  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第一回}     靈根育孕源流出　心性修持大道生


　　詩曰：
　　　　混沌未分天地亂，茫茫渺渺無人見。
　　　　自從盤古破鴻濛，開闢從茲清濁辨。
　　　　覆載群生仰至仁，發明萬物皆成善。
　　　　欲知造化會元功，須看西遊釋厄傳。


蓋聞天地之數，有十二萬九千六百歲為一元。將一元分為十二會，乃子、丑、寅
、卯、辰、巳、午、未、申、酉、戌、亥之十二支也。每會該一萬八百歲。且就
一日而論：子時得陽氣，而丑則雞鳴﹔寅不通光，而卯則日出﹔辰時食後，而巳
則挨排﹔日午天中，而未則西蹉﹔申時晡，而日落酉，戌黃昏，而人定亥。譬於
大數，若到戌會之終，則天地昏曚而萬物否矣。再去五千四百歲，交亥會之初，
則當黑暗，而兩間人物俱無矣，故曰混沌。又五千四百歲，亥會將終，貞下起元
，近子之會，而復逐漸開明。邵康節曰：：「冬至子之半，天心無改移。一陽初
動處，萬物未生時。」到此，天始有根。再五千四百歲，正當子會，輕清上騰，
有日，有月，有星，有辰。日、月、星、辰，謂之四象。故曰，天開於子。又經
五千四百歲，子會將終，近丑之會，而逐漸堅實。《易》曰：「大哉乾元！至哉
坤元！萬物資生，乃順承天。」至此，地始凝結。再五千四百歲，正當丑會，重
濁下凝，有水，有火，有山，有石，有土。水、火、山、石、土，謂之五形。故
曰，地闢於丑。又經五千四百歲，丑會終而寅會之初，發生萬物。曆曰：「天氣
下降，地氣上升﹔天地交合，群物皆生。」至此，天清地爽，陰陽交合。再五千
四百歲，子會將終，近丑之會，而逐漸堅實。《易》曰：「大哉乾元！至哉坤元
！萬物資生，乃順承天。」至此，地始凝結。再五千四百歲，正當丑會，重濁下
凝，有水，有火，有山，有石，有土。水、火、山、石、土，謂之五形。故曰，
地闢於丑。又經五千四百歲，丑會終而寅會之初，發生萬物。曆曰：「天氣下降
，地氣上升﹔天地交合，群物皆生。」至此，天清地爽，陰陽交合。再五千四百
歲，正當寅會，生人，生獸，生禽，正謂天地人，三才定位。故曰，人生於寅。

感盤古開闢，三皇治世，五帝定倫，世界之間，遂分為四大部洲：曰東勝神洲，
曰西牛賀洲，曰南贍部洲，曰北俱蘆洲。這部書單表東勝神洲。海外有一國土，
名曰傲來國。國近大海，海中有一座名山，喚為花果山。此山乃十洲之祖脈，三
島之來龍，自開清濁而立，鴻濛判後而成。真個好山！有詞賦為證。賦曰：勢鎮
汪洋，威寧瑤海。勢鎮汪洋，潮湧銀山魚入穴﹔威寧瑤海，波翻雪浪蜃離淵。水
火方隅高積上，東海之處聳崇巔。丹崖怪石，削壁奇峰。丹崖上，彩鳳雙鳴﹔削
壁前，麒麟獨臥。峰頭時聽錦雞鳴，石窟每觀龍出入。林中有壽鹿仙狐，樹上有
靈禽玄鶴。瑤草奇花不謝，青松翠柏長春。仙桃常結果，修竹每留雲。一條澗壑
籐蘿密，四面原堤草色新。正是百川會處擎天柱，萬劫無移大地根。

那座山正當頂上，有一塊仙石。其石有三丈六尺五寸高，有二丈四尺圍圓。三丈
六尺五寸高，按周天三百六十五度﹔二丈四尺圍圓，按政曆二十四氣。上有九竅
八孔，按九宮八卦。四面更無樹木遮陰，左右倒有芝蘭相襯。

蓋自開闢以來，每受天真地秀，日精月華，感之既久，遂有靈通之意。內育仙胞
，一日迸裂，產一石卵，似圓毬樣大。因見風，化作一個石猴，五官俱備，四肢
皆全。便就學爬學走，拜了四方。目運兩道金光，射沖斗府。驚動高天上聖大慈
仁者玉皇大天尊玄穹高上帝，駕座金闕雲宮靈霄寶殿，聚集仙卿，見有金光燄燄
，即命千里眼、順風耳開南天門觀看。二將果奉旨出門外，看的真，聽的明。須
臾回報道：「臣奉旨觀聽金光之處，乃東勝神洲海東傲來小國之界，有一座花果
山，山上有一仙石，石產一卵，見風化一石猴，在那裏拜四方，眼運金光，射沖
斗府。如今服餌水食，金光將潛息矣。」玉帝垂賜恩慈曰：「下方之物，乃天地
精華所生，不足為異。」

那猴在山中，卻會行走跳躍，食草木，飲澗泉，採山花，覓樹果﹔與狼蟲為伴，
虎豹為群，獐鹿為友，獼猿為親﹔夜宿石崖之下，朝遊峰洞之中。真是：「山中
無甲子，寒盡不知年。」
　　一朝天氣炎熱，與群猴避暑，都在松陰之下頑耍。你看他一個個：
跳樹攀枝，採花覓果﹔拋彈子，?麼兒﹔跑沙窩，砌寶塔﹔趕蜻蜓，撲蜡﹔參老
天，拜菩薩﹔扯葛籐，編草﹔捉虱子，咬又掐﹔理毛衣，剔指甲。挨的挨，擦的
擦﹔推的推，壓的壓﹔扯的扯，拉的拉：青松林下任他頑，綠水澗邊隨洗濯。

一群猴子耍了一會，卻去那山澗中洗澡。見那股澗水奔流，真個似滾瓜湧濺。古
云：「禽有禽言，獸有獸語。」眾猴都道：「這股水不知是那裏的水。我們今日
趕閑無事，順澗邊往上溜頭尋看源流，耍子去耶！」喊一聲，都拖男挈女，呼弟
呼兄，一齊跑來，順澗爬山，直至源流之處，乃是一股瀑布飛泉。但見那：
一派白虹起，千尋雪浪飛。
　　　　海風吹不斷，江月照還依。
　　　　冷氣分青嶂，餘流潤翠微。
　　　　潺湲名瀑布，真似掛簾帷。

眾猴拍手稱揚道：「好水，好水！原來此處遠通山腳之下，直接大海之波。」又
道：「那一個有本事的，鑽進去尋個源頭出來，不傷身體者，我等即拜他為王。」
連呼了三聲，忽見叢雜中跳出一個石猴，應聲高叫道：「我進去，我進去。」好
猴！也是他：
        今日芳名顯，時來大運通。
　　　　有緣居此地，王遣入仙宮。

你看他瞑目蹲身，將身一縱，徑跳入瀑布泉中，忽睜睛抬頭觀看，那裏邊卻無水
無波，明明朗朗的一架橋梁。他住了身，定了神，仔細再看，原來是座鐵板橋。
橋下之水，沖貫於石竅之間，倒掛流出去，遮閉了橋門。卻又欠身上橋頭，再走
再看，卻似有人家住處一般，真個好所在。但見那：

翠蘚堆藍，白雲浮玉，光搖片片煙霞。虛窗靜室，滑凳板生花。乳窟龍珠倚掛，
縈迴滿地奇葩。鍋灶傍崖存火跡，樽罍靠案見殽渣。石座石床真可愛，石盆石碗
更堪誇。又見那一竿兩竿修竹，三點五點梅花。幾樹青松常帶雨，渾然像個人家。

看罷多時，跳過橋中間，左右觀看。只見正當中有一石碣，碣上有一行楷書大字
，鐫著「花果山福地，水簾洞洞天」。

石猿喜不自勝，急抽身往外便走，復瞑目蹲身，跳出水外，打了兩個呵呵道：
「大造化！大造化！」眾猴把他圍住，問道：「裏面怎麼樣？水有多深？」石猴
道：「沒水！沒水！原來是一座鐵板橋，橋那邊是一座天造地設的家當。」眾猴
道：「怎見得是個家當？」石猴笑道：「這股水乃是橋下沖貫石橋，倒掛下來遮
閉門戶的。橋邊有花有樹，乃是一座石房。房內有石窩、石灶、石碗、石盆、石
床、石凳。中間一塊石碣上，鐫著『花果山福地，水簾洞洞天』。真個是我們安
身之處。裏面且是寬闊，容得千百口老小。
我們都進去住，也省得受老天之氣。這裏邊：
　　　　刮風有處躲，下雨好存身。
　　　　霜雪全無懼，雷聲永不聞。
　　　　煙霞常照耀，祥瑞每蒸熏。
　　　　松竹年年秀，奇花日日新。」

眾猴聽得，個個歡喜。都道：「你還先走，帶我們進去，進去。」石猴卻又瞑目
蹲身，往裏一跳，叫道：「都隨我進來，進來。」那些猴有膽大的，都跳進去了
﹔膽小的，一個個伸頭縮頸，抓耳撓腮，大聲叫喊，纏一會，也都進去了。跳過
橋頭，一個個搶盆奪碗，佔灶爭床，搬過來，移過去，正是猴性頑劣，再無一個
寧時，只搬得力倦神疲方止。石猿端坐上面道：「列位呵，『人而無信，不知其
可。』你們才說有本事進得來，出得去，不傷身體者，就拜他為王。我如今進來
又出去，出去又進來，尋了這一個洞天與列位安眠穩睡，各享成家之福，何不拜
我為王？」眾猴聽說，即拱伏無違，一個個序齒排班，朝上禮拜，都稱「千歲大
王」。自此，石猿高登王位，將「石」字兒隱了，遂稱「美猴王」。有詩為證。
詩曰：
　　　　三陽交泰產群生，仙石胞含日月精。
　　　　借卵化猴完大道，假他名姓配丹成。
　　　　內觀不識因無相，外合明知作有形。
　　　　歷代人人皆屬此，稱王稱聖任縱橫。

美猴王領一群猿猴、獼猴、馬猴等，分派了君臣佐使。朝遊花果山，暮宿水簾洞
，合契同情，不入飛鳥之叢，不從走獸之類，獨自為王，不勝歡樂。是以：
　　　　春採百花為飲食，夏尋諸果作生涯。
　　　　秋收芋栗延時節，冬覓黃精度歲華。

美猴王享樂天真，何期有三五百載。一日，與群猴喜宴之間，忽然憂惱，墮下淚
來。眾猴慌忙羅拜道：「大王何為煩惱？」猴王道：「我雖在歡喜之時，卻有一
點兒遠慮，故此煩惱。」眾猴又笑道：「大王好不知足。我等日日歡會，在仙山
福地，古洞神洲，不伏麒麟轄，不伏鳳凰管，又不伏人間王位所拘束，自由自在
，乃無量之福，為何遠慮而憂也？」猴王道：「今日雖不歸人王法律，不懼禽獸
威嚴，將來年老血衰，暗中有閻王老子管著，一旦身亡，可不枉生世界之中，不
得久注天人之內？」眾猴聞此言，一個個掩面悲啼，俱以無常為慮。

只見那班部中，忽跳出一個通背猿猴，厲聲高叫道：「大王若是這般遠慮，真所
謂道心開發也。如今五蟲之內，惟有三等名色不伏閻王老子所管。」猴王道：
「你知那三等人？」猿猴道：「乃是佛與仙與神聖三者，躲過輪迴，不生不滅，
與天地山川齊壽。」猴王道：「此三者居於何所？」猿猴道：「他只在閻浮世界
之中，古洞仙山之內。」猴王聞之，滿心歡喜道：「我明日就辭汝等下山，雲遊
海角，遠涉天涯，務必訪此三者，學一個不老長生，常躲過閻君之難。」噫！這
句話，頓教跳出輪迴網，致使齊天大聖成。眾猴鼓掌稱揚，都道：「善哉，善哉
！我等明日越嶺登山，廣尋些果品，大設筵宴送大王也。」
　　次日，眾猴果去採仙桃，摘異果，刨山藥，斸黃精。芝蘭香蕙，瑤草奇花，
般般件件，整整齊齊，擺開石凳石桌，排列仙酒仙殽。但見那：
金丸珠彈，紅綻黃肥。金丸珠彈臘櫻桃，色真甘美﹔紅綻黃肥熟梅子，味果香酸
。鮮龍眼，肉甜皮薄﹔火荔枝，核小囊紅。林檎碧實連枝獻，枇杷緗苞帶葉擎。
兔頭梨子雞心棗，消渴除煩更解酲。香桃爛杏，美甘甘似玉液瓊漿﹔脆李楊梅，
酸蔭蔭如脂酥膏酪。紅囊黑子熟西瓜，四瓣黃皮大柿子。石榴裂破，丹砂粒現火
晶珠﹔芋栗剖開，堅硬肉團金瑪瑙。胡桃銀杏可傳茶，椰子葡萄能做酒。榛松榧
柰滿盤盛，橘蔗柑橙盈案擺。熟煨山藥，爛煮黃精。搗碎茯苓並薏苡，石鍋微火
漫炊羹。人間縱有珍饈味，怎比山猴樂更寧。

群猴尊美猴王上坐，各依齒肩排於下邊，一個個輪流上前奉酒、奉花、奉果，痛
飲了一日。

次日，美猴王早起，教：「小的們，替我折些枯松，編作?子，取個竹竿作篙，
收拾些果品之類，我將去也。」果獨自登?，儘力撐開，飄飄蕩蕩，徑向大海波
中，趁天風，來渡南贍部洲地界。這一去，正是那：
        天產仙猴道行隆，離山駕?趁天風。
　　　　飄洋過海尋仙道，立志潛心建大功。
　　　　有分有緣休俗願，無憂無慮會元龍。
　　　　料應必遇知音者，說破源流萬法通。

也是他運至時來，自登木?之後，連日東南風緊，將他送到西北岸前，乃是南贍
部洲地界。持篙試水，偶得淺水，棄了?子，跳上岸來。只見海邊有人捕魚、打
雁、穵蛤、淘鹽。他走近前，弄個把戲，妝個虎，嚇得那些人丟筐棄網，四散奔
跑。將那跑不動的拿住一個，剝了他衣裳，也學人穿在身上。搖搖擺擺，穿州過
府，在市廛中學人禮，學人話。朝餐夜宿，一心裏訪問佛、仙、神聖之道，覓個
長生不老之方。見世人都是為名為利之徒，更無一個為身命者。正是那：
　　　　爭名奪利幾時休？早起遲眠不自由！
　　　　騎著驢騾思駿馬，官居宰相望王侯。
　　　　只愁衣食耽勞碌，何怕閻君就取勾。
　　　　繼子蔭孫圖富貴，更無一個肯回頭。

猴王參訪仙道，無緣得遇。在於南贍部洲，串長城，遊小縣，不覺八九年餘。忽
行至西洋大海，他想著海外必有神仙。獨自個依前作?，又飄過西海，直至西牛
賀洲地界。登岸遍訪多時，忽見一座高山秀麗，林麓幽深。他也不怕狼蟲，不懼
虎豹，登上山頂上觀看。果是好山：
千峰排戟，萬仞開屏。日映嵐光輕鎖翠，雨收黛色冷含青。瘦籐纏老樹，古渡界
幽程。奇花瑞草，修竹喬松。修竹喬松，萬載常青欺福地﹔奇花瑞草，四時不謝
賽蓬瀛。幽鳥啼聲近，源泉響溜清。重重谷壑芝蘭繞，處處巉崖苔蘚生。起伏巒
頭龍脈好，必有高人隱姓名。

正觀看間，忽聞得林深之處有人言語。急忙趨步，穿入林中，側耳而聽，原來是
歌唱之聲。歌曰：
「觀棋柯爛，伐木丁丁，雲邊谷口徐行。賣薪沽酒，狂笑自陶情。蒼逕秋高，對
月枕松根，一覺天明。認舊林，登崖過嶺，持斧斷枯籐。收來成一擔，行歌市上
，易米三升。更無些子爭競，時價平平。不會機謀巧算，沒榮辱，恬淡延生。相
逢處，非仙即道，靜坐講黃庭。」

美猴王聽得此言，滿心歡喜道：「神仙原來藏在這裏！」即忙跳入裏面，仔細再
看，乃是一個樵子，在那裏舉斧砍柴。但看他打扮非常：

頭上戴箬笠，乃是新筍初脫之籜。身上穿布衣，乃是木綿撚就之紗。腰間繫環絛
，乃是老蠶口吐之絲。足下踏草履，乃是枯莎槎就之爽。手執?鋼斧，擔挽火麻
繩。扳松劈枯樹，爭似此樵能。

猴王近前叫道：「老神仙，弟子起手。」那樵漢慌忙丟了斧，轉身答禮道：「不
當人，不當人。我拙漢衣食不全，怎敢當『神仙』二字？」猴王道：「你不是神
仙，如何說出神仙的話來？」樵夫道：「我說甚麼神仙話？」猴王道：「我才來
至林邊，只聽的你說：『相逢處，非仙即道，靜坐講《黃庭》。』《黃庭》乃道
德真言，非神仙而何？」樵夫笑道：「實不瞞你說，這個詞名做《滿庭芳》，乃
一神仙教我的。那神仙與我舍下相鄰，他見我家事勞苦，日常煩惱，教我遇煩惱
時，即把這詞兒念念，一則散心，二則解困。我才有些不足處思慮，故此念念，
不期被你聽了。」猴王道：「你家既與神仙相鄰，何不從他修行？學得個不老之
方，卻不是好？」樵夫道：「我一生命苦：自幼蒙父母養育至八九歲，才知人事
，不幸父喪，母親居孀。再無兄弟姊妹，只我一人，沒奈何，早晚侍奉。如今母
老，一發不敢拋離。卻又田園荒蕪，衣食不足，只得斫兩束柴薪，挑向市廛之間
，貨幾文錢，糴幾升米，自炊自造，安排些茶飯，供養老母。所以不能修行。」

猴王道：「據你說起來，乃是一個行孝的君子，向後必有好處。但望你指與我那
神仙住處，卻好拜訪去也。」樵夫道：「不遠，不遠。此山叫做靈臺方寸山，山
中有座斜月三星洞，那洞中有一個神仙，稱名須菩提祖師。那祖師出去的徒弟，
也不計其數，見今還有三四十人從他修行。你順那條小路兒，向南行七八里遠近
，即是他家了。」猴王用手扯住樵夫道：「老兄，你便同我去去，若還得了好處
，決不忘你指引之恩。」樵夫道：「你這漢子甚不通變，我方才這般與你說了，
你還不省？假若我與你去了，卻不誤了我的生意？老母何人奉養？我要斫柴，你
自去，自去。」

猴王聽說，只得相辭。出深林，找上路徑，過一山坡，約有七八里遠，果然望見
一座洞府。挺身觀看，真好去處！但見：
煙霞散彩，日月搖光。千株老柏，萬節修篁。千株老柏，帶雨半空青冉冉﹔萬節
修篁，含煙一壑色蒼蒼。門外奇花佈錦，橋邊瑤草噴香。石崖突兀青苔潤，懸壁
高張翠蘚長。時聞仙鶴唳，每見鳳凰翔。仙鶴唳時，聲振九皋霄漢遠﹔鳳凰翔起
，翎毛五色彩雲光。玄猿白鹿隨隱見，金獅玉象任行藏。細觀靈福地，真個賽天
堂。

又見那洞門緊閉，靜悄悄杳無人跡。忽回頭，見崖頭立一石碑，約有三丈餘高，
八尺餘闊，上有一行十個大字，乃是「靈臺方寸山，斜月三星洞」。美猴王十分
歡喜道：「此間人果是樸實，果有此山此洞。」看勾多時，不敢敲門。且去跳上
松枝梢頭，摘松子吃了頑耍。

少頃間，只聽得呀的一聲，洞門開處，裏面走出一個仙童，真個丰姿英偉，像貌
清奇，比尋常俗子不同。但見他：
　　　　髽髻雙絲綰，寬袍兩袖風。
　　　　貌和身自別，心與相俱空。
　　　　物外長年客，山中永壽童。
　　　　一塵全不染，甲子任翻騰。

那童子出得門來，高叫道：「甚麼人在此搔擾？」猴王撲的跳下樹來，上前躬身
道：「仙童，我是個訪道學仙之弟子，更不敢在此搔擾。」仙童笑道：「你是個
訪道的麼？」猴王道：「是。」童子道：「我家師父正才下榻，登壇講道，還未
說出原由，就教我出來開門。說：『外面有個修行的來了，可去接待接待。』想
必就是你了？」猴王笑道：「是我，是我。」童子道：「你跟我進來。」

這猴王整衣端肅，隨童子徑入洞天深處觀看：一層層深閣瓊樓，一進進珠宮貝闕
，說不盡那靜室幽居。直至瑤臺之下，見那菩提祖師端坐在臺上，兩邊有三十個
小仙侍立臺下。果然是：
大覺金仙沒垢姿，西方妙相祖菩提。不生不滅三三行，全氣全神萬萬慈。空寂自
然隨變化，真如本性任為之。與天同壽莊嚴體，歷劫明心大法師。

美猴王一見，倒身下拜，磕頭不計其數，口中只道：「師父，師父，我弟子志心
朝禮，志心朝禮。」祖師道：「你是那方人氏？且說個鄉貫、姓名明白，再拜。」
猴王道：「弟子乃東勝神洲傲來國花果山水簾洞人氏。」祖師喝令：「趕出去！
他本是個撒詐搗虛之徒，那裏修甚麼道果！」猴王慌忙磕頭不住道：「弟子是老
實之言，決無虛詐。」祖師道：「你既老實，怎麼說東勝神洲？那去處到我這裏
隔兩重大海，一座南贍部洲，如何就得到此？」猴王叩頭道：「弟子飄洋過海，
登界遊方，有十數個年頭，方才訪到此處。」

祖師道：「既是逐漸行來的也罷。你姓甚麼？」猴王又道：「我無性。人若罵我
，我也不惱﹔若打我，我也不嗔。只是陪個禮兒就罷了。一生無性。」祖師道：
「不是這個性。你父母原來姓甚麼？」猴王道：「我也無父母。」祖師道：「既
無父母，想是樹上生的？」猴王道：「我雖不是樹上生，卻是石裏長的。我只記
得花果山上有一塊仙石，其年石破，我便生也。」祖師聞言暗喜，道：「這等說
，卻是個天地生成的。你起來走走我看。」猴王縱身跳起，拐呀拐的走了兩遍。
祖師笑道：「你身軀雖是鄙陋，卻像個食松果的猢猻。我與你就身上取個姓氏，
意思教你姓『猢』。猢字去了個獸傍，乃是個古月。古者，老也﹔月者，陰也。
老陰不能化育，教你姓『猻』倒好。猻字去了獸傍，乃是個子系。子者，兒男也﹔
系者。嬰細也，正合嬰兒之本論。教你姓『孫』罷。」猴王聽說，滿心歡喜，朝
上叩頭道：「好！好！好！今日方知姓也。萬望師父慈悲，既然有姓，再乞賜個
名字，卻好呼喚。」祖師道：「我門中有十二個字，分派起名，到你乃第十輩之
小徒矣。」猴王道：「那十二個字？」祖師道：「乃廣、大、智、慧、真、如、
性、海、穎、悟、圓、覺十二字。排到你，正當『悟』字。與你起個法名叫做
『孫悟空』，好麼？」猴王笑道：「好！好！好！自今就叫做孫悟空也。」正是：
    鴻濛初闢原無姓，打破頑空須悟空。
　　畢竟不知向後修些甚麼道果，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 一 回} 灵 根 生 育 ， 源 流 出 ， 心 性 修 持 大 道 生 诗 道 ： 混 沌 未 分 天 地 混 乱 ， 茫 茫 渺 渺 无 人 见 。
自 从 盘 古 破 鸿 濛 ， 开 辟 开 辟 从 此 清 浊 分 辨 。
覆 载 众 生 ， 仰 慕 至 仁 ， 发 明 万 物 皆 成 善 。
想 知 道 造 化 会 元 功 ， 必 须 看 《 西 游 释 厄 传 》 。
听 说 天 地 之 数 ， 有 十 二 万 九 千 六 百 年 为 一 元 。
将 一 元 分 为 十 二 会 ， 就 是 子 、 丑 、 寅 、 卯 、 辰 、 巳 、 午 、 未 、 申 、 酉 、 戌 、 亥 、 亥 的 十 二 支 。
每 会 该 一 万 零 八 百 年 。
况 且 从 一 天 来 说 ， 子 时 得 阳 气 ， 丑 时 就 鸡 鸣 ， 寅 时 不 通 光 ， 卯 时 就 出 来 ； 辰 时 食 后 ， 巳 时 就 挨 排 ； 午 时 在 天 中 ， 而 未 时 就 向 西 斜 ； 申 时 偏 西 ， 而 太 阳 落 在 酉 时 ， 戌 时 黄 昏 时 人 定 定 在 亥 时 。
譬 如 大 数 ， 如 果 到 了 戌 会 的 结 束 ， 那 么 天 地 昏 暗 昏 暗 ， 万 物 就 不 存 在 了 。
再 去 五 千 四 百 年 ， 在 亥 会 的 初 度 ， 则 该 是 黑 暗 ， 而 两 间 的 人 物 都 没 有 了 ， 所 以 称 为 混 沌 。
又 五 千 四 百 年 ， 亥 会 将 要 终 结 ， 贞 下 起 元 ， 接 近 于 子 的 会 合 ， 而 且 又 逐 渐 开 明 。
邵 康 节 说 ： 冬 至 子 之 半 ， 天 心 没 有 改 变 。
一 阳 初 动 的 地 方 ， 万 物 未 生 的 时 候 。
到 了 这 里 ， 天 才 有 根 。
再 过 五 千 四 百 年 ， 正 当 子 会 ， 轻 浮 上 升 ， 有 日 、 月 、 有 星 、 辰 。
日 、 月 、 星 、 辰 ， 称 为 四 象 。
所 以 说 ， 上 天 开 创 于 子 女 。
又 经 过 五 千 四 百 年 ， 子 会 将 要 结 束 ， 接 近 丑 的 会 聚 ， 而 且 逐 渐 坚 实 。
《 易 经 》 上 说 ： 乾 元 ， 至 坤 元 ， 万 物 资 生 ， 顺 承 天 意 。
到 了 这 里 ， 地 才 凝 结 。
再 过 五 千 四 百 年 ， 正 当 丑 会 ， 重 浊 下 凝 ， 有 水 ， 有 火 ， 有 山 ， 有 石 ， 有 土 。
水 、 火 、 山 、 石 、 土 ， 称 为 五 种 形 状 。
所 以 说 ， 地 辟 于 丑 。
又 经 过 五 千 四 百 年 ， 丑 会 终 结 ， 寅 会 的 开 始 ， 发 生 万 物 。
《 历 》 上 说 ： 天 气 下 降 ， 地 气 上 升 ， 天 地 交 合 ， 万 物 都 生 长 。
到 这 里 ， 天 清 地 爽 ， 阴 阳 交 合 。
再 过 五 千 四 百 年 ， 子 会 将 要 死 ， 近 于 丑 的 会 聚 ， 而 且 逐 渐 坚 实 。
《 易 经 》 上 说 ： 乾 元 ， 至 坤 元 ， 万 物 资 生 ， 顺 承 天 意 。
到 了 这 里 ， 地 才 凝 结 。
再 过 五 千 四 百 年 ， 正 当 丑 会 ， 重 浊 下 凝 ， 有 水 ， 有 火 ， 有 山 ， 有 石 ， 有 土 。
水 、 火 、 山 、 石 、 土 ， 称 为 五 种 形 状 。
所 以 说 ， 地 辟 于 丑 。
又 经 过 五 千 四 百 年 ， 丑 会 终 结 ， 寅 会 的 开 始 ， 发 生 万 物 。
《 历 》 上 说 ： 天 气 下 降 ， 地 气 上 升 ， 天 地 交 合 ， 万 物 都 生 长 。
到 这 里 ， 天 清 地 爽 ， 阴 阳 交 合 。
再 过 五 千 四 百 年 ， 正 当 寅 时 会 ， 生 人 ， 生 兽 ， 生 禽 ， 正 是 天 地 人 ， 三 才 确 定 位 置 。
所 以 说 ， 人 生 在 寅 。
感 念 盘 古 开 辟 ， 三 皇 治 理 天 下 ， 五 帝 定 伦 ， 世 界 之 间 ， 就 分 为 四 大 部 洲 ： 东 胜 神 洲 ， 西 牛 贺 洲 ， 南 赡 部 洲 ， 北 俱 芦 洲 。
其 书 单 表 东 胜 神 洲 。
海 外 有 一 个 国 土 ， 名 叫 傲 来 国 。
国 家 靠 近 大 海 ， 海 中 有 一 座 名 山 ， 叫 它 花 果 山 。
此 山 是 十 洲 的 祖 脉 ， 三 岛 的 来 龙 ， 自 从 开 凿 出 来 清 浊 而 立 起 来 ， 洪 濛 判 断 后 才 形 成 。
真 是 个 好 山 啊 有 词 赋 作 为 证 据 。
赋 说 ： 威 势 镇 守 海 洋 ， 威 力 安 定 瑶 海 。
威 宁 瑶 海 ， 波 浪 翻 涌 ， 蜃 离 渊 。
水 火 方 位 ， 高 高 堆 积 在 上 面 ， 东 海 的 地 方 高 耸 在 高 峰 顶 上 。
丹 崖 怪 石 ， 陡 峭 的 崖 壁 和 奇 峰 。
丹 崖 上 ， 彩 凤 双 双 呜 叫 ， 陡 峭 的 石 壁 前 ， 麒 麟 独 自 躺 在 那 里 。
峰 头 时 常 听 到 锦 鸡 鸣 叫 ， 石 窟 中 常 常 看 到 龙 出 入 。
林 中 有 一 只 寿 鹿 、 仙 狐 ， 树 上 有 灵 禽 、 玄 鹤 。
瑶 草 奇 花 不 凋 谢 ， 青 松 翠 柏 长 春 。
仙 桃 经 常 结 果 ， 修 竹 常 留 云 。
一 条 涧 壑 中 的 藤 萝 萝 草 稠 密 ， 四 面 原 来 的 堤 坝 ， 草 色 新 鲜 。
这 正 是 百 川 汇 合 的 地 方 ， 擎 天 柱 ， 万 劫 之 中 不 改 变 大 地 的 根 本 。
那 座 山 正 好 位 于 山 顶 上 ， 有 一 块 仙 石 。
这 块 石 头 有 三 丈 六 尺 五 寸 高 ， 有 二 丈 四 尺 ， 周 围 圆 。
三 丈 六 尺 五 寸 高 ， 按 周 天 三 百 六 十 五 度 ； 二 丈 四 尺 围 圆 ， 按 《 政 历 》 二 十 四 节 气 。
上 面 有 九 窍 八 孔 ， 按 九 宫 八 卦 。
四 面 再 没 有 树 木 遮 蔽 阴 影 ， 左 右 两 侧 倒 有 芝 兰 相 映 。
自 从 开 辟 以 来 ， 每 每 受 到 天 真 地 秀 ， 日 精 月 华 ， 感 激 他 很 久 ， 于 是 产 生 了 神 灵 的 意 思 。
他 在 里 面 生 育 了 仙 胞 ， 一 天 之 内 迸 裂 ， 生 下 一 个 石 蛋 ， 像 圆 一 样 大 。
于 是 他 看 见 风 ， 变 成 了 一 个 石 猴 ， 五 脏 都 具 备 了 ， 四 肢 都 完 好 了 。
于 是 就 去 学 习 ， 去 学 习 ， 去 拜 见 四 方 。
眼 睛 运 转 两 道 金 光 ， 射 冲 斗 府 。
惊 动 高 天 上 圣 大 慈 仁 者 玉 皇 大 天 尊 玄 穹 高 上 帝 ， 驾 车 在 金 阙 云 宫 灵 霄 宝 殿 ， 聚 集 仙 卿 ， 见 有 金 光 火 焰 ， 就 命 令 千 里 眼 、 顺 风 耳 打 开 南 天 门 观 看 。
两 位 将 领 果 然 奉 旨 出 门 外 ， 看 得 真 ， 听 得 清 楚 。
不 一 会 儿 ， 他 回 来 报 告 说 ： 我 奉 旨 观 听 金 光 的 地 方 ， 是 东 胜 神 洲 海 东 傲 来 小 国 之 界 ， 有 一 座 花 果 山 ， 山 上 有 一 座 仙 石 ， 石 头 生 下 一 蛋 蛋 ， 见 风 化 成 一 个 猴 猴 ， 在 那 里 拜 访 四 方 ， 眼 睛 运 金 光 ， 射 入 冲 斗 府 。
如 果 现 在 服 用 水 食 ， 金 光 就 会 暗 中 熄 灭 了 。
玉 帝 垂 赐 恩 慈 说 ： 下 方 之 物 ， 是 天 地 精 华 所 产 生 的 ， 不 足 为 怪 。
那 猴 在 山 中 ， 却 会 走 跳 跃 ， 吃 草 木 ， 喝 涧 泉 ， 采 山 花 ， 寻 水 果 ， 与 狼 虫 为 伴 ， 虎 豹 为 伴 ， 獐 鹿 为 朋 友 ， 猿 猴 为 亲 ， 夜 晚 住 在 石 崖 之 下 ， 早 晨 游 览 山 洞 之 中 。
真 是 说 ： 山 中 没 有 甲 子 ， 寒 尽 不 知 年 。
一 天 早 晨 ， 天 气 炎 热 ， 与 群 猴 避 暑 ， 都 在 松 荫 下 玩 耍 。
你 看 他 一 个 个 ： 跳 树 攀 枝 ， 采 摘 果 子 ； 抛 弹 子 ， 是 什 么 儿 子 ； 跑 沙 窝 ， 砌 宝 塔 ； 赶 蜻 蜓 ， 扑 蜡 ； 参 拜 老 天 ， 拜 菩 萨 ； 拽 葛 藤 ， 编 草 ； 捉 虱 子 ， 咬 又 咬 ， 整 理 毛 衣 ， 剔 指 甲 。
挨 挨 挨 ， 擦 着 擦 ， 推 的 推 ， 压 的 压 ， 拉 的 拽 ， 拉 的 拽 。 青 松 林 下 任 他 顽 ， 绿 水 涧 边 随 着 洗 涤 。
一 群 猴 子 玩 耍 了 一 天 ， 又 去 山 涧 中 洗 澡 。
看 见 那 股 涧 水 奔 流 ， 真 是 滚 瓜 涌 出 的 水 。
古 人 说 ： 禽 兽 有 禽 兽 的 语 言 ， 兽 兽 有 兽 的 语 言 。
众 猴 都 说 ： 这 股 水 ， 不 知 是 哪 里 的 水 。
我 们 今 天 赶 快 闲 暇 无 事 ， 顺 着 涧 边 往 上 溜 头 去 寻 找 水 源 ， 玩 子 去 啦 呀 喊 一 声 ， 都 拖 着 男 人 携 着 女 儿 ， 呼 叫 弟 弟 呼 叫 兄 弟 ， 一 齐 奔 跑 来 ， 顺 着 涧 水 爬 山 ， 直 到 源 流 的 地 方 ， 竟 然 是 一 股 瀑 布 飞 泉 。
只 见 那 那 道 ： 一 股 白 虹 飞 起 ， 千 寻 雪 浪 飞 。
海 风 吹 不 断 ， 江 月 照 还 依 依 。
冷 气 分 开 青 嶂 ， 余 流 润 泽 翠 微 。
潺 潺 流 水 称 为 瀑 布 ， 真 像 挂 在 帘 帷 上 。
众 猴 拍 手 称 扬 道 ： 好 水 ， 好 水 ， 好 水 ， 原 来 此 处 远 远 通 到 山 脚 下 ， 直 接 大 海 的 波 浪 。
又 说 ： 那 一 个 有 本 事 的 人 ， 钻 进 去 找 个 源 头 出 来 ， 不 伤 身 体 的 人 ， 我 们 立 即 封 他 为 王 。
接 连 呼 叫 了 三 声 ， 忽 然 看 见 草 丛 中 跳 出 一 个 石 猴 ， 应 声 高 叫 道 ： 我 进 去 ， 我 进 去 。
好 猴 ， 也 是 他 人 ： 今 日 芳 名 显 ， 时 来 大 运 通 。
有 缘 居 住 在 这 个 地 方 ， 王 派 他 进 入 仙 宫 。
你 看 他 闭 上 眼 睛 ， 把 身 子 放 下 去 ， 径 直 跳 入 瀑 布 泉 中 ， 忽 然 睁 着 眼 睛 ， 抬 头 观 看 ， 那 里 边 没 有 水 ， 没 有 波 浪 ， 明 明 朗 朗 的 一 座 桥 梁 。
他 住 了 自 己 的 身 ， 定 了 神 ， 仔 细 再 看 ， 原 来 是 一 座 铁 板 桥 。
桥 下 的 水 ， 冲 贯 在 石 窍 之 间 ， 倒 挂 流 出 去 ， 阻 塞 了 桥 门 。
又 拖 着 身 子 上 到 桥 头 ， 再 走 再 看 ， 似 乎 有 人 家 住 处 一 样 ， 真 是 个 好 处 所 在 。
只 见 到 那 里 ， 翠 绿 的 苔 藓 堆 满 蓝 色 ， 白 色 的 云 彩 飘 浮 着 玉 石 ， 光 芒 闪 动 了 片 片 烟 霞 。
空 窗 静 室 ， 滑 板 板 生 花 。
乳 窟 龙 珠 依 傍 挂 挂 ， 绕 绕 满 地 奇 花 。
锅 灶 旁 边 的 山 崖 还 留 着 火 烧 的 痕 迹 ， 桌 子 靠 着 桌 子 上 看 到 了 灰 烬 。
石 座 石 床 真 可 爱 ， 石 盆 石 碗 更 值 得 夸 耀 。
又 看 见 那 一 竿 ， 两 竿 是 修 竹 ， 三 点 是 五 点 的 梅 花 。
几 棵 青 松 经 常 带 着 雨 ， 浑 然 如 同 一 个 人 家 。
看 完 了 很 长 时 间 ， 跳 过 桥 中 间 ， 左 右 两 边 观 看 。
只 见 正 当 中 有 一 块 石 碣 ， 石 碣 上 有 一 行 楷 书 大 字 ， 上 面 写 着 花 果 山 福 地 ， 水 帘 洞 洞 天 。
石 猿 喜 不 自 禁 ， 急 抽 身 往 外 就 走 ， 又 闭 目 蹲 身 ， 跳 出 水 外 ， 打 了 两 个 呵 呵 道 ： 大 造 化 ， 大 造 化 ， 众 猴 把 它 围 住 ， 问 道 ： 里 面 怎 么 样 ？ 石 猴 说 ： 没 水 ， 没 水 ， 原 来 是 一 座 铁 板 桥 ， 桥 那 边 是 一 座 天 造 地 设 的 家 。
众 猴 说 ： 怎 么 见 到 这 个 家 当 呢 石 猴 笑 着 说 ： 这 股 水 是 桥 下 冲 贯 石 桥 ， 倒 挂 下 来 遮 住 门 户 的 。
桥 边 有 花 有 树 ， 原 来 是 一 座 石 房 。
房 内 有 石 窝 、 石 灶 、 石 碗 、 石 盆 、 石 盆 、 石 床 、 石 凳 。
中 间 有 一 块 石 碣 ， 上 面 写 着 花 果 山 福 地 ， 水 帘 洞 洞 天 。
真 的 ， 是 我 们 安 身 的 地 方 。
里 面 又 很 宽 敞 ， 可 以 容 纳 千 百 口 老 少 。
我 们 都 进 去 住 ， 省 得 受 到 老 天 的 气 。
这 里 的 地 方 ： 刮 风 有 处 可 躲 ， 下 雨 好 保 身 。
霜 雪 全 无 畏 惧 ， 雷 声 永 远 不 闻 。
烟 霞 常 常 照 耀 ， 祥 瑞 每 每 熏 蒸 。
松 竹 年 年 秀 发 ， 奇 花 日 日 新 鲜 。
众 猴 听 了 ， 各 个 都 欢 喜 。
郅 都 说 ： 你 还 先 走 ， 带 我 们 进 去 ， 进 去 吧 。
石 猴 又 闭 着 眼 睛 蹲 在 地 上 ， 往 里 跳 一 跳 ， 叫 道 ： 都 随 我 进 来 ， 进 来 。
猴 子 有 胆 大 的 ， 都 跳 进 去 了 ； 胆 小 的 ， 一 个 个 伸 头 缩 颈 ， 拍 耳 、 拍 颊 ， 大 声 叫 喊 ， 缠 了 一 会 儿 ， 也 都 进 去 了 。
跳 过 桥 头 ， 一 个 个 抢 盆 夺 碗 ， 占 灶 争 床 ， 搬 过 来 ， 移 过 去 ， 正 是 猴 性 顽 劣 ， 再 没 有 一 个 安 宁 的 时 候 ， 只 是 搬 得 力 疲 神 疲 才 停 下 来 。
石 猿 端 坐 在 上 面 说 ： 列 位 呵 ， 人 如 果 不 讲 信 用 ， 不 知 道 可 行 。
君 子 之 所 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 。
我 现 在 进 来 又 出 去 ， 出 去 又 进 来 ， 寻 找 了 这 一 个 洞 天 和 各 位 官 员 安 眠 稳 睡 ， 各 享 成 家 之 福 ， 为 什 么 不 拜 我 为 王 ？ 众 猴 听 了 ， 立 即 拱 伏 不 违 背 ， 一 个 个 排 列 排 列 ， 朝 上 礼 拜 ， 都 称 他 为 千 岁 大 王 。
从 此 以 后 ， 石 猿 高 登 王 位 ， 将 石 虎 的 字 儿 隐 瞒 起 来 ， 于 是 称 他 为 美 猴 王 。
有 诗 作 证 。
《 诗 经 》 上 说 ： 三 阳 交 泰 生 群 生 ， 仙 石 胞 含 日 月 精 。
借 蛋 化 猴 完 成 大 道 ， 假 借 他 的 名 姓 配 丹 成 。
在 内 观 察 不 认 识 ， 因 为 没 有 什 么 形 象 ， 在 外 合 合 明 白 的 知 识 ， 就 是 有 形 体 。
历 代 人 人 都 归 属 于 此 ， 称 王 称 圣 ， 任 纵 横 。
美 猴 王 率 领 一 群 猿 猴 、 猕 猴 、 马 猴 等 ， 分 别 派 出 君 臣 辅 佐 的 使 者 。
早 晨 游 花 果 山 ， 晚 上 住 宿 水 帘 洞 ， 合 心 同 情 ， 不 进 入 飞 鸟 的 丛 林 ， 不 跟 随 走 兽 的 同 类 ， 独 自 为 王 ， 不 胜 欢 快 乐 。
因 此 ， 春 天 采 摘 百 花 作 为 饮 食 ， 夏 天 寻 找 各 种 果 子 作 为 生 涯 。
秋 天 收 割 芋 栗 ， 延 续 时 节 ， 冬 天 寻 觅 黄 精 ， 度 过 岁 华 。
美 猴 王 享 乐 天 真 ， 何 必 希 望 有 三 五 百 年 。
一 天 ， 与 群 猴 在 欢 宴 之 间 ， 忽 然 忧 愁 恼 怒 ， 落 下 眼 泪 来 。
众 猴 子 惊 慌 地 向 大 王 跪 拜 道 ： 大 王 为 什 么 要 烦 恼 呢 猴 王 说 ： 我 虽 然 在 欢 喜 的 时 候 ， 却 有 一 点 远 虑 ， 所 以 才 这 样 的 烦 恼 。
众 猴 又 笑 着 说 ： 大 王 好 不 知 足 。
我 们 日 日 欢 乐 聚 会 ， 在 仙 山 福 地 、 古 洞 神 洲 ， 不 埋 伏 麒 麟 管 ， 不 埋 伏 凤 凰 管 ， 又 不 被 人 间 王 位 所 拘 束 ， 自 由 自 在 ， 是 无 量 的 福 气 ， 为 什 么 还 担 心 远 虑 而 忧 虑 呢 猴 王 说 ： 今 天 虽 然 不 遵 循 人 王 法 律 ， 但 不 畏 惧 禽 兽 的 威 严 ， 将 来 我 们 年 老 血 衰 ， 暗 中 有 阎 王 老 子 管 着 ， 一 旦 身 死 ， 难 道 不 会 在 世 界 之 中 ， 不 能 够 长 久 留 在 天 人 间 吗 ？
只 见 那 班 部 落 中 ， 忽 然 跳 出 一 个 通 背 的 猿 猴 ， 厉 声 大 叫 道 ： 大 王 如 果 这 样 的 远 虑 ， 真 是 所 谓 的 道 心 开 发 。
如 今 五 虫 之 中 ， 只 有 三 等 ， 名 声 和 颜 色 都 不 被 阎 王 、 老 子 所 管 辖 。
猴 王 说 ： 你 知 道 那 三 个 人 ？ 猿 猴 说 ： 这 是 佛 与 仙 和 神 圣 三 个 人 ， 逃 脱 了 世 界 ， 不 生 不 灭 ， 与 天 地 山 川 一 样 长 寿 。
猴 王 说 ： 这 三 个 人 住 在 什 么 地 方 ？ 猿 猴 说 ： 他 们 只 在 阎 浮 世 界 之 中 ， 古 洞 仙 山 之 内 。
猴 王 听 了 ， 满 心 欢 喜 地 说 ： 我 明 天 就 辞 别 你 们 下 山 ， 云 游 海 角 ， 远 涉 天 涯 ， 一 定 要 访 求 这 三 个 ， 学 一 个 不 老 长 生 ， 常 常 躲 避 阎 君 的 灾 难 。
唉 ， 这 个 话 ， 立 刻 让 他 跳 出 轮 回 网 ， 以 致 使 齐 天 大 圣 成 功 。
众 猴 击 鼓 称 扬 ， 都 说 ： 好 啊 ， 好 啊 我 们 明 天 越 岭 登 山 ， 广 泛 寻 找 些 果 品 ， 大 摆 筵 席 送 大 王 。
第 二 天 ， 众 猴 果 然 去 采 仙 桃 ， 摘 异 果 ， 劈 山 药 ， 吃 黄 精 。
芝 兰 香 蕙 ， 瑶 草 奇 花 ， 各 种 各 种 ， 整 齐 齐 齐 ， 摆 开 石 凳 、 石 桌 ， 排 列 着 仙 酒 、 仙 。
只 见 那 个 人 说 ： 金 丸 珠 弹 ， 红 色 的 花 开 ， 黄 色 的 肥 胖 。
金 丸 珠 弹 腊 樱 桃 ， 颜 色 真 是 甘 甜 美 味 ； 红 绽 黄 肥 的 梅 子 ， 味 道 果 子 香 甜 。
鲜 龙 眼 ， 肉 味 甜 ， 皮 肤 薄 ； 火 荔 枝 ， 核 小 袋 子 红 。
林 檎 绿 实 连 枝 献 ， 枇 杷 苞 带 叶 擎 。
兔 头 梨 子 鸡 心 枣 ， 消 渴 除 烦 ， 更 解 渴 。
香 桃 烂 杏 ， 味 道 甜 美 ， 好 似 玉 液 琼 浆 ； 脆 李 、 杨 梅 ， 酸 甜 的 树 荫 好 像 油 脂 膏 酪 。
红 囊 黑 子 熟 西 瓜 ， 四 瓣 黄 皮 大 柿 子 。
石 榴 破 裂 ， 丹 砂 粒 出 现 火 晶 珠 ； 芋 栗 剖 开 ， 坚 硬 的 肉 团 金 玛 瑙 。
胡 桃 、 银 杏 可 以 传 播 茶 叶 ， 荔 子 、 葡 萄 可 以 酿 酒 。
榛 、 松 、 、 、 、 、 满 盘 盛 ， 橘 、 蔗 、 柑 、 橙 子 满 桌 摆 放 。
煮 成 山 药 ， 煮 成 黄 精 。
捣 碎 茯 苓 和 薏 苡 ， 用 石 锅 用 微 火 烧 成 的 肉 羹 。
人 间 即 使 有 珍 贵 的 肴 馔 ， 哪 里 比 山 猴 乐 更 安 宁 。
群 猴 尊 美 猴 王 上 座 ， 各 自 依 着 牙 齿 肩 膀 排 列 在 下 边 ， 一 个 个 轮 流 上 前 ， 捧 着 酒 、 捧 着 花 、 捧 着 果 ， 痛 饮 了 一 天 。
第 二 天 ， 美 猴 王 早 早 起 来 ， 教 他 说 ： 小 的 人 ， 替 我 折 些 枯 松 ， 编 成 竹 竿 ， 拿 来 竹 竿 作 篙 ， 收 拾 些 果 品 ， 我 将 去 。
他 果 然 独 自 上 登 ， 尽 力 撑 开 ， 飘 飘 荡 荡 ， 直 奔 大 海 波 中 ， 乘 着 天 风 ， 来 到 南 赡 部 洲 的 地 界 。
这 一 去 ， 正 是 那 样 ： 天 生 仙 猴 道 行 隆 ， 离 山 驾 ， 趁 天 风 。
飘 洋 过 海 寻 求 仙 道 ， 立 志 潜 心 建 立 大 功 。
有 分 有 缘 ， 能 满 足 世 俗 的 愿 望 ， 无 忧 无 虑 ， 会 合 元 龙 。
估 计 应 答 必 须 遇 到 了 解 音 乐 的 人 ， 解 说 破 源 流 万 法 通 。
自 从 登 上 木 山 以 后 ， 连 日 东 南 风 紧 ， 把 它 送 到 西 北 岸 前 ， 这 是 南 赡 部 洲 的 地 界 。
拿 着 篙 试 水 ， 偶 然 遇 到 浅 水 ， 扔 掉 了 子 ， 跳 上 岸 来 。
只 见 海 边 有 人 捕 鱼 、 打 雁 、 蛤 、 淘 盐 。
他 走 近 前 ， 戏 弄 一 个 小 虎 ， 吓 得 那 个 人 丢 掉 筐 子 扔 掉 网 子 ， 四 处 奔 走 。
把 那 些 奔 跑 不 动 的 人 拿 住 一 个 ， 剥 掉 他 的 衣 服 ， 也 学 人 穿 在 身 上 。
他 摇 摇 摆 动 ， 穿 过 州 府 ， 在 市 场 中 学 人 礼 ， 学 人 语 。
早 餐 晚 宿 ， 一 心 一 意 地 访 问 佛 、 仙 、 神 、 圣 之 道 ， 找 到 长 生 不 老 的 方 法 。
现 在 世 上 的 人 都 是 为 了 名 声 利 益 的 人 ， 更 没 有 一 个 为 了 自 己 的 性 命 。
正 是 那 些 争 名 夺 利 多 时 休 息 ， 早 起 晚 睡 不 自 由 ， 骑 着 驴 子 ， 想 着 骏 马 ， 官 居 宰 相 ， 望 见 王 侯 。
只 愁 衣 食 沉 溺 于 劳 碌 ， 何 必 担 心 阎 君 就 取 勾 。
继 承 儿 子 的 荫 庇 孙 子 ， 图 谋 富 贵 ， 更 没 有 一 个 人 肯 回 头 。
猴 王 参 访 仙 道 ， 没 有 机 会 得 到 了 。
在 南 赡 部 洲 ， 绕 着 长 城 ， 游 览 小 县 ， 不 知 不 觉 八 九 年 多 。
忽 然 走 到 西 洋 大 海 ， 他 想 到 海 外 一 定 有 神 仙 。
独 自 自 己 一 个 依 照 先 前 的 作 法 ， 又 漂 过 西 海 ， 直 到 西 牛 贺 洲 地 界 。
登 岸 遍 访 了 许 多 时 间 ， 忽 然 看 见 一 座 高 山 秀 丽 ， 山 麓 幽 深 。
其 所 谓 之 。
果 然 是 好 山 ， 千 峰 排 列 戟 戟 ， 万 仞 开 辟 屏 风 。
太 阳 映 衬 着 山 光 ， 轻 轻 地 掩 映 着 翠 色 ， 雨 收 了 黛 色 ， 冷 淡 含 青 。
瘦 藤 缠 绕 老 树 ， 古 渡 隔 在 幽 深 的 路 程 。
奇 花 瑞 草 ， 修 竹 、 高 松 。
修 竹 、 高 松 ， 万 年 常 青 ， 欺 骗 福 地 ； 奇 花 瑞 草 ， 四 季 不 衰 ， 比 蓬 瀛 。
幽 鸟 啼 声 接 近 ， 泉 水 流 淌 清 。
重 重 山 谷 壑 谷 ， 芝 兰 环 绕 ， 处 处 山 崖 上 的 苔 藓 生 长 。
在 山 峦 之 上 ， 龙 脉 好 ， 必 定 有 高 人 隐 姓 名 。
正 在 观 看 的 时 候 ， 忽 然 听 到 林 深 之 处 有 人 说 话 。
急 忙 快 步 走 进 树 林 中 ， 侧 着 耳 朵 听 ， 原 来 是 歌 唱 的 声 音 。
歌 道 ： 观 看 棋 柄 烂 ， 伐 木 丁 丁 ， 云 边 谷 口 徐 行 。
卖 柴 卖 酒 ， 狂 笑 自 己 陶 情 。
苍 茫 直 到 秋 天 的 时 候 ， 对 着 月 亮 ， 枕 着 松 根 ， 一 觉 天 明 。
认 识 旧 林 ， 登 崖 越 岭 ， 手 持 斧 子 砍 断 枯 藤 。
收 回 来 成 一 担 ， 在 市 场 上 行 歌 ， 换 米 三 升 。
再 没 有 一 点 儿 子 竞 争 ， 时 价 平 平 。
不 会 机 谋 巧 算 ， 没 有 荣 辱 ， 恬 淡 延 年 。
相 逢 的 地 方 ， 不 是 仙 就 是 道 ， 静 坐 讲 《 黄 庭 》 。
美 猴 王 听 了 这 话 ， 满 心 欢 喜 地 说 ： 神 仙 原 来 就 藏 在 这 里 。 于 是 就 急 忙 跳 进 里 面 ， 仔 细 再 看 ， 原 来 是 一 个 樵 夫 ， 在 那 里 举 斧 砍 柴 。
但 看 他 的 衣 服 非 常 ， 头 上 戴 笠 ， 原 来 是 新 笋 刚 脱 的 鞋 子 。
他 身 上 穿 的 布 衣 ， 原 来 是 用 木 绵 揉 成 的 纱 子 。
腰 间 系 着 环 ， 是 老 蚕 口 吐 的 丝 。
脚 下 踏 草 鞋 ， 是 枯 莎 草 鞋 的 清 爽 。
手 执 钢 斧 ， 担 子 拉 着 火 麻 绳 。
攀 松 劈 断 枯 树 ， 争 相 像 这 个 樵 夫 。
猴 王 近 前 喊 道 ： 老 神 仙 ， 弟 子 起 手 。
那 樵 夫 急 忙 丢 掉 斧 头 ， 转 身 回 答 礼 节 说 ： 不 当 人 ， 不 当 人 。
猴 王 说 ： 你 不 是 神 仙 ， 为 什 么 说 出 神 仙 话 来 ？ 樵 夫 说 ： 我 说 什 么 神 仙 话 ？ 猴 王 说 ： 我 才 来 到 林 边 ， 只 听 你 说 ： 相 逢 处 ， 非 仙 就 道 ， 静 坐 讲 《 黄 庭 》 。
《 黄 庭 》 是 道 德 真 言 ， 不 是 神 仙 又 是 什 么 ？ 樵 夫 笑 着 说 ： 实 在 不 骗 你 说 ， 这 个 词 名 叫 《 满 庭 芳 》 ， 是 一 位 神 仙 教 我 的 。
那 神 仙 与 我 家 里 的 人 相 邻 ， 他 看 见 我 家 里 的 事 务 劳 苦 ， 日 常 烦 恼 ， 教 我 遇 到 烦 恼 的 时 候 ， 就 用 这 个 词 句 来 念 念 ， 一 是 散 发 心 ， 二 是 解 除 困 难 。
我 才 有 些 不 值 得 思 虑 ， 所 以 我 一 念 一 想 ， 不 想 被 你 听 了 。
猴 王 说 ： 你 家 既 然 和 神 仙 相 邻 ， 为 什 么 不 跟 着 他 修 行 ， 学 得 一 个 不 老 的 方 法 ， 却 不 是 好 吗 ？ 樵 夫 说 ： 我 一 生 命 苦 ， 自 幼 蒙 父 母 抚 养 ， 到 八 九 岁 ， 才 知 人 事 ， 不 幸 父 亲 去 世 ， 母 亲 居 寡 。
再 没 有 兄 弟 姊 妹 ， 只 有 我 一 个 人 ， 没 有 什 么 办 法 ， 早 晚 侍 奉 。
现 在 母 亲 年 老 ， 一 发 不 敢 抛 离 。
又 又 田 园 荒 芜 ， 衣 食 不 足 ， 只 得 砍 两 束 柴 薪 ， 挑 到 市 场 之 间 ， 买 几 文 钱 ， 买 几 升 米 ， 自 己 做 饭 ， 安 排 茶 饭 ， 供 养 老 母 。
所 以 不 能 修 行 。
猴 王 说 ： 根 据 你 说 起 来 ， 他 是 一 个 行 孝 的 君 子 ， 以 后 必 定 有 好 处 。
只 希 望 你 指 给 我 那 神 仙 住 处 ， 你 就 好 好 去 拜 访 。
樵 夫 说 ： 不 远 ， 不 远 。
此 山 名 叫 灵 台 方 寸 山 ， 山 中 有 座 斜 月 三 星 洞 ， 洞 中 有 一 个 神 仙 ， 叫 须 菩 提 祖 师 。
祖 师 出 去 的 弟 子 ， 也 不 计 其 数 ， 现 在 还 有 三 四 十 人 ， 跟 着 他 修 行 。
你 顺 着 那 条 小 路 ， 向 南 走 七 八 里 ， 就 是 他 家 了 。
猴 王 用 手 拽 住 樵 夫 说 ： 老 兄 ， 你 就 同 我 去 吧 如 果 还 得 到 好 处 ， 我 决 不 忘 你 指 点 引 导 我 的 恩 德 。
樵 夫 说 ： 你 这 个 汉 子 很 不 通 达 变 化 ， 我 刚 才 这 样 跟 你 说 了 ， 你 还 不 省 悟 ， 如 果 我 和 你 去 了 ， 却 不 误 了 我 的 生 意 ， 老 母 是 什 么 人 奉 养 的 ？ 我 要 砍 柴 ， 你 自 己 去 ， 自 己 去 。
猴 王 听 了 ， 只 得 告 辞 。
走 出 深 林 ， 找 上 去 的 路 ， 经 过 一 个 山 坡 ， 大 约 有 七 八 里 远 ， 果 然 望 见 一 座 洞 府 。
挺 身 来 观 看 ， 真 是 好 的 地 方 ， 只 见 到 烟 霞 散 彩 ， 日 月 摇 光 。
千 棵 老 柏 ， 万 节 修 竹 。
千 棵 老 柏 ， 带 雨 半 空 ， 青 色 冉 冉 ； 万 节 修 竹 ， 含 烟 一 壑 ， 颜 色 苍 苍 。
门 外 奇 花 布 满 锦 绣 ， 桥 边 瑶 草 喷 出 香 气 。
石 崖 突 兀 ， 青 苔 润 泽 ， 悬 崖 的 石 壁 高 张 ， 翠 绿 的 苔 藓 长 。
有 时 听 到 仙 鹤 鸣 叫 ， 常 常 看 见 凤 凰 飞 翔 。
仙 鹤 鸣 叫 时 ， 声 音 震 动 九 皋 云 汉 遥 远 ； 凤 凰 飞 翔 ， 羽 毛 五 彩 彩 云 光 。
玄 猿 白 鹿 随 着 隐 隐 显 现 ， 金 狮 玉 象 任 凭 行 走 藏 匿 。
细 观 灵 福 地 ， 真 是 赛 天 堂 。
又 看 见 那 个 洞 口 紧 闭 着 ， 静 悄 悄 悄 悄 悄 悄 ， 没 有 人 迹 。
忽 然 回 头 ， 见 崖 头 立 着 一 块 石 碑 ， 大 约 有 三 丈 多 高 ， 八 尺 多 宽 ， 上 面 有 一 行 十 个 大 字 ， 是 灵 台 方 寸 山 ， 斜 月 三 星 洞 。
美 猴 王 十 分 欢 喜 地 说 ： 这 里 的 人 果 真 是 朴 实 ， 果 然 有 此 山 这 个 洞 。
他 看 了 很 长 时 间 ， 不 敢 敲 门 。
暂 且 去 跳 上 松 枝 梢 头 ， 摘 松 子 吃 了 顽 戏 。
不 一 会 儿 ， 只 听 到 一 声 呜 叫 ， 洞 门 开 开 的 地 方 ， 里 面 走 出 一 个 仙 童 ， 真 是 个 丰 姿 英 伟 ， 相 貌 清 新 奇 异 ， 和 平 常 的 俗 子 不 同 。
只 见 到 他 们 说 ： 髻 双 丝 ， 宽 袍 两 袖 风 。
形 貌 和 身 体 自 然 分 别 ， 心 与 相 同 都 是 空 的 。
物 外 长 年 客 ， 山 中 永 寿 童 。
一 尘 全 不 染 ， 甲 子 任 凭 翻 腾 。
那 个 童 子 出 门 来 ， 高 喊 道 ： 你 为 什 么 人 在 这 里 骚 扰 ？ 猴 王 扑 地 跳 下 树 来 ， 上 前 亲 自 说 ： 仙 童 ， 我 是 个 访 道 学 仙 的 弟 子 ， 更 不 敢 在 这 里 干 扰 。
仙 童 笑 着 说 ： 你 是 个 找 道 的 吗 ？ 猴 王 说 ： 是 。
童 子 说 ： 我 家 的 师 父 正 刚 下 床 ， 登 上 佛 坛 讲 道 ， 还 没 说 出 来 的 原 因 ， 就 教 我 出 来 开 门 。
回 答 说 ： 外 面 有 个 修 行 的 人 来 了 ， 可 以 去 接 待 。
猴 王 笑 着 说 ： 是 我 ， 是 我 。
童 子 说 ： 你 跟 我 进 来 。
这 个 猴 王 整 理 衣 服 端 庄 严 肃 ， 随 着 童 子 径 直 进 入 洞 天 深 处 观 看 ， 一 层 层 深 阁 琼 楼 ， 一 进 进 珠 宫 贝 阙 ， 说 不 尽 那 静 室 幽 居 。
一 直 走 到 瑶 台 下 ， 看 见 那 菩 提 祖 师 端 坐 在 台 上 ， 两 边 有 三 十 个 小 仙 人 在 台 下 侍 立 。
果 然 是 ： 大 觉 金 仙 没 垢 姿 ， 西 方 妙 相 祖 菩 提 。
不 生 不 灭 ， 三 三 行 ， 全 气 、 神 ， 万 万 慈 爱 。
空 寂 自 然 随 着 变 化 而 变 化 ， 真 如 本 性 任 凭 着 它 去 做 。
与 天 同 寿 庄 严 体 ， 历 劫 明 心 大 法 师 。
美 猴 王 一 见 ， 就 倒 身 下 拜 ， 不 计 其 数 ， 口 中 只 说 ： 师 父 ， 师 父 ， 我 弟 子 志 向 朝 拜 ， 志 向 朝 拜 。
祖 师 说 ： 你 是 哪 个 地 方 的 人 ， 暂 且 说 一 个 乡 贯 、 姓 名 都 很 清 楚 ， 再 拜 。
猴 王 说 ： 弟 子 是 东 胜 神 洲 傲 来 国 花 果 山 水 帘 洞 人 氏 。
祖 师 喝 令 说 ： 赶 出 去 ， 他 本 来 是 个 撒 谎 捣 虚 之 徒 ， 哪 里 修 得 什 么 道 果 啊 猴 王 惊 慌 地 叩 头 不 住 说 ： 弟 子 是 老 实 之 言 ， 决 不 会 虚 假 欺 骗 。
祖 师 说 ： 你 既 然 已 经 老 了 ， 怎 么 说 东 胜 神 洲 ， 那 么 去 处 到 我 这 里 ， 隔 着 两 重 大 海 ， 一 座 南 赡 部 洲 ， 怎 么 能 够 到 这 里 呢 猴 王 叩 头 说 ： 弟 子 飘 洋 过 海 ， 登 上 界 游 方 ， 已 有 十 几 个 年 头 ， 才 到 这 里 去 。
祖 师 说 ： 既 然 是 逐 渐 走 来 的 。
你 姓 什 么 ？ 猴 王 又 说 ： 我 没 有 本 性 。
别 人 如 果 骂 我 ， 我 也 不 会 恼 怒 ； 如 果 打 我 ， 我 也 不 会 恼 怒 。
只 是 陪 我 一 个 礼 仪 就 罢 了 。
一 生 都 没 有 本 性 。
祖 师 说 ： 不 是 这 个 性 。
你 父 母 原 来 姓 什 么 ？ 猴 王 说 ： 我 也 没 有 父 母 。
祖 师 说 ： 既 然 没 有 父 母 ， 想 是 树 上 生 的 猴 王 说 ： 我 虽 然 不 是 树 上 生 的 ， 却 是 石 里 长 的 。
我 只 记 得 花 果 山 上 有 一 块 仙 石 ， 那 年 石 头 破 了 ， 我 就 活 了 。
祖 师 听 了 ， 暗 自 高 兴 ， 说 ： 这 些 说 法 ， 却 是 天 地 生 成 的 。
你 起 来 走 ， 我 看 。
猴 王 纵 身 跳 起 来 ， 拐 呀 拐 子 走 了 两 遍 。
祖 师 笑 着 说 ： 你 的 身 体 虽 然 鄙 陋 ， 却 像 吃 松 果 的 。
吾 与 你 在 身 上 取 个 姓 氏 ， 意 思 是 教 你 姓 。
字 去 掉 一 个 兽 旁 ， 乃 是 个 古 月 。
古 代 的 意 思 是 老 人 ， 月 亮 的 意 思 是 阴 气 。
老 阴 不 能 化 育 ， 教 你 姓 倒 好 。
字 去 了 兽 旁 ， 乃 是 个 子 系 。
所 谓 子 ， 就 是 儿 子 和 男 孩 ；
婴 儿 细 小 ， 正 合 于 婴 儿 的 本 性 。
教 你 姓 孙 罢 了 。
猴 王 听 了 ， 满 心 欢 喜 ， 向 皇 上 叩 头 说 ： 好 ， 好 ， 好 ， 今 天 我 才 知 道 你 的 姓 。
万 望 师 父 慈 悲 ， 既 然 有 姓 ， 再 请 求 赐 给 我 一 个 名 字 ， 还 要 好 好 呼 唤 。
祖 师 说 ： 我 门 下 有 十 二 个 字 ， 分 派 起 名 ， 到 你 就 是 第 十 辈 的 小 弟 子 了 。
猴 王 说 ： 那 十 二 个 字 ， 祖 师 说 ： 是 广 、 大 、 智 、 慧 、 真 、 如 、 性 、 海 、 颖 、 悟 、 圆 、 觉 十 二 个 字 。
排 到 你 ， 正 应 当 是 悟 的 字 。
给 你 起 个 法 名 叫 做 孙 悟 空 ， 好 吗 ？ 猴 王 笑 着 说 ： 好 ， 好 ， 从 现 在 起 就 叫 做 孙 悟 空 了 。
这 正 是 鸿 濛 初 辟 原 无 姓 ， 打 破 顽 空 须 悟 空 。
至 于 不 知 道 以 后 修 行 什 么 道 果 ， 暂 且 听 下 回 分 解 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第二回}     悟徹菩提真妙理　斷魔歸本合元神

話表美猴王得了姓名，怡然踴躍，對菩提前作禮啟謝。那祖師即命大眾引孫悟空
出二門外，教他灑掃應對、進退周旋之節。眾仙奉行而出。悟空到門外，又拜了
大眾師兄，就於廊廡之間安排寢處。次早，與眾師兄學言語禮貌、講經論道、習
字焚香。每日如此。閑時即掃地鋤園、養花修樹、尋柴燃火、挑水運漿。凡所用
之物，無一不備。在洞中不覺倏六七年。

一日，祖師登壇高坐，喚集諸仙，開講大道。真個是：
天花亂墜，地湧金蓮。妙演三乘教，精微萬法全。慢搖麈尾噴珠玉，響振雷霆動
九天。說一會道，講一會禪，三家配合本如然。開明一字皈誠理，指引無生了性
玄。

孫悟空在傍聞講，喜得他抓耳撓腮，眉花眼笑，忍不住手之舞之，足之蹈之。忽
被祖師看見，叫孫悟空道：「你在班中，怎麼顛狂躍舞，不聽我講？」悟空道：
「弟子誠心聽講，聽到老師父妙音處，喜不自勝，故不覺作此踴躍之狀。望師父
恕罪。」祖師道：「你既識妙音，我且問你，你到洞中多少時了？」悟空道：
「弟子本來懵懂，不知多少時節。只記得灶下無火，常去山後打柴，見一山好桃
樹，我在那裏吃了七次飽桃矣。」祖師道：「那山喚名爛桃山。你既吃七次，想
是七年了。你今要從我學些甚麼道？」悟空道：「但憑尊師教誨，只是有些道氣
兒，弟子便就學了。」

祖師道：「『道』字門中有三百六十傍門，傍門皆有正果。不知你學那一門哩？」
悟空道：「憑尊師意思，弟子傾心聽從。」祖師道：「我教你個『術』字門中之
道，如何？」悟空道：「術門之道怎麼說？」祖師道：「術字門中，乃是些請仙
、扶鸞、問卜、揲蓍，能知趨吉避凶之理。」悟空道：「似這般可得長生麼？」
祖師道：「不能，不能。」悟空道：「不學，不學。」

祖師又道：「教你『流』字門中之道，如何？」悟空又問：「流字門中是甚義理
？」祖師道：「流字門中，乃是儒家、釋家、道家、陰陽家、墨家、醫家，或看
經，或念佛，並朝真降聖之類。」悟空道：「似這般可得長生麼？」祖師道：
「若要長生，也似壁裏安柱。」悟空道：「師父，我是個老實人，不曉得打市語
。怎麼謂之『壁裏安柱』？」祖師道：「人家蓋房，欲圖堅固，將牆壁之間立一
頂柱，有日大廈將頹，他必朽矣。」悟空道：「據此說，也不長久。不學，不學
。」

祖師道：「教你『靜』字門中之道，如何？」悟空道：「靜字門中是甚正果？」
祖師道：「此是休糧守谷、清靜無為、參禪打坐、戒語持齋，或睡功，或立功，
並入定、坐關之類。」悟空道：「這般也能長生麼？」祖師道：「也似?頭土坯
。」悟空笑道：「師父果有些滴?。一行說我不會打市語。怎麼謂之『?頭土坯』
？」祖師道：「就如那?頭上造成磚瓦之坯，雖已成形，尚未經水火鍛煉，一朝
大雨滂沱，他必濫矣。」悟空道：「也不長遠。不學，不學。」

祖師道：「教你『動』字門中之道，如何？」悟空道：「動門之道卻又怎麼？」
祖師道：「此是有為有作：採陰補陽、攀弓踏弩、摩臍過氣、用方炮製、燒茅打
鼎、進紅鉛、煉秋石，並服婦乳之類。」悟空道：「似這等也得長生麼？」祖師
道：「此欲長生，亦如水中撈月。」悟空道：「師父又來了。怎麼叫做『水中撈
月』？」祖師道：「月在長空，水中有影，雖然看見，只是無撈摸處，到底只成
空耳。」悟空道：「也不學，不學。」

祖師聞言，咄的一聲，跳下高臺，手持戒尺，指定悟空道：「你這猢猻，這般不
學，那般不學，卻待怎麼？」走上前，將悟空頭上打了三下。倒背著手，走入裏
面，將中門關了，撇下大眾而去。諕得那一班聽講的人人驚懼，皆怨悟空道：
「你這潑猴，十分無狀。師父傳你道法，如何不學，卻與師父頂嘴？這番衝撞了
他，不知幾時才出來呵！」此時俱甚報怨他，又鄙賤嫌惡他。悟空一些兒也不惱
，只是滿臉陪笑。原來那猴王已打破盤中之謎，暗暗在心，所以不與眾人爭競，
只是忍耐無言。祖師打他三下者，教他三更時分存心﹔倒背著手走入裏面，將中
門關上者，教他從後門進步，秘處傳他道也。

當日悟空與眾等喜喜歡歡，在三星仙洞之前，盼望天色，急不能到晚。及黃昏時
，卻與眾就寢，假合眼，定息存神。山中又沒打更傳箭，不知時分，只自家將鼻
孔中出入之氣調定。約到子時前後，輕輕的起來，穿了衣服，偷開前門，躲離大
眾，走出外，抬頭觀看，正是那：
　　　　月明清露冷，八極迥無塵。
　　　　深樹幽禽宿，源頭水溜汾。
　　　　飛螢光散影，過雁字排雲。
　　　　正直三更候，應該訪道真。

你看他從舊路徑至後門外，只見那門兒半開半掩。悟空喜道：「老師父果然注意
與我傳道，故此開著門也。」即曳步近前，側身進得門裏，只走到祖師寢榻之下
。見祖師踡跼身軀，朝裏睡著了。悟空不敢驚動，即跪在榻前。那祖師不多時覺
來，舒開兩足，口中自吟道：


「難！難！難！道最玄，莫把金丹作等閑。不遇至人傳妙訣，空言口困舌頭乾！」

悟空應聲叫道：「師父，弟子在此跪候多時。」祖師聞得聲音是悟空，即起披衣
，盤坐喝道：「這猢猻，你不在前邊去睡，卻來我這後邊作甚？」悟空道：「師
父昨日壇前對眾相允，教弟子三更時候，從後門裏傳我道理，故此大膽徑拜老爺
榻下。」祖師聽說，十分歡喜，暗自尋思道：「這廝果然是個天地生成的，不然
，何就打破我盤中之暗謎也？」悟空道：「此間更無六耳，止只弟子一人，望師
父大捨慈悲，傳與我長生之道罷，永不忘恩。」祖師道：「你今有緣，我亦喜說
。既識得盤中暗謎，你近前來，仔細聽之，當傳與你長生之妙道也。」悟空叩頭
謝了，洗耳用心，跪於榻下。祖師云：
　　　　顯密圓通真妙訣，惜修性命無他說。
　　　　都來總是精氣神，謹固牢藏休漏泄。
　　　　休漏泄，體中藏，汝受吾傳道自昌。
　　　　口訣記來多有益，屏除邪欲得清涼。
　　　　得清涼，光皎潔，好向丹臺賞明月。
　　　　月藏玉兔日藏烏，自有龜蛇相盤結。
　　　　相盤結，性命堅，卻能火裏種金蓮。
　　　　攢簇五行顛倒用，功完隨作佛和仙。

此時說破根源，悟空心靈福至，切切記了口訣。對祖師拜謝深恩，即出後門觀看
。但見東方天色微舒白，西路金光大顯明。依舊路，轉到前門，輕輕的推開進去
，坐在原寢之處，故將床鋪搖響道：「天光了，天光了，起耶！」那大眾還正睡
哩，不知悟空已得了好事。當日起來打混，暗暗維持，子前午後，自己調息。

卻早過了三年，祖師復登寶座，與眾說法。談的是公案比語，論的是外像包皮。
忽問：「悟空何在？」悟空近前跪下：「弟子有。」祖師道：「你這一向修些甚
麼道來？」悟空道：「弟子近來法性頗通，根源亦漸堅固矣。」祖師道：「你既
通法性，會得根源，已注神體，卻只是防備著三災利害。」悟空聽說，沉吟良久
道：「師父之言謬矣。我常聞道高德隆，與天同壽﹔水火既濟，百病不生。卻怎
麼有個『三災利害』？」祖師道：「此乃非常之道：奪天地之造化，侵日月之玄
機﹔丹成之後，鬼神難容。雖駐顏益壽，但到了五百年後，天降雷災打你，須要
見性明心，預先躲避。躲得過，壽與天齊﹔躲不過，就此絕命。再五百年後，天
降火災燒你。這火不是天火，亦不是凡火，喚做『陰火』。自本身湧泉穴下燒起
，直透泥垣宮，五臟成灰，四肢皆朽，把千年苦行，俱為虛幻。再五百年，又降
風災吹你。這風不是東南西北風，不是和薰金朔風，亦不是花柳松竹風，喚做
『贔風』。自?門中吹入六腑，過丹田，穿九竅，骨肉消疏，其身自解。所以都
要躲過。」

悟空聞說，毛骨悚然，叩頭禮拜道：「萬望老爺垂憫，傳與躲避三災之法，到底
不敢忘恩。」祖師道：「此亦無難，只是你比他人不同，故傳不得。」悟空道：
「我也頭圓頂天，足方履地，一般有九竅四肢，五臟六腑，何以比人不同？」祖
師道：「你雖然像人，卻比人少腮。」原來那猴子孤拐面，凹臉尖嘴。悟空伸手
一摸，笑道：「師父沒成算。我雖少腮，卻比人多這個素袋，亦可准折過也。」
祖師說：「也罷，你要學那一般？有一般天罡數，該三十六般變化﹔有一般地煞
數，該七十二般變化。」悟空道：「弟子願多裏撈摸，學一個地煞變化罷。」祖
師道：「既如此，上前來，傳與你口訣。」遂附耳低言，不知說了些甚麼妙法。
這猴王也是他一竅通時百竅通，當時習了口訣，自修自煉，將七十二般變化都學
成了。

忽一日，祖師與眾門人在三星洞前戲玩晚景。祖師道：「悟空，事成了未曾？」
悟空道：「多蒙師父海恩，弟子功果完備，已能霞舉飛昇也。」祖師道：「你試
飛舉我看。」悟空弄本事，將身一聳，打了個連扯跟頭，跳離地有五六丈，踏雲
霞去勾有頓飯之時，返復不上三里遠近，落在面前，扠手道：「師父，這就是飛
舉騰雲了。」祖師笑道：「這個算不得騰雲，只算得爬雲而已。自古道：『神仙
朝遊北海暮蒼梧。』似你這半日，去不上三里，即爬雲也還算不得哩。」悟空道
：「怎麼為『朝遊北海暮蒼梧』？」祖師道：「凡騰雲之輩，早辰起自北海，遊
過東海、西海、南海，復轉蒼梧。蒼梧者，卻是北海零陵之語話也。將四海之外
，一日都遊遍，方算得騰雲。」悟空道：「這個卻難，卻難。」祖師道：「世上
無難事，只怕有心人。」悟空聞得此言，叩頭禮拜，啟道：「師父，為人須為徹
，索性捨個大慈悲，將此騰雲之法，一發傳與我罷，決不敢忘恩。」祖師道：
「凡諸仙騰雲，皆跌足而起，你卻不是這般。我才見你去，連扯方才跳上。我今
只就你這個勢，傳你個觔斗雲罷。」悟空又禮拜懇求，祖師卻又傳個口訣道：
「這朵雲，捻著訣，念動真言，攢緊了拳，將身一抖，跳將起來，一觔斗就有十
萬八千里路哩。」大眾聽說，一個個嘻嘻笑道：「悟空造化，若會這個法兒，與
人家當鋪兵、送文書、遞報單，不管那裏都尋了飯吃。」師徒們天昏各歸洞府。

這一夜，悟空即運神煉法，會了觔斗雲。逐日家無拘無束，自在逍遙，此亦長生
之美。

一日，春歸夏至，大眾都在松樹下會講多時。大眾道：「悟空，你是那世修來的
緣法？前日老師父附耳低言，傳與你的躲三災變化之法，可都會麼？」悟空笑道
：「不瞞諸兄長說，一則是師父傳授，二來也是我晝夜慇懃，那幾般兒都會了。」
大眾道：「趁此良時，你試演演，讓我等看看。」悟空聞說，抖搜精神，賣弄手
段道：「眾師兄請出個題目。要我變化甚麼？」大眾道：「就變棵松樹罷。」悟
空捻著訣，念動咒語，搖身一變，就變做一棵松樹。真個是：
　　　　鬱鬱含煙貫四時，凌雲直上秀貞姿。
　　　　全無一點妖猴像，盡是經霜耐雪枝。

大眾見了鼓掌，呵呵大笑，都道：「好猴兒，好猴兒！」不覺的嚷鬧，驚動了祖
師。祖師急拽杖出門來問道：「是何人在此喧嘩？」大眾聞呼，慌忙檢束，整衣
向前。悟空也現了本相，雜在叢中道：「啟上尊師：我等在此會講，更無外姓喧
嘩。」祖師怒喝道：「你等大呼小叫，全不像個修行的體段！修行的人，口開神
氣散，舌動是非生，如何在此嚷笑？」大眾道：「不敢瞞師父，適才孫悟空演變
化耍子。教他變棵松樹，果然是棵松樹，弟子們俱稱揚喝彩，故高聲驚冒尊師，
望乞恕罪。」

祖師道：「你等起去。」叫：「悟空過來！我問你弄甚麼精神，變甚麼松樹？這
個工夫，可好在人前賣弄？假如你見別人有，不要求他？別人見你有，必然求你
。你若畏禍，卻要傳他﹔若不傳他，必然加害：你之性命又不可保。」悟空叩頭
道：「只望師父恕罪。」祖師道：「我也不罪你，但只是你去罷。」悟空聞此言
，滿眼墮淚道：「師父，教我往那裏去？」祖師道：「你從那裏來，便從那裏去
就是了。」悟空頓然醒悟道：「我自東勝神洲傲來國花果山水簾洞來的。」祖師
道：「你快回去，全你性命﹔若在此間，斷然不可。」悟空領罪，上告尊師：
「我也離家有二十年矣，雖是回顧舊日兒孫，但念師父厚恩未報，不敢去。」祖
師道：「那裏甚麼恩義，你只是不惹禍，不牽帶我就罷了。」

悟空見沒奈何，只得拜辭，與眾相別。祖師道：「你這去，定生不良。憑你怎麼
惹禍行兇，卻不許說是我的徒弟。你說出半個字來，我就知之，把你這猢猻剝皮
剉骨，將神魂貶在九幽之處，教你萬劫不得翻身！」悟空道：「決不敢提起師父
一字，只說是我自家會的便罷。」
　　
悟空謝了，即抽身，捻著訣，丟個連扯，縱起觔斗雲，徑回東勝。那裏消一個時
辰，早看見花果山水簾洞。美猴王自知快樂，暗暗的自稱道：
　　　　去時凡骨凡胎重，得道身輕體亦輕。
　　　　舉世無人肯立志，立志修玄玄自明。
　　　　當時過海波難進，今日回來甚易行。
　　　　別語叮嚀還在耳，何期頃刻見東溟。

悟空按下雲頭，直至花果山，找路而走。忽聽得鶴唳猿啼：鶴唳聲沖霄漢外，猿
啼悲切甚傷情。即開口叫道：「孩兒們，我來了也！」那崖下石坎邊，花草中，
樹木裏，若大若小之猴，跳出千千萬萬，把個美猴王圍在當中，叩頭叫道：「大
王，你好寬心，怎麼一去許久？把我們俱閃在這裏，望你誠如饑渴。近來被一妖
魔在此欺虐，強要占我們水簾洞府，是我等捨死忘生，與他爭鬥。這些時，被那
廝搶了我們家火，捉了許多子姪，教我們晝夜無眠，看守家業。幸得大王來了，
大王若再年載不來，我等連山洞盡屬他人矣。」悟空聞說，心中大怒，道：「是
甚麼妖魔，輒敢無狀？你且細細說來，待我尋他報仇。」眾猴叩頭：「告上大王
：那廝自稱混世魔王，住居在直北下。」悟空道：「此間到他那裏，有多少路程
？」眾猴道：「他來時雲，去時霧，或風或雨，或電或雷，我等不知有多少路。」
悟空道：「既如此，你們休怕，且自頑耍，等我尋他去來。」

好猴王，將身一縱，跳起去，一路觔斗，直至北下觀看，見一座高山，真是十分
險峻。好山：
筆峰挺立，曲澗深沉。筆峰挺立透空霄，曲澗深沉通地戶。兩崖花木爭奇，幾處
松篁鬥翠。左邊龍，熟熟馴馴﹔右邊虎，平平伏伏。每見鐵牛耕，常有金錢種。
幽禽睍睆聲，丹鳳朝陽立。石磷磷，波淨淨，古怪蹺蹊真惡獰。世上名山無數多
，花開花謝蘩還眾。爭如此景永長存，八節四時渾不動。誠為三界坎源山，滋養
五行水臟洞。

美猴王正默觀看景致，只聽得有人言語，徑自下山尋覓。原來那陡崖之前，乃是
那水臟洞。洞門外有幾個小妖跳舞，見了悟空就走。悟空道：「休走！借你口中
言，傳我心內事。我乃正南方花果山水簾洞洞主。你家甚麼混世鳥魔，屢次欺我
兒孫，我特尋來，要與他見個上下。」

那小妖聽說，疾忙跑入洞裏報道：「大王，禍事了！」魔王道：「有甚禍事？」
小妖道：「洞外有猴頭稱為花果山水簾洞洞主，他說你屢次欺他兒孫，特來尋你
，見個上下哩。」魔王笑道：「我常聞得那些猴精說他有個大王，出家修行去，
想是今番來了。你們見他怎生打扮？有甚器械？」小妖道：「他也沒甚麼器械，
光著個頭，穿一領紅色衣，勒一條黃絛，足下踏一對烏靴，不僧不俗，又不像道
士、神仙，赤手空拳，在門外叫哩。」魔王聞說：「取我披掛、兵器來。」那小
妖即時取出。

那魔王穿了甲冑，綽刀在手，與眾妖出得門來，即高聲叫道：「那個是水簾洞洞
主？」悟空急睜睛觀看，只見那魔王：
頭戴烏金盔，映日光明﹔身掛皂羅袍，迎風飄蕩。下穿著黑鐵甲，緊勒皮條﹔足
踏著花褶靴，雄如上將。腰廣十圍，身高三丈。手執一口刀，鋒刃多明亮。稱為
混世魔，磊落兇模樣。


猴王喝道：「這潑魔這般眼大，看不見老孫。」魔王見了，笑道：「你身不滿四
尺，年不過三旬，手內又無兵器，怎麼大膽猖狂，要尋我見甚麼上下？」悟空罵
道：「你這潑魔，原來沒眼。你量我小，要大卻也不難﹔你量我無兵器，我兩隻
手勾著天邊月哩。你不要怕，只吃老孫一拳。」縱一縱，跳上去，劈臉就打。那
魔王伸手架住道：「你這般矬矮，我這般高長﹔你要使拳，我要使刀。使刀就殺
了你，也吃人笑。待我放下刀，與你使路拳看。」悟空道：「說得是。好漢子，
走來。」那魔王丟開架子便打，這悟空鑽進去相撞相迎。他兩個拳搥腳踢，一沖
一撞。原來長拳空大，短簇堅牢。那魔王被悟空掏短脅，撞了襠，幾下觔節，把
他打重了。他閃過，拿起那板大的鋼刀，望悟空劈頭就砍。悟空急撤身，他砍了
一個空。悟空見他兇猛，即使身外身法，拔一把毫毛，丟在口中嚼碎，望空噴去
，叫一聲：「變！」即變做三、二百個小猴，週圍攢簇。

原來人得仙體，出神變化無方。不知這猴王自從了道之後，身上有八萬四千毛羽
，根根能變，應物隨心。那些小猴眼乖會跳，刀來砍不著，槍去不能傷。你看他
前踴後躍，鑽上去，把個魔王圍繞，抱的抱，扯的扯，鑽襠的鑽襠，扳腳的扳腳
，踢打撏毛，摳眼睛，捻鼻子，抬鼓弄，直打做一個攢盤。這悟空才去奪得他的
刀來，分開小猴，照頂門一下，砍為兩段。領眾殺進洞中，將那大小妖精盡皆剿
滅。卻把毫毛一抖，收上身來，又見那收不上身者，卻是那魔王在水簾洞擒去的
小猴。悟空道：「汝等何為到此？」約有三五十個，都含淚道：「我等因大王修
仙去後，這兩年被他爭吵，把我們都攝將來。那不是我們洞中的家火？石盆、石
碗都被這廝拿來也。」悟空道：「既是我們的家火，你們都搬出外去。」隨即洞
裏放起火來，把那水臟洞燒得枯乾，盡歸了一體。對眾道：「汝等跟我回去。」
眾猴道：「大王，我們來時，只聽得耳邊風響，虛飄飄到於此地，更不識路徑，
今怎得回鄉？」悟空道：「這是他弄的個術法兒，有何難也？我如今一竅通，百
竅通，我也會弄。你們都合了眼，休怕。」

好猴王，念聲咒語，駕陣狂風，雲頭落下。叫：「孩兒們睜眼。」眾猴腳屣實地
，認得是家鄉，個個歡喜，都奔洞門舊路。那在洞眾猴，都一齊簇擁同入，分班
序齒，禮拜猴王。安排酒果，接風賀喜，啟問降魔救子之事。悟空備細言了一遍
，眾猴稱揚不盡道：「大王去到那方，不意學得這般手段。」悟空又道：「我當
年別汝等，隨波逐流，飄過東洋大海，到西牛賀洲地界，徑至南贍部洲，學成人
像，著此衣，穿此履，擺擺搖搖，雲遊了八九年餘，更不曾有道。又渡西洋大海
，到西牛賀洲地界，訪問多時，幸遇一老祖，傳了我與天同壽的真功果，不死長
生的大法門。」眾猴稱賀，都道：「萬劫難逢也！」悟空又笑道：「小的們，又
喜我這一門皆有姓氏。」眾猴道：「大王姓甚？」悟空道：「我今姓孫，法名悟
空。」眾猴聞說，鼓掌忻然道：「大王是老孫，我們都是二孫、三孫、細孫、小
孫……一家孫、一國孫、一窩孫矣！」都來奉承老孫，大盆小碗的椰子酒、葡萄
酒、仙花、仙果，真個是合家歡樂。咦！

    貫通一姓身歸本，只待榮遷仙籙名。
    畢竟不知怎生結果，居此界終始如何，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 二 回} ， 悟 彻 菩 提 真 妙 理 ， 断 魔 归 本 合 元 神 话 表 美 猴 王 得 到 了 姓 名 ， 欣 然 得 意 ， 对 着 菩 提 先 前 行 礼 表 示 谢 恩 。
那 祖 师 就 命 令 大 众 引 导 孙 慧 空 出 门 ， 教 他 洒 扫 应 对 、 进 退 周 旋 的 礼 节 。
众 仙 奉 行 而 出 。
悟 空 到 了 门 外 ， 又 拜 见 大 众 师 兄 ， 就 在 廊 之 间 安 排 睡 觉 的 地 方 。
第 二 天 早 晨 ， 与 众 位 师 兄 学 习 言 语 礼 貌 、 讲 经 论 道 、 学 字 焚 香 。
每 天 都 是 这 样 。
闲 暇 的 时 候 ， 就 扫 地 锄 园 ， 养 花 修 树 ， 找 柴 燃 火 ， 挑 水 运 浆 。
凡 所 用 的 东 西 ， 没 有 一 件 不 齐 备 的 。
在 洞 中 不 觉 转 瞬 六 七 年 。
一 天 ， 祖 师 登 上 坛 高 坐 ， 召 集 众 位 仙 人 ， 开 讲 大 道 。
真 个 是 ： 天 花 乱 坠 ， 地 涌 金 莲 。
妙 演 三 乘 教 ， 精 微 万 法 完 备 。
慢 慢 摇 动 尾 ， 喷 出 珠 玉 ， 响 震 雷 霆 震 动 九 天 。
说 一 会 道 ， 讲 一 会 禅 ， 三 家 的 配 合 本 来 就 是 如 此 。
开 明 一 字 诚 心 诚 意 ， 指 导 无 生 了 悟 性 玄 玄 。
孙 子 在 旁 边 听 到 讲 经 ， 喜 欢 得 到 他 抓 着 耳 朵 、 歪 着 嘴 巴 、 眉 毛 、 眼 睛 都 笑 了 ， 他 忍 不 住 手 舞 着 ， 脚 踏 着 脚 踏 。
忽 然 被 祖 师 看 见 了 ， 叫 孙 悟 空 说 ： 你 在 班 中 ， 为 什 么 狂 狂 跳 舞 ， 不 听 我 讲 话 ， 悟 空 说 ： 弟 子 诚 心 听 讲 ， 听 到 老 师 父 妙 音 的 地 方 ， 喜 不 自 胜 ， 所 以 不 觉 作 出 这 样 奔 腾 的 样 子 。
希 望 师 父 宽 恕 我 的 罪 过 。
祖 师 说 ： 你 既 然 认 识 妙 音 ， 我 又 问 你 ， 你 到 洞 中 多 少 时 间 了 ， 悟 空 说 ： 弟 子 本 来 糊 涂 ， 不 知 道 多 少 时 节 。
只 记 得 灶 下 没 有 火 ， 经 常 去 山 后 打 柴 ， 看 见 一 座 山 好 桃 树 ， 我 在 那 里 吃 了 七 次 饱 桃 子 了 。
祖 师 说 ： 那 山 叫 它 烂 桃 山 。
你 既 吃 七 次 ， 想 是 七 年 了 。
你 现 在 要 跟 着 我 学 些 什 么 道 ？ 悟 空 说 ： 只 要 依 靠 尊 师 的 教 诲 ， 只 是 有 些 道 气 ， 弟 子 就 可 以 学 了 。
祖 师 说 ： 道 字 门 中 有 三 百 六 十 个 旁 门 ， 旁 门 都 有 正 果 。
不 知 你 学 到 哪 一 门 呢 ？ 悟 空 说 ： 依 你 老 师 的 意 思 ， 弟 子 倾 心 听 从 。
祖 师 说 ： 我 教 你 的 术 字 ， 门 中 的 道 理 ， 怎 么 样 ？ 悟 空 说 ： 术 门 之 道 ， 怎 么 说 ？ 祖 师 说 ： 术 字 门 中 ， 就 是 请 仙 、 扶 鸾 、 问 卜 、 ， 能 够 知 道 趋 吉 避 凶 的 道 理 。
悟 空 说 ： 像 这 样 可 以 长 生 吗 ？ 祖 师 说 ： 不 能 ， 不 能 。
悟 空 说 ： 不 学 ， 不 学 。
祖 师 又 说 ： 教 你 们 流 字 门 中 的 道 ， 是 怎 么 样 的 ？ 悟 空 又 问 ： 流 字 门 中 是 什 么 义 理 ？ 祖 师 说 ： 流 字 门 中 ， 就 是 儒 家 、 释 家 、 道 家 、 阴 阳 家 、 墨 家 、 医 家 ， 或 者 看 经 ， 或 者 念 佛 ， 或 者 朝 真 降 圣 之 类 。
悟 空 说 ： 像 这 样 可 以 长 生 吗 ？ 祖 师 说 ： 如 果 要 长 生 ， 也 就 像 墙 壁 里 安 着 柱 子 一 样 。
悟 空 说 ： 师 父 ， 我 是 个 老 实 人 ， 不 晓 得 打 市 语 。
祖 师 说 ： 人 家 盖 房 子 ， 想 要 坚 固 ， 就 在 墙 壁 之 间 立 一 根 顶 柱 ， 有 一 天 大 厦 将 要 塌 毁 ， 其 他 必 定 会 朽 烂 了 。
悟 空 说 ： 根 据 这 种 说 法 ， 也 不 会 长 久 。
不 学 ， 不 学 。
祖 师 说 ： 教 你 们 静 字 门 中 的 道 ， 是 怎 么 样 的 ？ 悟 空 说 ： 静 字 门 中 是 什 么 正 果 ？ 祖 师 说 ： 这 是 休 粮 守 谷 、 清 静 无 为 、 参 禅 打 坐 、 戒 语 持 斋 ， 或 是 睡 功 ， 或 是 立 功 ， 或 是 入 定 、 坐 关 之 类 。
悟 空 说 ： 这 样 也 能 长 生 不 老 吗 ？ 祖 师 说 ： 也 好 像 头 土 块 。
悟 空 笑 着 说 ： 师 父 果 然 有 点 滴 吗?
一 行 说 ： 我 不 会 打 市 语 。
祖 师 说 ： 就 像 那 么 ， 头 上 造 成 砖 瓦 的 砖 坯 ， 虽 然 已 经 形 成 ， 但 还 没 有 经 过 水 火 锻 炼 ， 一 旦 下 大 雨 滂 沱 ， 其 他 必 定 会 混 乱 。
悟 空 说 ： 也 不 长 远 。
不 学 ， 不 学 。
祖 师 说 ： 你 教 你 动 字 门 中 之 道 ， 怎 么 样 ？ 悟 空 说 ： 动 门 之 道 ， 又 怎 么 样 ？ 祖 师 说 ： 这 是 有 作 的 ： 采 阴 补 阳 、 攀 弓 踏 弩 、 摩 胸 过 气 、 用 方 炮 制 、 烧 茅 打 鼎 、 进 红 铅 、 炼 秋 石 ， 并 服 妇 乳 之 类 。
悟 空 说 ： 像 这 些 人 也 能 长 生 不 老 吗 ？ 祖 师 说 ： 这 些 人 想 长 生 不 老 ， 也 就 像 水 中 捉 月 一 样 。
悟 空 说 ： 师 父 又 来 了 。
祖 师 说 ： 月 亮 在 空 中 ， 水 中 有 影 子 ， 虽 然 看 见 ， 但 是 没 有 捉 摸 的 地 方 ， 到 底 只 是 空 了 。
悟 空 说 ： 也 不 学 ， 不 学 。
祖 师 听 了 ， 咄 呀 一 声 ， 跳 下 高 台 ， 手 拿 戒 尺 指 定 悟 空 说 ： 你 这 样 的 ， 这 样 不 学 ， 那 样 不 学 ， 还 等 什 么 ？ 他 跑 上 前 ， 把 悟 空 的 脑 袋 打 了 三 下 。
他 倒 背 着 手 ， 走 进 里 面 ， 将 中 门 关 上 ， 把 大 众 放 下 去 。
听 到 这 一 班 听 讲 的 人 人 惊 恐 ， 都 怨 恨 悟 空 说 ： 你 这 泼 猴 ， 十 分 无 礼 。
师 父 传 授 你 的 道 法 ， 你 为 什 么 不 学 ， 却 与 师 父 一 道 顶 嘴 ， 这 次 冲 撞 了 他 ， 不 知 何 时 才 出 来 呀 ！ 这 时 都 很 报 怨 他 ， 又 鄙 贱 嫌 恶 他 。
悟 空 一 点 儿 子 也 不 恼 ， 只 是 满 脸 笑 。
原 来 那 猴 王 已 经 打 破 了 盘 中 的 谜 语 ， 心 里 暗 暗 地 在 心 里 ， 所 以 不 与 众 人 争 夺 ， 只 是 忍 耐 着 没 说 话 。
祖 师 打 他 三 下 的 ， 教 他 三 更 时 分 心 ， 倒 背 着 手 走 进 里 面 ， 将 中 门 关 上 的 ， 教 他 从 后 门 进 步 ， 秘 密 地 传 授 他 的 道 术 。
当 天 悟 空 和 众 人 喜 欢 欢 喜 ， 在 三 星 仙 洞 的 前 面 ， 望 着 天 色 ， 急 忙 不 能 到 晚 上 。
到 了 黄 昏 的 时 候 ， 他 又 和 众 人 一 起 睡 觉 ， 假 借 眼 睛 ， 定 息 保 存 精 神 。
山 中 又 没 有 打 ， 更 换 传 箭 ， 不 知 时 分 ， 只 是 自 己 家 里 把 鼻 孔 中 的 出 入 之 气 调 定 。
大 约 到 子 时 前 后 ， 轻 轻 地 起 来 ， 穿 上 衣 服 ， 偷 偷 打 开 前 门 ， 避 开 大 众 ， 走 出 外 面 ， 抬 头 看 ， 正 是 那 个 月 亮 清 露 冷 ， 八 极 迥 无 尘 土 。
深 树 幽 禽 宿 ， 源 头 水 流 注 汾 水 。
飞 萤 光 散 影 ， 过 雁 字 排 云 。
正 直 三 更 时 候 ， 应 该 去 拜 访 道 真 。
你 看 他 从 原 路 径 走 到 后 门 外 ， 只 见 那 个 门 子 半 开 半 掩 。
悟 空 高 兴 地 说 ： 老 师 父 果 然 注 意 给 我 传 授 道 教 ， 所 以 我 才 开 门 。
于 是 就 拖 着 步 走 到 前 面 ， 侧 着 身 子 进 到 门 里 ， 只 走 到 祖 师 的 卧 榻 下 面 。
看 见 祖 师 的 身 体 ， 早 晨 睡 着 了 。
悟 空 不 敢 惊 动 ， 就 跪 在 床 前 。
那 位 祖 师 不 多 时 醒 来 ， 伸 开 两 只 脚 ， 口 中 自 吟 道 ： 难 啊 难 啊 道 最 玄 ， 莫 把 金 丹 作 等 闲 。
不 遇 至 人 传 授 妙 诀 ， 空 说 口 困 舌 头 干 了 。 悟 空 应 声 大 叫 道 ： 师 父 ， 弟 子 在 这 里 跪 候 多 时 。
祖 师 听 到 了 声 音 是 悟 空 ， 立 即 起 身 披 衣 ， 盘 坐 着 喝 道 ： 这 ， 你 不 在 前 边 去 睡 ， 却 来 我 这 后 边 做 什 么 ？ 悟 空 说 ： 师 父 昨 天 在 坛 前 面 对 众 人 说 ， 教 弟 子 在 三 更 时 ， 从 后 门 里 传 我 的 道 理 ， 所 以 我 大 胆 直 接 拜 老 爷 的 床 下 。
祖 师 听 了 ， 十 分 欢 喜 ， 暗 自 寻 思 道 ： 这 个 人 果 然 是 天 地 生 成 的 ， 不 然 ， 为 什 么 就 打 破 我 盘 中 的 暗 谜 呢 ？ 悟 空 说 ： 这 里 再 没 有 六 个 人 ， 只 有 弟 子 一 个 人 ， 希 望 师 父 大 发 慈 悲 ， 传 给 我 长 生 之 道 罢 了 ， 永 不 忘 恩 。
祖 师 说 ： 你 现 在 有 缘 ， 我 也 喜 欢 说 。
我 已 经 认 出 了 盘 中 的 暗 谜 ， 你 近 来 ， 仔 细 听 了 ， 我 会 传 给 你 长 生 的 妙 道 。
悟 空 叩 头 谢 罪 ， 洗 耳 用 心 ， 跪 在 床 下 。
祖 师 说 ： 显 密 圆 通 真 妙 诀 ， 可 惜 修 性 命 没 有 别 的 说 法 。
都 来 总 是 精 气 神 ， 谨 慎 地 保 持 牢 藏 ， 不 要 泄 露 。
不 要 泄 露 ， 身 体 中 藏 ， 你 接 受 我 的 传 授 ， 自 然 会 昌 盛 。
《 口 诀 》 记 载 下 来 ， 多 有 益 处 ， 除 去 邪 气 ， 想 得 到 清 凉 。
得 到 清 凉 的 时 候 ， 光 亮 皎 洁 ， 喜 欢 去 丹 台 观 赏 明 月 。
月 藏 玉 兔 ， 日 藏 乌 鸦 ， 自 然 会 有 龟 蛇 互 相 盘 结 。
相 互 盘 结 ， 性 命 坚 定 ， 却 能 在 火 里 种 金 莲 。
聚 集 五 行 颠 倒 ， 功 德 完 备 就 可 以 成 为 佛 和 仙 。
这 时 说 破 了 根 源 ， 悟 空 心 灵 福 至 ， 切 切 地 记 住 了 口 诀 。
对 祖 师 叩 拜 感 谢 深 深 的 恩 德 ， 就 出 了 后 门 观 看 。
只 见 东 方 天 色 微 微 舒 缓 ， 白 色 ， 西 路 金 光 十 分 明 亮 。
仍 旧 路 ， 转 到 前 门 ， 轻 轻 地 把 他 推 进 去 ， 坐 在 原 来 的 床 铺 上 ， 故 意 把 床 铺 摇 动 着 说 ： 天 光 了 ， 天 光 了 ， 起 来 了 ， 那 大 众 还 正 在 睡 着 呀 ， 不 知 道 悟 空 已 经 得 到 了 好 事 。
当 天 起 来 打 混 ， 暗 暗 地 维 持 ， 在 午 后 ， 自 己 自 己 调 息 。
又 过 了 三 年 ， 祖 师 又 登 上 宝 座 ， 与 众 人 讲 说 佛 法 。
谈 论 的 是 公 案 比 语 ， 评 论 的 是 外 面 的 包 皮 。
忽 然 问 道 ： 悟 空 在 哪 里 ？ 悟 空 走 近 前 跪 下 说 ： 弟 子 有 。
祖 师 说 ： 你 这 一 向 修 了 什 么 道 来 ？ 悟 空 说 ： 弟 子 近 来 法 性 颇 通 ， 根 源 也 渐 渐 坚 固 了 。
祖 师 说 ： 你 既 已 通 晓 佛 法 的 本 性 ， 也 就 已 经 注 入 了 神 体 ， 却 只 是 防 备 了 三 灾 利 害 。
悟 空 听 了 ， 沉 吟 了 很 久 ， 说 ： 师 父 的 话 错 了 。
我 常 常 听 说 道 德 高 尚 ， 与 上 天 同 寿 ， 水 火 既 济 ， 百 病 不 生 。
祖 师 说 ： 这 是 非 常 之 道 ， 夺 取 天 地 的 造 化 ， 侵 害 日 月 的 玄 机 。
虽 然 我 已 老 ， 但 是 到 了 五 百 年 以 后 ， 天 降 雷 灾 打 你 ， 必 须 明 白 自 己 的 本 性 ， 先 要 躲 避 。
躲 避 得 过 ， 寿 命 与 上 天 一 样 ； 躲 避 不 过 ， 就 此 绝 命 。
再 过 五 百 年 ， 天 降 火 灾 ， 烧 掉 你 。
其 火 不 是 天 火 ， 也 不 是 凡 火 ， 叫 做 阴 火 。
从 自 己 的 自 己 的 涌 泉 洞 中 烧 起 来 ， 一 直 透 过 泥 墙 宫 ， 五 脏 变 成 灰 烬 ， 四 肢 都 朽 烂 了 ， 把 千 年 苦 行 都 变 成 了 虚 幻 。
再 过 五 百 年 ， 又 降 大 风 吹 你 。
其 风 不 是 东 南 西 北 风 ， 不 是 和 薰 、 金 朔 风 ， 也 不 是 花 柳 、 松 竹 风 ， 叫 做 风 。
从 门 中 吹 入 六 腑 ， 经 过 丹 田 ， 穿 过 九 窍 ， 骨 肉 消 散 ， 身 体 自 然 解 除 。
所 以 ， 不 可 以 为 之 。
悟 空 听 了 这 话 ， 毛 骨 悚 然 ， 叩 头 礼 拜 说 ： 希 望 老 爷 怜 悯 ， 传 给 他 躲 避 三 灾 之 法 ， 到 底 不 敢 忘 恩 。
祖 师 说 ： 这 也 不 难 ， 只 是 你 与 其 他 人 不 同 ， 所 以 传 不 得 。
悟 空 说 ： 我 也 头 圆 顶 天 ， 脚 方 履 地 ， 一 般 有 九 窍 四 肢 、 五 脏 六 腑 ， 与 人 不 同 ， 祖 师 说 ： 你 虽 然 像 人 ， 但 却 比 人 少 腮 。
原 来 那 个 猴 子 孤 拐 面 ， 凹 脸 尖 嘴 。
悟 空 伸 手 一 摸 ， 笑 着 说 ： 师 父 没 有 成 算 。
我 虽 然 很 少 嘴 巴 ， 却 比 别 人 多 这 个 白 口 袋 ， 也 可 以 折 过 去 。
祖 师 说 ： 也 罢 ， 你 要 学 到 那 一 般 ， 有 一 种 天 地 的 气 数 ， 该 是 三 十 六 种 变 化 ； 有 一 个 地 狱 数 ， 该 是 七 十 二 种 变 化 。
悟 空 说 ： 弟 子 愿 意 多 里 摸 摸 ， 学 一 个 地 狱 变 化 罢 了 。
祖 师 说 ： 既 然 这 样 ， 皇 上 前 来 ， 传 给 你 的 口 诀 。
于 是 就 附 着 耳 朵 低 声 说 ： 不 知 道 了 什 么 妙 法 。
这 个 猴 子 ， 是 他 一 窍 通 、 百 窍 通 ， 当 时 学 习 了 口 诀 ， 自 己 修 炼 ， 将 七 十 二 种 变 化 都 学 成 了 。
忽 然 有 一 天 ， 祖 师 和 众 位 门 人 在 三 星 洞 前 玩 玩 晚 景 。
祖 师 说 ： 悟 空 ， 事 情 成 功 了 还 没 有 什 么 ？ 悟 空 说 ： 多 蒙 师 父 海 恩 ， 弟 子 功 果 完 备 ， 已 经 能 升 天 飞 升 了 。
祖 师 说 ： 你 试 试 飞 举 我 看 。
悟 空 戏 弄 本 事 ， 把 自 己 的 身 子 耸 起 来 ， 打 了 连 扯 跟 头 ， 跳 到 地 面 有 五 六 丈 ， 踏 着 云 霞 去 掉 ， 有 一 顿 饭 的 时 候 ， 返 回 不 到 三 里 远 近 ， 落 在 脸 前 ， 拍 着 手 说 ： 师 父 ， 这 就 是 飞 举 腾 云 了 。
祖 师 笑 着 说 ： 这 个 算 不 得 腾 云 ， 只 算 得 上 攀 云 而 已 。
自 古 以 来 有 道 ： 神 仙 早 晨 游 北 海 ， 暮 暮 苍 梧 。
像 你 这 半 天 ， 去 不 上 三 里 ， 就 是 攀 云 也 还 算 不 到 了 。
悟 空 说 ： 为 什 么 要 早 上 游 北 海 暮 上 苍 梧 呢 祖 师 说 ： 凡 是 腾 云 之 类 ， 早 晨 起 自 北 海 ， 游 历 过 东 海 、 西 海 、 南 海 ， 又 转 到 苍 梧 。
苍 梧 ， 却 是 北 海 零 陵 的 语 言 。
将 四 海 之 外 ， 一 天 都 游 遍 ， 才 算 得 上 腾 云 。
悟 空 说 ： 这 个 更 难 ， 还 难 。
祖 师 说 ： 世 上 没 有 难 事 ， 只 怕 有 心 的 人 。
悟 空 听 到 这 话 ， 叩 头 礼 拜 ， 启 奏 道 ： 师 父 ， 为 人 必 须 彻 底 ， 我 本 性 舍 弃 这 个 大 慈 悲 ， 将 这 种 腾 云 的 法 术 ， 一 发 传 给 我 罢 了 ， 决 不 敢 忘 恩 。
祖 师 说 ： 凡 是 诸 仙 腾 云 ， 都 跌 脚 而 起 ， 你 却 不 是 这 样 。
我 才 见 你 去 ， 连 扯 方 才 跳 上 去 。
我 现 在 只 有 你 这 样 的 权 势 ， 传 给 你 个 斗 云 罢 了 。
觉 空 又 礼 拜 恳 求 ， 祖 师 又 传 了 一 个 口 诀 ， 说 ： 这 朵 云 ， 捻 着 诀 ， 念 动 真 言 ， 将 身 一 抖 ， 跳 起 来 ， 一 斗 就 有 十 万 八 千 里 路 了 。
大 众 听 了 ， 一 个 个 笑 笑 地 说 ： 我 们 觉 得 自 己 的 造 化 ， 如 果 会 了 这 个 法 术 ， 与 人 家 当 铺 兵 、 送 文 书 、 递 报 书 ， 不 管 哪 里 都 找 了 饭 吃 。
师 徒 们 在 天 黑 时 分 别 回 到 洞 府 。
这 一 夜 ， 悟 空 就 运 神 炼 法 ， 会 合 了 斗 云 。
追 逐 日 子 家 ， 无 拘 无 束 ， 自 在 逍 遥 ， 这 也 是 长 生 不 老 的 美 德 。
有 一 天 ， 春 天 回 到 夏 至 ， 大 家 都 在 松 树 下 会 讲 了 很 长 时 间 。
大 众 说 ： 悟 空 ， 你 是 那 世 修 来 的 缘 法 ， 前 日 老 师 父 附 耳 低 声 说 ， 传 给 你 的 躲 避 三 灾 变 化 之 法 ， 可 以 都 会 吗 ？ 悟 空 笑 着 说 ： 不 瞒 众 兄 长 说 ， 一 则 是 师 父 传 授 ， 二 来 也 是 我 昼 夜 ， 那 几 个 儿 子 都 会 了 吗 ？
大 众 说 ： 趁 这 个 好 时 机 ， 你 试 试 演 演 ， 让 我 们 看 看 。
悟 空 听 了 这 话 ， 顿 时 抽 出 精 神 ， 戏 弄 手 段 说 ： 众 位 师 兄 ， 请 让 我 出 个 题 目 。
要 我 变 化 什 么 ？ 大 众 说 ： 就 变 了 一 棵 松 树 罢 了 。
悟 空 念 咒 语 ， 转 身 一 变 ， 就 变 成 了 一 棵 松 树 。
真 的 是 ： 郁 郁 含 烟 贯 四 时 ， 凌 云 直 上 秀 贞 姿 。
完 全 没 有 一 点 妖 猴 的 形 象 ， 全 是 经 霜 耐 雪 的 树 枝 。
众 人 见 之 ， 鼓 掌 大 笑 ， 都 说 ： 好 猴 儿 ， 好 猴 儿 。
祖 师 急 忙 拽 着 拐 杖 出 门 来 问 道 ： 是 什 么 人 在 这 里 喧 闹 喧 哗 ， 大 众 听 到 呼 叫 ， 慌 忙 检 束 起 来 ， 整 理 好 衣 服 向 前 走 。
悟 空 现 了 自 己 的 本 相 ， 杂 在 草 丛 中 说 ： 请 上 尊 师 说 ： 我 们 在 这 里 讲 经 ， 再 没 有 外 姓 喧 闹 。
祖 师 发 怒 ， 喝 道 ： 你 们 大 喊 小 叫 ， 完 全 不 像 个 修 行 的 人 ， 口 开 神 气 散 ， 舌 动 是 非 ， 为 什 么 在 这 里 喧 闹 笑 笑 ？ 大 众 说 ： 不 敢 欺 骗 师 父 ， 刚 才 孙 悟 空 演 变 化 戏 子 。
教 他 变 了 一 棵 松 树 ， 果 然 是 一 棵 松 树 ， 弟 子 们 都 称 赞 声 誉 ， 所 以 高 声 惊 吓 冒 犯 尊 师 ， 希 望 饶 恕 我 的 罪 过 。
祖 师 说 ： 你 们 一 起 去 吧 。
又 叫 ： 我 问 你 弄 什 么 精 神 ， 变 成 什 么 松 树 ？ 这 个 工 夫 ， 可 以 在 人 面 前 卖 弄 ， 假 如 你 见 别 人 有 ， 不 要 求 他 ， 别 人 见 你 有 ， 必 然 要 求 你 。
你 如 果 害 怕 祸 患 ， 却 要 传 给 他 ； 如 果 不 传 给 他 ， 必 然 要 加 害 于 你 ； 你 的 性 命 又 不 可 保 。
悟 空 叩 头 说 ： 只 希 望 师 父 恕 罪 。
祖 师 说 ： 我 也 不 责 怪 你 ， 只 是 你 离 开 罢 了 。
悟 空 听 了 这 话 ， 满 眼 泪 流 满 面 说 ： 师 父 教 我 到 哪 里 去 ， 祖 师 说 ： 你 从 哪 里 来 ， 就 从 那 里 去 就 是 了 。
悟 空 顿 时 醒 悟 ， 说 ： 我 是 从 东 胜 神 洲 、 傲 来 国 花 果 山 、 水 帘 洞 来 的 。
祖 师 说 ： 你 快 回 去 ， 保 全 你 的 性 命 ， 如 果 在 这 里 ， 断 然 不 可 。
悟 空 领 罪 ， 皇 上 告 诉 尊 师 说 ： 我 离 家 已 经 二 十 年 了 ， 虽 然 是 回 想 过 去 的 儿 孙 ， 但 念 念 师 父 的 厚 恩 未 报 ， 不 敢 离 去 。
祖 师 说 ： 那 里 有 什 么 恩 义 ， 你 只 是 不 惹 祸 ， 不 牵 连 我 就 罢 了 。
悟 空 见 到 没 有 办 法 ， 只 得 下 拜 辞 别 ， 和 众 人 告 别 。
祖 师 说 ： 你 这 样 去 ， 一 定 会 生 不 良 。
凭 你 为 什 么 惹 祸 行 凶 ， 却 不 许 说 是 我 的 弟 弟 。
你 说 出 半 个 字 来 ， 我 就 知 道 了 ， 把 你 这 个 剥 皮 锯 骨 ， 将 神 魂 贬 到 九 幽 之 处 ， 教 你 万 劫 不 得 翻 身 ！ 悟 空 说 ： 决 不 敢 提 起 师 父 一 个 字 ， 只 说 是 我 自 家 会 的 就 罢 了 。
悟 空 辞 谢 了 ， 立 即 抽 出 身 子 ， 捻 着 诀 诀 ， 丢 掉 了 连 扯 ， 纵 然 起 来 斗 云 ， 径 直 回 到 东 胜 县 。
其 中 有 一 个 时 间 ， 早 早 就 看 到 花 果 山 、 水 帘 洞 。
美 猴 王 自 知 快 乐 ， 自 称 道 ： 去 世 时 凡 骨 ， 凡 胎 重 ， 得 道 后 身 体 轻 ， 身 体 也 轻 。
整 个 社 会 上 没 有 人 肯 立 志 ， 立 志 修 身 养 性 ， 玄 玄 自 然 明 白 。
当 时 经 过 海 波 难 以 前 进 ， 今 天 回 来 很 容 易 走 。
别 语 叮 嘱 ， 还 在 耳 边 ， 何 期 顷 刻 见 东 海 。
悟 空 按 下 云 头 ， 直 到 花 果 山 ， 找 路 而 去 。
忽 然 听 到 鹤 鸣 猿 啼 ： 鹤 鸣 声 冲 天 汉 之 外 ， 猿 啼 悲 切 ， 很 伤 情 。
随 即 开 口 大 叫 道 ： 孩 子 们 ， 我 来 了 。 那 崖 下 石 坎 边 ， 花 草 中 ， 树 木 里 ， 若 大 若 小 的 猴 子 ， 跳 出 千 千 万 万 ， 把 那 个 美 猴 王 围 在 当 中 ， 叩 头 大 叫 道 ： 大 王 ， 你 们 好 宽 心 ， 为 何 一 去 许 久 ， 把 我 们 都 闪 在 这 里 ， 希 望 你 们 诚 如 饥 渴 。
近 来 被 一 个 妖 魔 在 这 里 ， 强 行 占 我 们 的 水 帘 洞 府 ， 是 我 们 舍 死 忘 生 ， 与 他 们 争 斗 。
这 些 时 候 ， 被 那 个 人 抢 了 我 们 家 的 火 ， 捉 住 了 许 多 子 侄 ， 教 我 们 日 夜 不 睡 ， 看 守 家 业 。
幸 好 大 王 来 了 ， 大 王 如 果 再 年 载 不 来 ， 我 们 连 山 洞 都 归 属 于 他 人 了 。
悟 空 听 了 这 话 ， 心 中 大 怒 ， 说 ： 是 什 么 妖 魔 ， 竟 敢 没 有 表 现 ， 你 暂 且 细 细 说 一 说 ， 等 我 找 他 报 仇 。
众 猴 叩 头 说 ： 告 诉 上 大 王 ， 那 个 人 自 称 混 世 魔 王 ， 住 在 直 北 下 。
悟 空 说 ： 此 间 到 他 那 里 ， 有 多 少 路 程 ？ 众 猴 说 ： 他 来 时 云 ， 去 时 雾 ， 有 的 风 ， 有 的 雨 ， 有 的 电 ， 有 的 雷 ， 我 们 不 知 道 有 多 少 路 。
悟 空 说 ： 既 然 这 样 ， 你 们 都 不 害 怕 ， 暂 且 自 己 捏 傻 ， 等 我 找 他 去 来 。
猴 王 ， 将 身 体 放 了 一 跃 ， 跳 起 去 ， 一 路 上 打 斗 ， 直 到 北 面 下 去 观 看 ， 看 见 一 座 高 山 ， 真 是 十 分 险 峻 。
好 山 ： 笔 峰 挺 立 ， 曲 涧 深 沉 。
笔 峰 挺 立 ， 穿 透 空 中 ， 弯 弯 的 沟 涧 深 沉 ， 通 到 地 上 的 门 户 。
两 岸 的 山 崖 上 花 木 争 奇 ， 几 处 的 松 树 和 竹 林 争 秀 。
左 边 的 龙 ， 熟 熟 地 驯 服 ； 右 边 的 虎 ， 平 平 地 伏 伏 。
每 次 看 见 铁 牛 耕 地 ， 常 有 金 钱 的 种 子 。
幽 禽 鸣 叫 ， 丹 凤 朝 阳 立 。
石 头 闪 闪 ， 波 涛 清 净 ， 古 怪 怪 ， 小 路 上 真 是 凶 恶 凶 狠 。
世 上 名 山 没 有 多 少 ， 花 开 花 谢 ， 还 有 很 多 。
争 夺 如 此 ， 永 远 保 存 ， 八 节 四 时 浑 不 动 。
真 是 三 界 坎 源 山 ， 滋 养 五 行 水 脏 洞 。
美 猴 王 正 在 默 默 地 观 看 景 致 ， 只 听 到 有 人 说 话 ， 径 直 下 山 寻 找 。
原 来 那 陡 崖 之 前 ， 就 是 那 个 水 脏 洞 。
洞 门 外 有 几 个 小 妖 跳 舞 ， 见 了 悟 空 就 走 了 。
悟 空 说 ： 不 要 走 ， 借 你 口 中 的 话 ， 传 我 心 中 的 事 。
我 是 正 南 方 花 果 山 水 帘 洞 的 主 人 。
你 家 什 么 混 世 的 鸟 魔 ， 多 次 欺 骗 我 的 儿 孙 ， 我 特 意 找 来 ， 要 与 他 见 一 个 上 下 。
那 个 小 妖 听 了 ， 急 忙 跑 到 洞 里 报 告 说 ： 大 王 ， 祸 事 了 。 魔 王 说 ： 有 什 么 祸 事 ？ 小 妖 说 ： 洞 外 有 猴 头 称 为 花 果 山 水 帘 洞 洞 主 ， 他 说 你 屡 次 欺 骗 他 的 儿 孙 ， 特 来 找 你 ， 见 到 你 的 上 下 吗 ？
魔 王 笑 着 说 ： 我 经 常 听 到 那 个 猴 子 说 他 有 个 大 王 ， 出 家 修 行 ， 想 是 今 天 来 了 。
小 妖 说 ： 他 也 没 什 么 器 械 ， 光 着 个 头 ， 穿 一 领 红 色 衣 服 ， 穿 一 条 黄 色 裤 子 ， 脚 下 踏 一 对 乌 靴 ， 不 是 僧 人 不 俗 人 ， 又 不 像 道 士 、 神 仙 ， 赤 手 空 拳 ， 在 门 外 叫 喊 哩 。
魔 王 听 了 说 ： 拿 我 的 披 挂 、 兵 器 来 。
那 个 小 妖 立 刻 取 出 来 。
那 魔 王 穿 上 铠 甲 ， 挥 刀 在 手 ， 和 众 妖 出 门 来 ， 立 即 高 声 喊 道 ： 那 个 是 水 帘 洞 的 洞 主 啊 悟 空 急 忙 睁 开 眼 睛 观 看 ， 只 见 那 个 魔 王 ， 头 戴 乌 金 铠 ， 映 日 光 明 ， 身 上 挂 着 黑 色 绫 罗 袍 ， 迎 风 飘 荡 。
下 面 穿 着 黑 色 的 铁 甲 ， 紧 紧 勒 住 皮 条 ， 脚 踏 着 花 褶 靴 子 ， 雄 健 如 上 将 。
腰 宽 十 围 ， 身 高 三 丈 。
他 手 里 拿 着 一 把 口 刀 ， 刀 刃 大 多 明 亮 。
被 称 为 混 世 魔 ， 磊 落 凶 模 。
猴 王 喝 道 ： 这 泼 魔 这 样 的 眼 睛 大 ， 看 不 见 老 孙 子 。
魔 王 见 了 ， 笑 着 说 ： 你 身 不 满 四 尺 ， 年 龄 不 过 三 十 ， 手 里 又 没 有 兵 器 ， 何 必 大 胆 猖 狂 ， 要 寻 找 我 见 什 么 上 下 呢 ？ 悟 空 骂 道 ： 你 这 泼 魔 ， 原 来 没 有 眼 睛 。
你 估 量 我 小 ， 想 要 大 却 也 不 难 ， 你 估 量 我 没 有 兵 器 ， 我 两 只 手 勾 着 天 边 月 亮 啊 。
君 不 可 以 ， 不 可 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 。
张 纵 一 纵 ， 跳 上 去 ， 劈 开 脸 就 打 。
那 个 魔 王 伸 手 搭 住 道 ： 你 这 样 矮 小 ， 我 这 样 高 高 长 大 ； 你 要 用 拳 头 ， 我 要 用 刀 。
使 刀 就 杀 了 你 ， 也 会 吃 人 笑 。
等 我 放 下 刀 ， 给 你 使 路 拳 头 看 。
悟 空 说 ： 说 得 对 。
好 汉 子 ， 跑 来 。
那 魔 王 抛 开 架 子 就 打 ， 这 个 悟 空 钻 进 去 ， 互 相 撞 撞 ， 互 相 迎 接 。
其 两 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 。
原 来 长 拳 空 大 ， 短 袖 坚 硬 。
其 他 魔 王 被 悟 空 的 短 肋 ， 撞 了 裤 子 ， 几 下 节 ， 把 它 打 得 重 了 。
他 回 来 后 ， 他 就 去 了 ， 拿 起 那 板 大 的 钢 刀 ， 望 着 悟 空 ， 劈 开 头 就 砍 。
悟 空 急 忙 撤 下 身 子 ， 他 杀 了 一 个 空 子 。
悟 空 见 他 凶 猛 ， 就 用 身 外 身 法 ， 拔 出 一 把 毫 毛 ， 扔 在 口 中 嚼 碎 ， 望 着 空 中 喷 出 去 ， 叫 一 声 ： 变 ， 立 即 变 成 三 个 二 百 个 小 猴 子 ， 周 围 簇 拥 。
原 来 人 得 到 了 仙 体 ， 出 了 神 ， 变 化 无 方 。
不 知 道 这 个 猴 王 自 从 悟 道 以 后 ， 身 上 有 八 万 四 千 毛 羽 ， 根 根 能 变 化 ， 随 着 事 物 随 心 。
其 他 人 之 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 ， 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 不 知 其 所 以 为 之 。
你 看 他 前 踊 后 跃 ， 跳 上 去 ， 把 妖 王 围 绕 ， 抱 着 抱 ， 拽 得 扯 ， 钻 着 裤 子 ， 敲 着 脚 ， 踢 打 毛 ， 敲 打 眼 睛 ， 捻 着 鼻 子 ， 抬 着 鼓 弄 ， 直 打 成 一 个 攒 盘 。
这 个 悟 空 刚 去 ， 夺 得 他 的 刀 来 ， 分 开 小 猴 ， 照 着 顶 门 一 下 ， 砍 成 两 段 。
他 率 领 众 人 杀 进 洞 中 ， 将 那 些 大 小 妖 精 全 部 剿 灭 。
又 看 见 那 个 不 上 身 的 妖 怪 ， 就 是 那 个 妖 王 在 水 帘 洞 捉 住 了 他 的 小 猴 子 。
悟 空 说 ： 你 们 为 什 么 到 这 里 来 ？ 大 约 有 三 五 十 个 ， 都 含 着 眼 泪 说 ： 我 们 因 为 大 王 修 炼 成 仙 后 ， 这 两 年 被 他 们 争 吵 ， 把 我 们 都 抓 来 了 。
不 是 我 们 洞 中 的 家 火 ， 石 盆 、 石 碗 都 被 这 个 人 拿 来 。
悟 空 说 ： 既 然 是 我 们 家 的 火 ， 你 们 都 搬 出 外 去 。
随 即 洞 里 放 出 火 来 ， 把 那 个 水 脏 洞 烧 得 干 枯 了 ， 全 都 回 到 了 一 个 身 体 。
对 众 人 说 ： 你 们 跟 我 回 去 。
众 猴 说 ： 大 王 ， 我 们 来 的 时 候 ， 只 听 到 耳 边 风 声 ， 虚 飘 飘 到 这 个 地 方 ， 更 不 认 识 路 径 ， 现 在 怎 么 回 乡 呢 ？ 悟 空 说 ： 这 是 他 弄 的 个 术 法 儿 ， 有 什 么 困 难 呢 我 现 在 一 窍 通 ， 百 窍 通 了 ， 我 也 会 弄 。
你 们 都 合 上 眼 睛 ， 不 用 害 怕 。
猴 王 念 咒 语 ， 乘 风 刮 起 狂 风 ， 云 头 掉 下 来 。
又 叫 道 ： 孩 子 们 睁 眼 。
众 猴 子 脚 踏 着 地 ， 认 得 是 家 乡 ， 一 个 个 都 欢 喜 ， 都 奔 往 洞 门 的 旧 路 。
在 洞 中 的 众 猴 ， 都 一 齐 簇 拥 着 一 齐 进 去 ， 分 班 序 齿 ， 礼 拜 猴 王 。
安 排 酒 果 ， 迎 风 祝 贺 喜 庆 ， 启 奏 皇 帝 询 问 降 魔 救 子 的 事 情 。
悟 空 详 细 地 说 了 一 遍 ， 众 猴 都 赞 扬 不 尽 说 ： 大 王 去 到 那 方 ， 没 想 到 我 学 到 这 样 的 手 段 。
悟 空 又 说 ： 我 当 年 与 你 们 告 别 ， 随 波 逐 流 ， 漂 过 东 洋 大 海 ， 到 西 牛 贺 洲 地 界 ， 径 直 到 南 赡 部 洲 ， 学 成 人 像 ， 穿 着 这 种 衣 服 ， 穿 着 这 种 鞋 子 ， 摇 动 摇 摇 ， 云 游 八 九 年 多 ， 再 也 不 曾 有 道 。
又 渡 过 西 洋 大 海 ， 到 西 牛 贺 洲 地 界 ， 访 问 了 许 多 时 间 ， 有 幸 遇 到 一 位 老 师 ， 传 授 我 与 天 同 寿 的 真 功 果 ， 不 死 长 生 的 大 法 门 。
众 猴 都 说 ： 万 劫 难 逢 啊 ！ 悟 空 又 笑 着 说 ： 小 的 人 ， 又 喜 欢 我 这 一 家 都 有 姓 氏 。
众 猴 说 ： 大 王 姓 什 么 ？ 悟 空 说 ： 我 现 在 姓 孙 ， 法 名 叫 悟 空 。
众 猴 听 了 ， 拍 手 高 兴 地 说 ： 大 王 是 老 孙 ， 我 们 都 是 二 孙 、 三 孙 、 细 孙 、 小 孙 、 一 家 孙 、 一 国 孙 、 一 窝 孙 啊 都 来 奉 承 老 孙 ， 大 盆 小 碗 的 槟 子 酒 、 葡 萄 酒 、 仙 花 、 仙 果 ， 真 是 一 家 欢 乐 。
唉 ， 贯 通 一 姓 身 归 本 ， 只 须 荣 迁 仙 名 。
但 我 不 知 道 什 么 生 成 结 果 ， 住 在 这 个 世 界 的 终 始 如 何 ， 暂 且 听 我 下 回 的 分 解 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第三回}     四海千山皆拱伏　九幽十類盡除名

卻說美猴王榮歸故里，自剿了混世魔王，奪了一口大刀。逐日操演武藝，教小猴
砍竹為標，削木為刀，治旗幡，打哨子，一進一退，安營下寨，頑耍多時。忽然
靜坐處，思想道：「我等在此，恐作耍成真，或驚動人王，或有禽王、獸王認此
犯頭，說我們操兵造反，興師來相殺，汝等都是竹竿木刀，如何對敵？須得鋒利
劍戟方可。如今奈何？」眾猴聞說，個個驚恐道：「大王所見甚長，只是無處可
取。」正說間，轉上四個老猴，兩個是赤尻馬猴，兩個是通背猿猴，走在面前道
：「大王，若要治鋒利器械，甚是容易。」悟空道：「怎見容易？」四猴道：
「我們這山向東去，有二百里水面，那廂乃傲來國界。那國界中有一王位，滿城
中軍民無數，必有金銀銅鐵等匠作。大王若去那裏，或買或造些兵器，教演我等
，守護山場，誠所謂保泰長久之機也。」悟空聞說，滿心歡喜道：「汝等在此頑
耍，待我去來。」

好猴王，急縱觔斗雲，霎時間過了二百里水面。果見那廂有座城池，六街三市，
萬戶千門，來來往往，人都在光天化日之下。悟空心中想道：「這裏定有現成的
兵器，我待下去買他幾件，還不如使個神通覓他幾件倒好。」他就捻起訣來，念
動咒語，向巽地上吸一口氣，呼的吹將去，便是一陣風，飛沙走石，好驚人也：
　　　　炮雲起處蕩乾坤，黑霧陰霾大地昏。
　　　　江海波翻魚蟹怕，山林樹折虎狼奔。
　　　　諸般買賣無商旅，各樣生涯不見人。
　　　　殿上君王歸內院，階前文武轉衙門。
　　　　千秋寶座都吹倒，五鳳高樓幌動根。

風起處，驚散了那傲來國君王，三街六巿，都慌得關門閉戶，無人敢走。悟空才
按下雲頭，徑闖入朝門裏，直尋到兵器館、武庫中，打開門扇看時，那裏面無數
器械：刀、槍、劍、戟、斧、鉞、毛、鐮、鞭、鈀、撾、簡、弓、弩、叉、矛，
件件俱備。一見甚喜道：「我一人能拿幾何？還使個分身法搬將去罷。」好猴王
，即拔一把毫毛，入口嚼爛，噴將出去，念動咒語，叫聲：「變！」變做千百個
小猴，都亂搬亂搶，有力的拿五七件，力小的拿三二件，盡數搬個罄淨。徑踏雲
頭，弄個攝法，喚轉狂風，帶領小猴，俱回本處。

卻說那花果山大小猴兒，正在那洞門外頑耍，忽聽得風聲響處，見半空中丫丫叉
叉，無邊無岸的猴精，諕得都亂跑亂躲。少時，美猴王按落雲頭，收了雲霧，將
身一抖，收了毫毛，將兵器都亂堆在山前，叫道：「小的們，都來領兵器。」眾
猴看時，只見悟空獨立在平陽之地，俱跑來叩頭問故。悟空將前使狂風、搬兵器
，一應事說了一遍。眾猴稱謝畢，都去搶刀奪劍，撾斧爭槍，扯弓扳弩，吆吆喝
喝，耍了一日。

次日，依舊排營。悟空會聚群猴，計有四萬七千餘口。早驚動滿山怪獸，都是些
狼、蟲、虎、豹、?、麂、獐、、狐、狸、獾、?、獅、象、狻猊、猩猩、熊、
鹿、野豕、山牛、羚羊、青兕、狡兔、神獒……各樣妖王，共有七十二洞，都來
參拜猴王為尊。每年獻貢，四時點卯。也有隨班操演的，也有隨節徵糧的。齊齊
整整，把一座花果山造得似鐵桶金城。各路妖王，又有進金鼓、進彩旗、進盔甲
的，紛紛攘攘，日逐家習舞興師。

美猴王正喜間，忽對眾說道：「汝等弓弩熟諳，兵器精通，奈我這口刀著實榔?
，不遂我意，奈何？」四老猴上前啟奏道：「大王乃是仙聖，凡兵是不堪用。但
不知大王水裏可能去得？」悟空道：「我自聞道之後，有七十二般地煞變化之功
，觔斗雲有莫大的神通﹔善能隱身遯身，起法攝法。上天有路，入地有門﹔步日
月無影，入金石無礙﹔水不能溺，火不能焚。那些兒去不得？」四猴道：「大王
既有此神通，我們這鐵板橋下，水通東海龍宮。大王若肯下去，尋著老龍王，問
他要件甚麼兵器，卻不趁心？」悟空聞言，甚喜道：「等我去來。」

好猴王，跳至橋頭，使一個閉水法，捻著訣，撲的鑽入波中，分開水路，徑入東
洋海底。正行間，忽見一個巡海的夜叉，擋住問道：「那推水來的，是何神聖？
說個明白，好通報迎接。」悟空道：「吾乃花果山天生聖人孫悟空，是你老龍王
的緊鄰，為何不識？」那夜叉聽說，急轉水晶宮傳報道：「大王，外面有個花果
山天生聖人孫悟空，口稱是大王緊鄰，將到宮也。」東海龍王敖廣即忙起身，與
龍子、龍孫、蝦兵、蟹將出宮迎道：「上仙請進，請進。」直至宮裏相見，上坐
獻茶畢，問道：「上仙幾時得道？授何仙術？」悟空道：「我自生身之後，出家
修行，得一個無生無滅之體。近因教演兒孫，守護山洞，奈何沒件兵器。久聞賢
鄰享樂瑤宮貝闕，必有多餘神器，特來告求一件。」龍王見說，不好推辭，即著
鱖都司取出一把大桿刀奉上。悟空道：「老孫不會使刀，乞另賜一件。」龍王又
著?太尉領鱔力士，抬出一桿九股叉來。悟空跳下來，接在手中，使了一路，放
下道：「輕，輕，輕，又不趁手。再乞另賜一件。」龍王笑道：「上仙，你不看
看，這叉有三千六百斤重哩。」悟空道：「不趁手，不趁手。」龍王心中恐懼，
又著鯁提督、鯉總兵抬出一柄畫桿方天戟。那戟有七千二百斤重。悟空見了，跑
近前，接在手中，丟幾個架子，撒兩個解數，插在中間道：「也還輕，輕，輕。」
老龍王一發害怕道：「上仙，我宮中只有這根戟重，再沒甚麼兵器了。」悟空笑
道：「古人云：『愁海龍王沒寶』哩！你再去尋尋看，若有可意的，一一奉價。」
龍王道：「委的再無。」

正說處，後面閃過龍婆、龍女道：「大王，觀看此聖，決非小可。我們這海藏中
，那一塊天河定底的神珍鐵，這幾日霞光艷艷，瑞氣騰騰，敢莫是該出現，遇此
聖也？」龍王道：「那是大禹治水之時，定江海淺深的一個定子，是一塊神鐵，
能中何用？」龍婆道：「莫管他用不用，且送與他，憑他怎麼改造，送出宮門便
了。」老龍王依言，盡向悟空說了。悟空道：「拿出來我看。」龍王搖手道：
「扛不動，抬不動，須上仙親去看看。」悟空道：「在何處？你引我去。」

龍王果引導至海藏中間，忽見金光萬道。龍王指定道：「那放光的便是。」悟空
撩衣上前，摸了一把，乃是一根鐵柱子，約有斗來粗，二丈有餘長。他儘力兩手
撾過道：「忒粗忒長些，再短細些方可用。」說畢，那寶貝就短了幾尺，細了一
圍。悟空又顛一顛道：「再細些更好。」那寶貝真個又細了幾分。悟空十分歡喜
，拿出海藏看時，原來兩頭是兩個金箍，中間乃一段烏鐵。緊挨箍有鐫成的一行
字，喚做：「如意金箍棒，重一萬三千五百斤。」心中暗喜道：「想必這寶貝如
人意。」一邊走，一邊心思口念，手顛著道：「再短細些更妙。」拿出外面，只
有二丈長短，碗口粗細。

你看他弄神通，丟開解數，打轉水晶宮裏。諕得老龍王膽戰心驚，小龍子魂飛魄
散，龜鱉黿鼉皆縮頸，魚蝦鰲蟹盡藏頭。悟空將寶貝執在手中，坐在水晶宮殿上
，對龍王笑道：「多謝賢鄰厚意。」龍王道：「不敢，不敢。」悟空道：「這塊
鐵雖然好用，還有一說。」龍王道：「上仙還有甚說？」悟空道：「當時若無此
鐵，倒也罷了﹔如今手中既拿著他，身上更無衣服相趁，奈何？你這裏若有披掛
，索性送我一副，一總奉謝。」龍王道：「這個卻是沒有。」悟空道：「一客不
煩二主。若沒有，我也定不出此門。」龍王道：「煩上仙再轉一海，或者有之。」
悟空又道：「走三家不如坐一家。千萬告求一件。」龍王道：「委的沒有，如有
即當奉承。」悟空道：「真個沒有？就和你試試此鐵！」龍王慌了道：「上仙，
切莫動手，切莫動手，待我看舍弟處可有，當送一副。」悟空道：「令弟何在？」
龍王道：「舍弟乃南海龍王敖欽、北海龍王敖順、西海龍王敖閏是也。」悟空道
：「我老孫不去，不去。俗語謂『賒三不敵見二』，只望你隨高就低的送一副便
了。」老龍道：「不須上仙去。我這裏有一面鐵鼓、一口金鐘，凡有緊急事，擂
得鼓響，撞得鐘鳴，舍弟們就頃刻而至。」悟空道：「既是如此，快些去擂鼓撞
鐘。」真個那鼉將便去撞鐘，鱉帥即來擂鼓。

少時，鐘鼓響處，果然驚動那三海龍王，須臾來到，一齊在外面會著。敖欽道：
「大哥，有甚緊事，擂鼓撞鐘？」老龍道：「賢弟，不好說。有一個花果山甚麼
天生聖人，早間來認我做鄰居。後要求一件兵器，獻鋼叉嫌小，奉畫戟嫌輕﹔將
一塊天河定底神珍鐵，自己拿出手，丟了些解數。如今坐在宮中，又要索甚麼披
掛。我處無有，故響鐘鳴鼓，請賢弟來。你們可有甚麼披掛，送他一副，打發出
門去罷了。」敖欽聞言，大怒道：「我兄弟們點起兵拿他不是？」老龍道：「莫
說拿，莫說拿。那塊鐵，挽著些兒就死，磕著些兒就亡﹔挨挨兒皮破，擦擦兒觔
傷。」西海龍王敖閏說：「二哥不可與他動手。且只湊副披掛與他，打發他出了
門，啟表奏上上天，天自誅也。」北海龍王敖順道：「說的是。我這裏有一雙藕
絲步雲履哩。」西海龍王敖閏道：「我帶了一副鎖子黃金甲哩。」南海龍王敖欽
道：「我有一頂鳳翅紫金冠哩。」老龍大喜，引入水晶宮相見了，以此奉上。悟
空將金冠、金甲、雲履都穿戴停當，使動如意棒，一路打出去，對眾龍道：「聒
噪，聒噪。」四海龍王甚是不平，一邊商議進表上奏不題。

你看這猴王，分開水道，徑回鐵板橋頭，攛將上去。只見四個老猴領著眾猴，都
在橋邊等候。忽然見悟空跳出波外，身上更無一點水濕，金燦燦的走上橋來。諕
得眾猴一齊跪下道：「大王好華彩耶！好華彩耶！」悟空滿面春風，高登寶座，
將鐵棒豎在當中。那些猴不知好歹，都來拿那寶貝，卻便似蜻蜓撼鐵樹，分毫也
不能禁動。一個個咬指伸舌道：「爺爺呀！這般重，虧你怎的拿來也！」悟空近
前，舒開手，一把撾起，對眾笑道：「物各有主。這寶貝鎮於海藏中，也不知幾
千百年，可可的今歲放光。龍王只認做是塊黑鐵，又喚做天河鎮底神珍。那廝每
都扛抬不動，請我親去拿之。那時此寶有二丈多長，斗來粗細。被我撾他一把，
意思嫌大，他就小了許多﹔再教小些，他又小了許多﹔再教小些，他又小了許多
。急對天光看處，上有一行字，乃『如意金箍棒，一萬三千五百斤』。你都站開
，等我再叫他變一變著。」他將那寶貝顛在手中，叫：「小！小！小！」即時就
小做一個繡花針兒相似，可以揌在耳朵裏面藏下。眾猴駭然，叫道：「大王，還
拿出來耍耍。」猴王真個去耳朵裏拿出，托放掌上叫：「大！大！大！」即又大
做斗來粗細，二丈長短。他弄到歡喜處，跳上橋，走出洞外，將寶貝揝在手中，
使一個法天像地的神通，把腰一躬，叫聲：「長！」他就長的高萬丈，頭如泰山
，腰如峻嶺，眼如閃電，口似血盆，牙如劍戟﹔手中那棒，上抵三十三天，下至
十八層地獄。把些虎豹狼蟲、滿山群怪、七十二洞妖王，都諕得磕頭禮拜，戰兢
兢魄散魂飛。霎時收了法像，將寶貝還變做個繡花針兒，藏在耳內，復歸洞府。
慌得那各洞妖王，都來參賀。

此時遂大開旗鼓，響振銅鑼，廣設珍饈百味，滿斟椰液萄漿，與眾飲宴多時，卻
又依前教演。猴王將那四個老猴封為健將，將兩個赤尻馬猴喚做馬、流二元帥，
兩個通背猿猴喚做崩、芭二將軍。將那安營下寨、賞罰諸事，都付與四健將維持
。

他放下心，日逐騰雲駕霧，遨遊四海，行樂千山。施武藝，遍訪英豪﹔弄神通，
廣交賢友。此時又會了個七弟兄，乃牛魔王、蛟魔王、鵬魔王、獅狔王、獼猴王
、狨王，連自家美猴王七個。日逐講文論武，走斝傳觴，絃歌吹舞，朝去暮回，
無般兒不樂。把那萬里之遙，只當庭闈之路﹔所謂點頭徑過三千里，扭腰八百有
餘程。

一日，在本洞吩咐四健將安排筵宴，請六王赴飲，殺牛宰馬，祭天享地，著眾怪
跳舞歡歌，俱吃得酩酊大醉。送六王出去，卻又賞大小頭目。攲在鐵板橋邊松陰
之下，霎時間睡著。四健將領眾圍護，不敢高聲。只見那美猴王睡裏，見兩人拿
一張批文，上有「孫悟空」三字，走近身，不容分說，套上繩，就把美猴王的魂
靈兒索了去，踉踉蹌蹌，直帶到一座城邊。猴王漸覺酒醒，忽抬頭觀看，那城上
有一鐵牌，牌上有三個大字，乃「幽冥界」。美猴王頓然醒悟道：「幽冥界乃閻
王所居，何為到此？」那兩人道：「你今陽壽該終，我兩人領批，勾你來也。」
猴王聽說，道：「我老孫超出三界之外，不在五行之中，已不伏他管轄，怎麼朦
朧，又敢來勾我？」那兩個勾死人，只管扯扯拉拉，定要拖他進去。這猴王惱起
性來，耳朵中掣出寶貝，幌一幌，碗來粗細。略舉手，把兩個勾死人打為肉醬。
自解其索，丟開手，掄著棒，打入城中。諕得那牛頭鬼東躲西藏，馬面鬼南奔北
跑。眾鬼卒奔上森羅殿，報著：「大王，禍事！禍事！外面有一個毛臉雷公打將
來了。」

慌得那十代冥王急整衣來看，見他相貌兇惡，即排下班次，應聲高叫道：「上仙
留名！上仙留名！」猴王道：「你既認不得我，怎麼差人來勾我？」十王道：
「不敢，不敢。想是差人差了。」猴王道：「我本是花果山水簾洞天生聖人孫悟
空。你等是甚麼官位？」十王躬身道：「我等是陰間天子十代冥王。」悟空道：
「快報名來，免打。」十王道：「我等是秦廣王、初江王、宋帝王、忤官王、閻
羅王、平等王、泰山王、都市王、卞城王、轉輪王。」悟空道：「汝等既登王位
，乃靈顯感應之類，為何不知好歹？我老孫修了仙道，與天齊壽，超昇三界之外
，跳出五行之中，為何著人拘我？」十王道：「上仙息怒。普天下同名同姓者多
，敢是那勾死人錯走了也？」悟空道：「胡說！胡說！常言道：『官差吏差，來
人不差。』你快取生死簿子來我看！」十王聞言，即請上殿查看。

悟空執著如意棒，徑登森羅殿上，正中間南面坐下。十王即命掌案的判官取出文
簿來查。那判官不敢怠慢，便到司房裏捧出五六簿文書並十類簿子。逐一查看：
臝蟲、毛蟲、羽蟲、昆蟲、鱗介之屬，俱無他名。又看到猴屬之類，原來這猴似
人相，不入人名﹔似臝蟲，不居國界﹔似走獸，不伏麒麟管﹔似飛禽，不受鳳凰
轄。另有個簿子，悟空親自檢閱，直到那「魂」字一千三百五十號上，方注著孫
悟空名字，乃「天產石猴，該壽三百四十二歲，善終」。悟空道：「我也不記壽
數幾何，且只消了名字便罷。取筆過來。」那判官慌忙捧筆，飽掭濃墨。悟空拿
過簿子，把猴屬之類，但有名者，一概勾之。捽下簿子道：「了帳，了帳，今番
不伏你管了。」一路棒，打出幽冥界。那十王不敢相近，都去翠雲宮，同拜地藏
王菩薩，商量啟表，奏聞上天，不在話下。

這猴王打出城中，忽然絆著一個草紇繨，跌了個躘踵，猛的醒來，乃是南柯一夢
。才覺伸腰，只聞得四健將與眾猴高叫道：「大王，吃了多少酒，睡這一夜，還
不醒來？」悟空道：「睡還小可，我夢見兩個人來此勾我，把我帶到幽冥界城門
之外，卻才醒悟。是我顯神通，直嚷到森羅殿，與那十王爭吵，將我們的生死簿
子看了，但有我等名號，俱是我勾了，都不伏那廝所轄也。」眾猴磕頭禮謝。自
此，山猴多有不老者，以陰司無名故也。

美猴王言畢前事，四健將報知各洞妖王，都來賀喜。不幾日，六個義兄弟又來拜
賀，一聞銷名之故，又個個歡喜，每日聚樂不題。

卻表啟那個高天上聖大慈仁者玉皇大天尊玄穹高上帝，一日駕坐金闕雲宮靈霄寶
殿，聚集文武仙卿早朝之際，忽有丘弘濟真人啟奏道：「萬歲，通明殿外有東海
龍王敖廣進表，聽天尊宣詔。」玉皇傳旨：「著宣來。」敖廣宣至靈霄殿下，禮
拜畢，傍有引奏仙童接上表文。玉皇從頭看過。表曰：
「水元下界東勝神洲東海小龍臣敖廣啟奏大天聖主玄穹高上帝君：近因花果山生
、水簾洞住妖仙孫悟空者，欺虐小龍，強坐水宅，索兵器，施法施威﹔要披掛，
騁兇騁勢。驚傷水族，諕走龜鼉。南海龍戰戰兢兢，西海龍悽悽慘慘，北海龍縮
首歸降。臣敖廣舒身下拜，獻神珍之鐵棒，鳳翅之金冠，與那鎖子甲、步雲履，
以禮送出。他仍弄武藝，顯神通，但云：『聒噪！聒噪！』果然無敵，甚為難制
。臣今啟奏，伏望聖裁。懇乞天兵，收此妖孽，庶使海嶽清寧，下元安泰。奉奏
。」

聖帝覽畢，傳旨：「著龍神回海，朕即遣將擒拿。」老龍王頓首謝去。

下面又有葛仙翁天師啟奏道：「萬歲，有冥司秦廣王?奉幽冥教主地藏王菩薩表
文進上。」傍有傳言玉女接上表文。玉皇亦從頭看過。表曰：
「幽冥境界，乃地之陰司。天有神而地有鬼，陰陽輪轉﹔禽有生而獸有死，反復
雌雄。生生化化，孕女成男，此自然之數，不能易也。今有花果山水簾洞天產妖
猴孫悟空，逞惡行兇，不服拘喚。弄神通，打絕九幽鬼使﹔恃勢力，驚傷十代慈
王。大鬧森羅，強銷名號。致使猴屬之類無拘，獼猴之畜多壽﹔寂滅輪迴，各無
生死。貧僧具表，冒瀆天威。伏乞調遣神兵，收降此妖，整理陰陽，永安地府。
謹奏。」

玉皇覽畢，傳旨：「著冥君回歸地府，朕即遣將擒拿。」秦廣王亦頓首謝去。

大天尊宣眾文武仙卿，問曰：「這妖猴是幾年產育，何代出身，卻就這般有道
？」一言未已，班中閃出千里眼、順風耳道：「這猴乃三百年前天產石猴。當
時不以為然，不知這幾年在何方修煉成仙，降龍伏虎，強銷死籍也。」玉帝道
：「那路神將下界收伏？」言未已，班中閃出太白長庚星，俯伏啟奏道：「上
聖，三界中凡有九竅者，皆可修仙。奈此猴乃天地育成之體，日月孕就之身，
他也頂天履地，服露餐霞，今既修成仙道，有降龍伏虎之能，與人何以異哉？
臣啟陛下，可念生化之慈恩，降一道招安聖旨，把他宣來上界，授他一個大小
官職，與他籍名在籙，拘束此間。若受天命，後再陞賞﹔若違天命，就此擒拿
。一則不動眾勞師，二則收仙有道也。」玉帝聞言甚喜，道：「依卿所奏。」
即著文曲星官修詔，著太白金星招安。

金星領了旨，出南天門外，按下祥雲，直至花果山水簾洞，對眾小猴道：「我
乃天差天使，有聖旨在此，請你大王上界。快快報知。」洞外小猴一層層傳至
洞天深處，道：「大王，外面有一老人，背著一角文書，言是上天差來的天使
，有聖旨請你也。」美猴王聽得大喜，道：「我這兩日正思量要上天走走，卻
就有天使來請。」叫：「快請進來。」猴王急整衣冠，門外迎接。金星徑入當
中，面南立定道：「我是西方太白金星，奉玉帝招安聖旨，下界請你上天，拜
受仙籙。」悟空笑道：「多感老星降臨。」教小的們安排筵宴款待。金星道：
「聖旨在身，不敢久留。就請大王同往，待榮遷之後，再從容敘也。」悟空道
：「承光顧，空退，空退。」即喚四健將，吩咐：「謹慎教演兒孫，待我上天
去看看路，卻好帶你們上去同居住也。」四健將領諾。

這猴王與金星縱起雲頭，昇在空霄之上。正是那：
    高遷上品天仙位，名列雲班寶籙中。
    畢竟不知授個甚麼官爵，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 三 回} ， 四 海 千 山 皆 拱 伏 ， 九 幽 十 类 尽 除 其 名 ， 又 说 美 猴 王 荣 回 故 乡 ， 自 己 剿 灭 混 世 魔 王 ， 夺 了 一 口 大 刀 。
每 天 操 练 武 艺 ， 教 小 猴 砍 竹 子 做 标 志 ， 削 木 头 刀 ， 制 旗 幡 ， 打 哨 子 ， 一 进 一 退 ， 安 营 下 寨 ， 顽 强 戏 耍 多 时 。
忽 然 静 坐 在 那 里 ， 想 着 说 ： 我 们 在 这 里 ， 恐 怕 作 戏 弄 成 真 ， 或 者 惊 动 人 王 ， 或 者 有 擒 王 、 兽 王 ， 认 为 这 样 的 犯 人 ， 说 我 们 操 兵 造 反 ， 兴 师 来 杀 我 们 ， 你 们 都 是 竹 竿 木 刀 ， 怎 么 能 对 付 敌 人 ， 必 须 有 锋 利 剑 戟 才 可 以 。
众 猴 听 了 这 话 ， 一 个 个 都 惊 恐 地 说 ： 大 王 所 见 到 的 东 西 很 长 ， 只 是 没 有 可 取 的 东 西 。
正 在 说 完 ， 转 上 四 个 老 猴 ， 两 个 是 赤 尻 马 猴 ， 两 个 是 通 背 猿 猴 ， 走 在 面 前 说 ： 大 王 ， 如 果 要 制 造 锋 利 器 械 ， 很 是 容 易 。
悟 空 说 ： 怎 么 见 得 上 容 易 呢 四 猴 说 ： 我 们 这 座 山 向 东 去 ， 有 二 百 里 的 水 面 ， 那 里 是 傲 来 国 界 。
那 国 界 内 有 一 个 王 位 ， 城 中 的 军 民 无 数 ， 必 定 有 金 银 铜 铁 等 工 匠 制 作 。
大 王 如 果 去 那 里 ， 或 买 或 造 兵 器 ， 教 我 等 人 守 卫 山 场 ， 确 实 是 所 谓 保 泰 长 久 之 机 。
悟 空 听 了 这 话 ， 满 心 欢 喜 地 说 ： 你 们 在 这 里 呆 傻 ， 等 我 去 来 。
猴 王 急 忙 放 出 斗 云 ， 一 会 儿 就 走 了 二 百 里 水 面 。
果 然 看 见 那 里 有 座 城 池 ， 六 街 三 市 ， 万 户 千 门 ， 来 来 往 往 ， 人 们 都 在 光 天 化 日 之 下 。
悟 空 心 里 想 着 说 ： 这 里 一 定 有 现 在 的 兵 器 ， 我 等 下 去 买 它 几 件 ， 还 不 如 让 他 个 神 通 去 找 它 几 件 倒 好 。
其 于 是 ， 不 知 其 是 ， 不 知 其 是 ， 不 知 其 是 ， 不 知 其 是 也 。
江 海 波 涛 汹 涌 ， 鱼 蟹 害 怕 ， 山 林 树 木 折 断 ， 虎 狼 奔 逃 。
各 种 买 卖 没 有 商 人 旅 客 ， 各 种 生 涯 都 不 见 人 。
殿 上 君 王 回 内 院 ， 阶 前 文 武 官 员 转 衙 门 。
千 秋 宝 座 都 吹 倒 了 ， 五 凤 高 楼 飘 动 了 树 根 。
风 吹 起 来 的 地 方 ， 惊 散 了 那 傲 来 国 的 君 王 ， 三 街 六 市 都 惊 慌 地 关 上 门 ， 闭 上 门 ， 没 有 人 敢 逃 走 。
悟 空 刚 按 下 云 头 ， 径 直 闯 入 朝 门 ， 径 直 寻 到 兵 器 馆 、 武 库 中 ， 打 开 门 扇 看 时 ， 里 面 没 有 多 少 器 械 ， 刀 、 刀 、 剑 、 戟 、 斧 、 、 毛 、 鞭 、 钢 、 钢 、 、 简 、 弓 、 弩 、 叉 、 矛 等 等 都 齐 备 。
一 见 到 他 非 常 高 兴 地 说 ： 我 一 个 人 能 拿 得 多 少 ， 还 让 我 一 个 分 身 法 把 你 搬 走 吧 。
猴 王 立 即 拔 出 一 把 毫 毛 ， 进 入 嘴 里 嚼 烂 ， 喷 出 去 ， 念 咒 语 ， 大 叫 ： 变 变 成 千 百 个 小 猴 子 ， 都 乱 拿 乱 抢 ， 有 力 的 拿 五 七 件 ， 力 小 的 拿 三 二 件 ， 全 都 数 次 都 拿 完 了 。
径 踏 云 头 ， 弄 个 摄 法 ， 呼 唤 转 狂 风 ， 带 着 小 猴 ， 都 回 到 原 来 的 地 方 。
又 说 那 花 果 山 的 大 小 猴 子 ， 正 在 那 洞 门 外 狂 耍 ， 忽 然 听 到 风 声 响 动 的 地 方 ， 看 见 半 空 中 的 丫 头 叉 叉 ， 无 边 无 岸 的 猴 子 ， 都 吓 得 都 乱 走 乱 躲 。
小 时 候 ， 美 猴 王 按 落 在 云 头 ， 收 起 了 云 雾 ， 将 身 体 抖 抖 起 来 ， 收 起 了 毫 毛 ， 把 兵 器 都 乱 堆 在 山 前 ， 喊 道 ： 小 的 人 ， 都 来 领 兵 器 。
众 猴 看 时 ， 只 见 悟 空 独 自 站 在 平 阳 的 地 方 ， 都 跑 来 叩 头 问 原 因 。
悟 空 将 先 前 使 用 狂 风 、 搬 动 兵 器 ， 一 应 的 事 都 说 了 一 遍 。
众 猴 称 谢 完 毕 ， 都 去 夺 刀 夺 剑 ， 拔 斧 争 枪 ， 扯 弓 扳 弩 ， 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵 吵
第 二 天 ， 依 旧 排 营 。
悟 空 聚 集 了 一 群 猴 子 ， 共 有 四 万 七 千 多 人 。
早 先 惊 动 满 山 的 怪 兽 ， 都 是 狼 、 虫 、 虎 、 豹 、 獐 、 獐 、 獐 、 狐 、 狸 、 獐 、 獐 、 獐 、 象 、 、 猩 猩 、 熊 、 鹿 、 野 、 山 牛 、 羚 羊 、 青 、 狡 兔 、 神 狗 、 各 种 妖 王 ， 共 有 七 十 二 洞 ， 都 来 参 拜 猴 王 为 尊 。
每 年 献 贡 ， 四 季 点 卯 。
有 的 随 班 操 演 ， 有 的 随 节 征 收 粮 食 。
整 齐 整 齐 ， 把 一 座 花 果 山 造 得 好 像 铁 桶 金 城 。
各 路 妖 王 ， 又 有 进 金 鼓 、 进 彩 旗 、 进 铠 甲 的 ， 纷 纷 攘 攘 ， 每 天 都 要 逐 家 练 兵 。
美 猴 王 正 高 兴 的 时 候 ， 忽 然 对 众 人 说 道 ： 你 们 弓 弩 熟 悉 ， 兵 器 精 通 ， 可 是 我 这 把 刀 都 是 榔 子 ， 不 顺 从 我 的 心 意 ， 怎 么 办 呢 四 个 老 猴 上 前 启 奏 说 ： 大 王 你 们 是 仙 圣 ， 凡 兵 是 不 能 使 用 的 。
但 不 知 大 王 在 水 里 可 以 去 吗 ？ 悟 空 说 ： 我 自 从 听 了 佛 教 之 后 ， 有 七 十 二 般 地 狱 变 化 之 功 ， 斗 云 有 最 大 的 神 通 ， 善 于 隐 身 身 ， 起 法 摄 法 。
上 天 有 路 ， 进 入 地 有 门 ， 步 行 日 月 没 有 影 子 ， 进 入 金 石 无 阻 碍 ， 水 不 能 淹 没 ， 火 不 能 烧 毁 。
四 猴 说 ： 大 王 既 然 有 这 样 的 神 通 ， 我 们 这 个 铁 板 桥 下 ， 水 通 东 海 龙 宫 。
大 王 如 果 肯 下 去 ， 寻 找 老 龙 王 ， 问 他 要 什 么 兵 器 ， 却 不 趁 着 我 ， 悟 空 听 了 这 话 ， 非 常 高 兴 地 说 ： 等 我 去 来 。
猴 王 ， 跳 到 桥 头 ， 使 用 一 个 闭 水 法 ， 捻 着 法 术 ， 扑 进 水 波 中 ， 分 开 水 路 ， 径 直 进 入 东 洋 海 底 。
正 在 行 走 的 时 候 ， 忽 然 看 见 一 个 巡 海 的 夜 叉 ， 挡 住 他 问 道 ： 那 推 水 来 的 ， 是 什 么 神 圣 ？
悟 空 说 ： 我 是 花 果 山 天 生 圣 人 孙 悟 空 ， 是 你 老 龙 王 的 紧 邻 ， 为 什 么 不 认 识 那 夜 叉 听 了 ， 急 忙 转 到 水 晶 宫 传 报 说 ： 大 王 ， 外 面 有 个 花 果 山 天 生 圣 人 孙 悟 空 ， 口 称 是 大 王 紧 邻 ， 将 要 到 宫 中 去 。
东 海 龙 王 敖 广 立 即 起 身 ， 和 龙 子 、 龙 孙 、 虾 兵 、 蟹 将 出 宫 迎 接 道 ： 上 仙 请 进 ， 请 进 。
一 直 到 宫 里 相 见 ， 上 座 献 茶 后 ， 问 道 ： 上 仙 什 么 时 候 得 道 ， 传 授 什 么 仙 术 ？ 悟 空 说 ： 我 自 己 生 身 之 后 ， 出 家 修 行 ， 得 到 了 一 个 无 生 无 灭 的 道 体 。
近 来 就 教 演 儿 孙 ， 守 护 山 洞 ， 为 什 么 没 有 兵 器 ？
久 闻 贤 邻 享 乐 瑶 宫 贝 阙 ， 必 定 有 多 余 的 神 器 ， 特 来 告 诉 我 一 件 。
龙 王 见 了 ， 不 好 推 辞 ， 立 即 拿 出 都 司 取 出 一 把 大 棍 刀 送 上 去 。
悟 空 说 ： 老 子 不 会 使 刀 ， 请 另 外 赐 给 我 一 把 。
这 时 龙 王 又 拿 起 来 ， 太 尉 领 着 虾 力 士 ， 抬 出 一 根 九 股 叉 来 。
悟 空 跳 下 来 ， 接 在 手 中 ， 让 他 走 了 一 路 ， 然 后 放 下 去 说 ： 轻 ， 轻 ， 轻 ， 又 不 趁 手 。
再 次 请 求 另 赐 给 他 一 件 。
龙 王 笑 着 说 ： 上 仙 ， 你 不 看 ， 这 个 叉 有 三 千 六 百 斤 重 吗 ？
悟 空 说 ： 不 趁 手 ， 不 趁 手 。
龙 王 心 中 恐 惧 ， 又 拿 着 提 督 、 鲤 总 兵 ， 抬 出 一 柄 画 杆 方 天 戟 。
那 戟 有 七 千 二 百 斤 重 。
悟 空 见 了 ， 便 走 到 前 面 ， 接 在 手 中 ， 放 了 几 个 架 子 ， 撒 了 两 个 解 数 ， 插 在 中 间 说 ： 也 还 轻 ， 轻 ， 轻 ， 轻 。
老 龙 王 一 发 就 害 怕 道 ： 上 仙 ， 我 宫 中 只 有 这 根 戟 重 ， 再 没 有 什 么 兵 器 了 。
悟 空 笑 着 说 ： 古 人 说 ： 愁 海 龙 王 没 有 宝 贝 呀 你 再 去 寻 寻 寻 找 ， 如 果 有 合 乎 意 的 ， 一 一 给 予 价 钱 。
龙 王 说 ： 我 再 没 有 了 。
正 说 的 时 候 ， 后 面 闪 过 龙 婆 、 龙 女 说 ： 大 王 ， 观 看 这 位 圣 人 ， 决 不 是 小 可 以 的 。
我 们 这 个 海 藏 中 ， 那 一 块 天 河 定 底 的 神 珍 铁 ， 这 几 天 霞 光 艳 ， 瑞 气 腾 腾 ， 岂 敢 说 是 该 出 现 ， 遇 到 这 个 圣 人 呢 ？ 龙 王 说 ： 那 是 大 禹 治 水 的 时 候 ， 定 江 海 浅 深 的 一 个 定 子 ， 是 一 块 神 铁 ， 能 够 中 用 什 么 ？ 龙 婆 说 ： 不 管 它 用 不 用 ， 暂 且 送 给 他 ， 凭 他 怎 么 改 造 ， 送 出 宫 门 就 可 以 了 。
老 龙 王 依 照 他 的 话 ， 完 全 向 悟 空 说 了 。
悟 空 说 ： 拿 出 来 我 看 。
龙 王 摇 着 手 说 ： 扛 不 动 ， 抬 不 动 ， 必 须 上 仙 亲 自 去 看 看 。
悟 空 说 ： 你 在 什 么 地 方 ， 你 带 我 去 。
龙 王 果 然 引 导 他 到 海 藏 中 间 ， 忽 然 看 见 金 光 万 道 。
龙 王 指 定 说 ： 那 放 光 的 就 是 。
悟 空 撩 衣 服 上 前 ， 摸 了 一 把 ， 原 来 是 一 根 铁 柱 子 ， 大 约 有 斗 来 粗 ， 二 丈 多 长 。
他 尽 力 ， 两 手 拍 过 去 说 ： 太 粗 太 长 了 ， 再 短 些 才 可 以 使 用 。
说 完 ， 那 个 宝 贝 就 短 了 几 尺 ， 细 了 一 围 。
悟 空 又 颠 倒 了 一 颠 ， 说 ： 再 细 些 更 好 。
那 个 宝 贝 真 的 ， 又 细 了 几 分 。
悟 空 十 分 欢 喜 ， 拿 出 海 藏 去 看 时 ， 原 来 两 头 是 两 个 金 钳 ， 中 间 是 一 段 黑 铁 。
紧 紧 紧 紧 紧 紧 的 锁 有 一 行 字 ， 叫 做 ： 如 意 金 锁 棒 ， 重 一 万 三 千 五 百 斤 。
他 心 中 暗 自 高 兴 地 说 ： 想 必 是 这 个 宝 贝 如 人 意 。
一 边 走 ， 一 边 心 思 口 念 ， 手 翻 着 说 ： 再 短 些 更 妙 。
拿 出 外 面 ， 只 有 两 丈 长 ， 碗 口 粗 细 。
你 看 他 玩 弄 神 通 ， 抛 开 解 数 ， 打 转 水 晶 宫 里 。
得 到 老 龙 王 ， 胆 战 心 惊 ， 小 龙 子 魂 飞 魄 散 ， 龟 鳖 都 缩 颈 ， 鱼 虾 鳌 蟹 都 藏 在 头 上 。
悟 空 把 宝 贝 拿 在 手 中 ， 坐 在 水 晶 宫 殿 上 ， 对 龙 王 笑 着 说 ： 多 谢 贤 邻 的 厚 意 。
龙 王 说 ： 不 敢 ， 不 敢 。
悟 空 说 ： 这 块 铁 虽 然 好 用 ， 还 有 一 种 说 法 。
龙 王 说 ： 上 仙 还 有 什 么 说 法 呢 ？ 悟 空 说 ： 当 时 如 果 没 有 这 铁 ， 倒 也 就 算 罢 了 ； 如 今 手 中 拿 着 它 ， 身 上 再 没 有 衣 服 可 以 互 相 追 赶 ， 怎 么 办 呢 你 这 里 如 果 有 什 么 披 挂 ， 我 就 送 我 一 副 ， 一 总 送 给 你 。
龙 王 说 ： 这 个 最 好 是 没 有 。
悟 空 说 ： 一 个 客 人 不 必 烦 劳 两 个 主 人 。
如 果 没 有 ， 我 也 一 定 不 会 出 这 个 门 。
龙 王 说 ： 烦 上 仙 再 转 一 海 ， 或 许 有 这 种 事 。
悟 空 又 说 ： 走 三 家 ， 不 如 坐 一 家 。
千 万 请 求 一 件 。
龙 王 说 ： 我 没 有 ， 如 果 有 ， 我 就 应 当 奉 承 。
悟 空 说 ： 真 的 没 有 ， 就 和 你 试 试 此 铁 吧 龙 王 惊 慌 地 说 ： 上 仙 ， 切 莫 动 手 ， 等 我 看 我 弟 弟 的 地 方 可 以 有 ， 我 送 一 副 。
悟 空 说 ： 你 的 弟 弟 在 哪 里 ？ 龙 王 说 ： 我 的 弟 弟 就 是 南 海 龙 王 敖 钦 、 北 海 龙 王 敖 顺 、 西 海 龙 王 敖 闰 等 人 。
悟 空 说 ： 我 的 老 孙 子 不 去 ， 不 去 。
俗 语 说 ： 三 不 敌 见 二 ， 只 希 望 你 随 高 就 低 的 送 一 副 就 行 了 。
老 龙 说 ： 不 必 要 上 仙 去 。
我 这 里 有 一 面 铁 鼓 ， 一 口 金 钟 ， 凡 是 有 紧 急 事 情 ， 敲 得 鼓 声 ， 敲 得 钟 声 ， 舍 弟 们 就 会 顷 刻 就 到 来 。
悟 空 说 ： 既 然 这 样 ， 快 点 去 敲 鼓 撞 钟 。
真 的 那 将 去 撞 钟 ， 鳖 帅 立 即 来 擂 鼓 。
不 一 会 儿 ， 钟 鼓 响 响 的 地 方 ， 果 然 惊 动 了 那 三 海 龙 王 。
敖 钦 说 ： 大 哥 ， 有 什 么 紧 急 事 情 ， 敲 鼓 撞 钟 ， 老 龙 说 ： 贤 弟 ， 不 好 说 。
有 一 个 花 果 山 ， 是 什 么 天 生 的 圣 人 ， 早 些 时 候 来 认 我 做 邻 居 。
后 来 要 求 一 件 兵 器 ， 献 出 的 钢 叉 嫌 小 ， 奉 奉 的 画 戟 嫌 轻 ， 把 一 块 天 河 定 底 神 珍 铁 ， 自 己 拿 出 手 ， 丢 掉 了 解 数 。
今 天 我 坐 在 宫 中 ， 又 要 索 要 什 么 披 挂 ？
我 的 地 方 没 有 ， 所 以 敲 钟 鸣 鼓 ， 请 您 的 弟 弟 来 。
你 们 可 以 有 什 么 披 挂 ， 送 给 他 一 副 ， 打 发 出 门 就 行 了 。
高 敖 钦 听 了 这 话 ， 大 怒 说 ： 我 们 兄 弟 们 点 起 兵 来 抓 他 不 是 ？ 老 龙 说 ： 不 要 拿 ， 不 要 拿 。
那 块 铁 ， 拉 着 它 的 儿 子 就 死 了 ， 撞 着 它 的 儿 子 就 灭 亡 了 ； 挨 着 儿 子 的 皮 破 了 ， 擦 着 儿 子 的 脑 袋 伤 了 。
西 海 龙 王 敖 闰 说 ： 二 哥 不 可 与 他 们 动 手 。
况 且 只 是 凑 好 一 个 副 手 给 他 ， 打 发 他 出 了 门 ， 上 表 奏 上 上 天 ， 上 天 自 己 诛 杀 。
北 海 龙 王 敖 顺 说 ： 说 的 是 。
我 这 里 有 一 双 藕 丝 步 云 履 哩 。
西 海 龙 王 敖 闰 说 ： 我 带 了 一 副 锁 子 黄 金 甲 哩 。
南 海 龙 王 敖 钦 说 ： 我 有 一 顶 凤 翅 紫 金 冠 啊 。
老 龙 非 常 高 兴 ， 把 他 引 进 水 晶 宫 ， 相 见 了 ， 就 把 这 个 东 西 奉 给 了 皇 上 。
悟 空 将 金 冠 、 金 甲 、 云 履 都 穿 好 了 ， 让 他 动 起 如 意 棒 ， 一 路 打 出 去 。
四 海 的 龙 王 非 常 愤 愤 不 平 ， 一 边 商 议 ， 进 表 上 奏 没 有 题 目 。
你 看 这 个 猴 王 ， 分 开 水 道 ， 径 直 回 到 铁 板 桥 头 ， 快 要 上 去 。
又 见 四 个 老 猴 ， 领 着 众 猴 ， 都 在 桥 边 等 候 。
忽 然 见 悟 空 跳 出 波 浪 之 外 ， 身 上 再 没 有 一 点 水 湿 ， 金 光 灿 烂 地 走 上 桥 来 。
李 得 到 众 猴 一 齐 跪 下 说 ： 大 王 你 好 华 彩 啊 ， 好 华 彩 啊 ！ 悟 空 满 脸 春 风 ， 高 登 宝 座 ， 把 铁 棒 竖 在 当 中 。
那 些 猴 子 不 知 好 坏 ， 都 来 拿 那 宝 贝 ， 它 就 好 像 蜻 蜓 摇 动 铁 树 一 样 ， 一 点 也 不 能 禁 止 动 。
一 个 人 咬 着 手 指 伸 出 舌 头 说 ： 爷 爷 啊 ， 这 样 重 ， 亏 你 怎 么 拿 来 ！ 悟 空 走 近 前 ， 伸 开 手 ， 一 把 起 来 ， 对 众 人 笑 道 ： 物 各 有 主 。
这 个 宝 贝 镇 在 海 藏 中 ， 也 不 知 道 有 多 少 千 百 年 ， 可 以 今 年 放 光 。
龙 王 只 认 为 是 一 块 黑 铁 ， 又 叫 做 天 河 镇 底 神 珍 。
那 个 奴 仆 每 次 都 抬 着 不 动 ， 请 我 亲 自 去 拿 。
当 时 这 个 宝 物 有 两 丈 多 长 ， 斗 来 的 粗 细 。
被 我 他 一 把 ， 意 思 嫌 大 ， 他 就 小 了 许 多 ； 再 教 小 的 ， 他 又 小 了 许 多 ； 再 教 小 的 ， 他 又 小 了 许 多 。
急 忙 对 着 天 光 观 看 的 地 方 ， 上 面 有 一 行 字 ， 是 ： 如 意 金 钳 棒 ， 一 万 三 千 五 百 斤 。
你 都 站 开 ， 等 我 再 叫 他 变 一 变 。
他 把 宝 贝 翻 在 手 中 ， 喊 道 ： 小 ， 小 ， 小 ， 小 ， 当 时 就 小 做 了 一 个 绣 花 针 ， 它 就 可 以 把 它 搓 在 耳 朵 里 面 藏 下 来 。
众 猴 子 惊 慌 地 喊 道 ： 大 王 ， 还 拿 出 来 玩 耍 。
猴 王 真 的 ， 从 耳 朵 里 拿 出 来 ， 托 放 在 手 掌 上 喊 道 ： 大 ， 大 ， 大 ， 又 大 作 斗 来 粗 细 ， 二 丈 长 短 。
其 所 以 不 得 其 所 以 ， 其 所 以 不 得 其 所 以 ， 其 所 以 不 得 其 所 以 也 。
把 虎 豹 狼 虫 、 满 山 群 怪 、 七 十 二 洞 妖 王 ， 都 可 以 跪 拜 ， 战 战 兢 兢 ， 魂 散 魂 飞 。
顷 刻 收 回 法 像 ， 把 宝 贝 还 变 成 个 绣 花 针 儿 ， 藏 在 耳 朵 里 ， 又 回 到 洞 府 。
惊 慌 得 到 那 各 洞 的 妖 王 ， 都 来 参 拜 祝 贺 。
这 时 ， 就 大 开 旗 鼓 ， 响 响 铜 鼓 ， 广 设 珍 肴 百 味 ， 满 斟 荔 液 、 葡 萄 浆 ， 与 众 人 饮 宴 多 时 ， 又 依 照 先 前 教 演 。
猴 王 把 四 个 老 猴 封 为 健 将 ， 把 两 个 赤 尻 马 猴 叫 做 马 、 流 二 位 元 帅 ， 两 个 通 背 猿 猴 叫 做 崩 、 芭 二 位 将 军 。
将 那 安 营 下 寨 、 赏 罚 等 事 ， 都 交 付 给 四 位 健 将 。
他 放 下 心 ， 日 逐 腾 云 驾 雾 ， 遨 游 四 海 ， 遨 游 千 山 。
施 展 武 艺 ， 遍 访 英 雄 豪 杰 ， 玩 弄 神 通 ， 广 泛 交 朋 友 。
这 时 又 找 到 七 个 弟 兄 ， 就 是 牛 魔 王 、 蛟 魔 王 、 鹏 魔 王 、 虎 王 、 猴 猴 王 、 王 ， 连 自 己 家 的 美 猴 王 七 个 。
日 逐 讲 文 论 武 ， 走 马 传 ， 弦 歌 吹 舞 ， 早 去 暮 回 ， 没 有 一 般 儿 子 不 快 乐 。
把 那 万 里 之 遥 ， 只 当 庭 院 之 路 ， 所 谓 点 头 径 过 三 千 里 ， 折 腰 八 百 多 里 。
有 一 天 ， 在 本 洞 嘱 咐 四 位 健 将 安 排 筵 席 ， 请 六 位 王 爷 去 喝 酒 ， 杀 牛 宰 马 ， 祭 天 享 地 ， 带 着 各 种 怪 物 跳 舞 欢 歌 ， 都 喝 得 酩 酊 大 醉 。
送 六 王 出 去 ， 又 赏 赐 大 小 头 目 。
在 铁 板 桥 边 的 松 树 荫 荫 下 ， 一 会 儿 就 睡 了 。
四 健 将 领 率 众 围 护 ， 不 敢 高 声 大 叫 。
只 见 那 美 猴 王 在 睡 中 ， 看 见 两 个 人 拿 着 一 张 批 文 ， 上 面 有 个 叫 孙 悟 空 的 三 个 字 ， 走 近 身 边 ， 不 容 分 说 ， 用 绳 子 系 上 绳 子 ， 就 把 美 猴 王 的 魂 灵 索 去 ， 踉 跄 ， 一 直 带 到 了 一 座 城 边 。
猴 王 渐 渐 觉 得 酒 醒 了 ， 忽 然 抬 头 看 ， 那 城 上 有 一 块 铁 牌 ， 铁 牌 上 有 三 个 大 字 ， 是 个 幽 冥 界 。
美 猴 王 立 刻 醒 悟 ， 说 ： 幽 冥 界 是 阎 王 居 住 的 地 方 ， 为 什 么 到 这 里 来 ？ 那 两 个 人 说 ： 你 今 天 的 阳 寿 该 死 ， 我 们 两 个 人 领 着 批 批 ， 勾 你 们 来 。
猴 王 听 了 ， 说 ： 我 的 老 孙 子 超 出 三 界 之 外 ， 不 在 五 行 之 中 ， 已 经 不 被 他 管 辖 ， 怎 么 还 敢 来 勾 我 ？
这 个 猴 王 恼 怒 起 来 ， 从 耳 朵 中 抽 出 一 个 宝 贝 ， 一 个 锣 ， 碗 子 里 的 粗 细 。
忽 然 举 手 ， 把 两 个 捉 死 人 ， 打 成 肉 酱 。
他 自 己 解 开 绳 索 ， 抛 开 手 ， 用 棒 子 打 进 城 中 。
得 到 那 个 牛 头 鬼 ， 东 逃 西 藏 ， 马 面 鬼 向 南 逃 跑 。
众 鬼 突 然 奔 上 森 罗 殿 ， 报 告 说 ： 大 王 ， 是 祸 事 ， 外 面 有 一 毛 毛 ， 雷 公 打 将 来 了 。
他 急 忙 整 理 衣 服 来 看 ， 见 他 相 貌 凶 恶 ， 立 即 排 下 班 次 ， 应 声 高 呼 道 ： 上 仙 留 名 ， 上 仙 留 名 ， 猴 王 说 ： 你 既 然 认 不 到 我 ， 何 必 派 人 来 勾 我 ？ 十 王 说 ： 不 敢 ， 不 敢 。
想 是 差 人 差 了 。
猴 王 说 ： 我 本 来 是 花 果 山 水 帘 洞 ， 天 生 圣 人 孙 悟 空 。
你 们 是 什 么 官 位 ？ 十 王 亲 自 说 道 ： 我 们 是 阴 间 天 子 ， 十 代 冥 王 。
悟 空 说 ： 快 报 名 来 ， 免 打 。
十 王 说 ： 我 们 是 秦 广 王 、 初 江 王 、 宋 帝 王 、 忤 官 王 、 阎 罗 王 、 平 等 王 、 泰 山 王 、 都 市 王 、 卞 城 王 、 转 轮 王 。
悟 空 说 ： 你 们 既 然 登 上 王 位 ， 又 是 灵 显 感 应 之 类 ， 为 什 么 不 知 道 好 歹 ？ 我 的 老 孙 子 修 炼 了 仙 道 ， 与 上 天 同 寿 ， 超 升 到 三 界 之 外 ， 跳 出 五 行 之 中 ， 为 什 么 会 被 人 拘 留 我 呢 ？ 十 王 说 ： 上 仙 息 怒 。
普 天 下 同 名 同 姓 的 人 很 多 ， 怎 么 敢 说 那 些 勾 死 人 错 走 了 ？ 悟 空 说 ： 胡 说 ， 胡 说 ！ 常 言 道 ： 官 差 吏 差 ， 来 人 不 差 。
你 快 拿 出 生 死 簿 子 来 我 看 看 。 十 王 听 了 ， 立 即 上 殿 查 看 。
悟 空 手 持 如 意 棒 ， 径 直 登 上 森 罗 殿 上 ， 正 中 间 面 向 南 坐 下 。
十 王 立 即 命 令 掌 管 案 卷 的 判 官 拿 出 文 簿 来 查 。
判 官 不 敢 怠 慢 ， 便 到 司 房 里 ， 捧 出 五 六 件 文 书 ， 还 有 十 种 账 子 。
逐 一 个 查 看 ， 虫 、 毛 虫 、 羽 虫 、 昆 虫 、 鳞 介 之 类 ， 都 没 有 别 的 名 称 。
又 看 到 猴 类 一 类 ， 原 来 这 个 猴 子 像 人 的 相 貌 ， 不 入 人 的 名 字 ； 像 虫 ， 不 居 国 界 ； 像 走 兽 ， 不 埋 伏 麒 麟 管 ； 像 飞 禽 ， 不 受 凤 凰 管 辖 。
另 外 还 有 一 个 账 子 ， 悟 空 亲 自 检 阅 ， 直 到 那 个 魂 字 一 千 三 百 五 十 个 字 上 ， 才 注 上 孙 悟 空 的 名 字 ， 是 说 ： 天 生 石 猴 ， 该 寿 命 三 百 四 十 二 岁 ， 善 终 。
悟 空 说 ： 我 也 不 记 得 寿 数 多 少 ， 而 且 只 消 除 了 名 字 就 罢 了 。
拿 过 笔 来 。
那 个 判 官 急 忙 捧 笔 ， 喝 得 很 浓 墨 。
悟 空 拿 过 的 簿 子 ， 把 猴 属 之 类 ， 只 要 有 名 字 的 ， 一 概 勾 起 来 。
李 拿 出 账 子 说 ： 了 账 ， 了 账 ， 今 天 不 服 你 管 了 。
一 路 棒 ， 打 出 了 幽 冥 之 界 。
那 十 王 不 敢 接 近 ， 都 去 翠 云 宫 ， 一 同 拜 见 地 藏 菩 萨 ， 商 量 启 奏 表 ， 上 天 ， 不 在 话 下 。
猴 王 打 出 城 中 ， 忽 然 绊 着 一 个 草 鞋 ， 跌 了 脚 脚 ， 猛 然 醒 来 ， 原 来 是 南 柯 一 梦 。
刚 刚 觉 得 伸 腰 ， 只 听 到 四 位 健 将 和 众 猴 高 声 喊 道 ： 大 王 ， 喝 了 多 少 酒 ， 睡 在 这 一 夜 ， 还 不 能 醒 来 ？ 悟 空 说 ： 睡 还 小 可 ， 我 梦 见 两 个 人 来 这 里 勾 我 ， 把 我 带 到 幽 冥 界 的 城 门 外 。
是 我 显 神 通 ， 径 直 吵 到 森 罗 殿 ， 与 那 十 个 王 争 吵 ， 把 我 们 的 生 死 簿 看 了 ， 只 有 我 们 的 名 号 ， 都 是 我 勾 了 ， 都 不 服 从 那 个 奴 仆 所 管 辖 的 。
众 猴 叩 头 礼 谢 。
从 此 以 后 ， 山 猴 多 有 不 老 的 ， 是 因 为 阴 司 没 有 名 字 的 缘 故 。
美 猴 王 说 完 以 前 的 事 情 ， 四 位 健 将 报 告 了 各 洞 的 妖 王 ， 都 来 祝 贺 喜 庆 。
不 过 几 天 ， 六 个 义 兄 弟 又 来 拜 贺 ， 一 听 到 毁 谤 名 声 的 缘 故 ， 又 一 个 个 欢 喜 ， 每 天 都 聚 在 一 起 不 问 题 。
又 上 表 启 奏 说 ： 万 岁 ， 通 明 殿 外 有 东 海 龙 王 敖 广 进 表 ， 听 天 尊 宣 读 诏 书 。
玉 皇 传 旨 说 ： 著 宣 来 。
敖 广 宣 到 灵 霄 殿 下 ， 礼 拜 完 毕 ， 旁 边 有 人 引 奏 仙 童 接 上 表 文 。
玉 皇 从 头 看 过 。
上 表 说 ： 水 元 下 界 东 胜 神 洲 、 东 海 小 龙 臣 敖 广 启 奏 大 天 圣 主 玄 穹 高 上 帝 君 ： 近 来 因 为 花 果 山 生 、 水 帘 洞 住 妖 仙 孙 悟 空 ， 欺 骗 小 龙 ， 强 行 坐 在 水 宅 ， 索 取 兵 器 ， 施 行 法 令 ， 施 行 威 势 ， 要 他 们 披 挂 ， 逞 凶 逞 势 。
惊 伤 水 族 ， 走 龟 。
南 海 龙 战 战 兢 兢 ， 西 海 龙 悲 哀 惨 惨 ， 北 海 龙 缩 首 归 降 。
臣 敖 广 舒 身 下 拜 ， 献 上 神 珍 的 铁 棒 、 凤 翅 的 金 冠 ， 和 那 锁 子 甲 、 步 云 鞋 ， 以 礼 送 出 。
他 还 戏 弄 武 艺 ， 显 示 神 通 ， 只 是 说 ： 喧 哗 呀 呀 ， 果 然 无 敌 ， 很 难 制 服 。
臣 现 在 启 奏 ， 希 望 圣 上 裁 决 。
恳 请 天 兵 ， 收 捕 妖 孽 ， 希 望 使 海 岳 清 宁 ， 百 姓 安 泰 。
奉 上 奏 章 。
圣 帝 看 完 后 ， 传 旨 说 ： 着 龙 神 回 海 ， 我 立 即 派 遣 将 领 擒 拿 。
老 龙 王 叩 头 谢 罪 而 去 。
下 面 又 有 葛 仙 翁 天 师 启 奏 道 ： 万 岁 ， 有 冥 司 秦 广 王 ， 奉 上 幽 冥 教 主 地 藏 王 菩 萨 的 表 文 呈 上 。
旁 边 有 传 说 玉 女 接 上 表 文 。
玉 皇 也 从 头 看 过 。
刘 表 说 ： 幽 冥 的 境 界 ， 是 地 的 阴 司 。
天 有 神 ， 地 有 鬼 ， 阴 阳 互 转 ， 禽 兽 有 生 ， 兽 兽 有 死 ， 反 复 有 雌 雄 。
生 生 变 化 ， 怀 孕 女 孩 成 男 孩 ， 这 是 自 然 的 规 律 ， 不 能 改 变 的 。
现 在 有 花 果 山 水 帘 洞 天 生 出 妖 猴 孙 悟 空 ， 逞 恶 行 凶 ， 不 服 从 拘 捕 。
玩 弄 神 通 ， 打 断 九 幽 鬼 使 ， 依 仗 权 力 ， 惊 吓 伤 害 了 十 代 慈 王 。
大 肆 喧 闹 ， 强 行 消 除 名 声 。
以 至 于 猴 子 等 类 的 动 物 没 有 限 制 ， 猕 猴 的 畜 类 多 长 寿 命 ； 寂 灭 轮 回 ， 各 自 没 有 生 死 。
贫 僧 上 表 ， 冒 犯 天 威 。
请 陛 下 调 遣 神 兵 ， 收 降 这 些 妖 孽 ， 整 顿 阴 阳 ， 永 安 地 府 。
谨 上 奏 。
玉 皇 看 完 后 ， 传 旨 说 ： 著 冥 君 回 归 地 府 ， 我 立 即 派 遣 将 领 擒 拿 。
秦 广 王 也 叩 头 谢 罪 而 去 。
大 天 尊 宣 众 文 武 仙 卿 ， 问 道 ： 这 个 妖 猴 是 多 年 生 育 的 ， 哪 个 朝 代 出 身 ， 竟 然 成 了 这 样 的 有 道 啊 一 句 话 没 说 完 ， 班 中 忽 出 千 里 眼 、 顺 风 耳 说 ： 这 个 猴 子 是 三 百 年 前 天 生 的 石 猴 。
当 时 不 以 为 然 ， 不 知 道 这 几 年 在 什 么 地 方 修 炼 成 仙 ， 降 龙 伏 虎 ， 强 行 消 除 死 籍 。
玉 帝 说 ： 那 路 神 将 要 下 界 收 伏 ？ 说 不 完 ， 班 中 闪 出 太 白 星 、 长 庚 星 ， 俯 伏 启 奏 道 ： 上 圣 ， 三 界 中 凡 有 九 窍 的 ， 都 可 以 修 炼 成 仙 。
可 是 这 个 猴 是 天 地 生 成 的 形 体 ， 日 月 孕 成 的 身 体 ， 他 也 是 顶 天 踏 地 ， 服 露 餐 霞 ， 现 在 既 然 修 成 仙 道 ， 有 降 龙 伏 虎 的 能 力 ， 与 人 有 什 么 不 同 呢 ？ 我 启 奏 陛 下 ， 可 以 念 念 生 化 的 慈 恩 ， 降 下 一 道 招 安 圣 旨 ， 把 它 宣 来 上 界 ， 授 给 他 一 个 大 小 官 职 ， 与 他 的 名 字 在 地 ， 拘 束 在 这 里 。
如 果 接 受 天 命 ， 以 后 再 提 升 赏 赐 ； 如 果 违 背 天 命 ， 就 此 擒 拿 。
一 是 不 动 众 动 众 ， 劳 师 动 众 ， 二 是 得 到 成 仙 ， 这 是 有 道 的 。
玉 帝 听 了 他 的 话 非 常 高 兴 ， 说 ： 依 你 所 奏 。
于 是 就 写 文 曲 星 官 修 诏 ， 写 太 白 金 星 招 安 。
金 星 领 了 圣 旨 ， 出 了 南 天 门 外 ， 按 下 祥 云 ， 直 到 花 果 山 水 帘 洞 ， 对 众 小 猴 说 ： 我 是 天 差 天 使 ， 有 圣 旨 在 这 里 ， 请 你 大 王 上 界 。
快 快 回 报 。
洞 外 的 小 猴 子 一 层 一 层 一 层 一 层 一 层 一 层 一 层 地 传 到 洞 天 深 处 ， 说 道 ： 大 王 ， 外 面 有 一 个 老 人 ， 背 着 一 个 角 的 文 书 ， 说 是 上 天 派 来 的 天 使 ， 有 圣 旨 请 你 。
美 猴 王 听 了 非 常 高 兴 ， 说 道 ： 我 这 两 天 正 在 思 虑 想 要 上 天 去 走 ， 忽 然 有 天 使 来 请 求 。
他 大 叫 道 ： 快 请 进 来 吧 。
猴 王 急 忙 整 理 衣 帽 ， 在 门 外 迎 接 。
金 星 径 直 进 入 当 中 ， 面 南 立 定 说 ： 我 是 西 方 太 白 金 星 ， 奉 玉 帝 招 安 圣 旨 ， 下 界 请 你 上 天 ， 拜 受 仙 丹 。
悟 空 笑 着 说 ： 多 感 老 星 降 临 。
教 小 的 人 安 排 筵 席 ， 款 待 。
金 星 说 ： 圣 旨 在 身 ， 不 敢 久 留 。
就 请 大 王 一 同 前 往 ， 等 尔 朱 荣 迁 都 之 后 ， 再 从 容 讲 和 。
悟 空 说 ： 承 蒙 光 辉 照 顾 ， 空 退 ， 空 退 。
于 是 就 叫 来 四 位 健 将 ， 吩 咐 说 ： 谨 慎 地 教 育 儿 孙 ， 等 我 上 天 去 看 看 路 ， 还 好 让 你 们 上 去 同 住 。
四 位 健 将 领 都 答 应 了 。
这 个 猴 王 和 金 星 纵 起 云 头 ， 升 到 天 空 之 上 。
正 是 那 么 ， 高 升 上 品 天 仙 位 ， 名 列 云 班 宝 之 中 。
我 最 终 不 知 授 给 你 什 么 官 爵 ， 暂 且 听 下 回 分 解 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第四回}     官封弼馬心何足　名注齊天意未寧

那太白金星與美猴王同出了洞天深處，一齊駕雲而起。原來悟空觔斗雲比眾不
同，十分快疾，把個金星撇在腦後，先至南天門外。正欲收雲前進，被增長天
王領著龐、劉、苟、畢、鄧、辛、張、陶一路大力天丁，槍刀劍戟，擋住天門
，不肯放進。猴王道：「這個金星老兒乃奸詐之徒，既請老孫，如何教人動刀
動槍，阻塞門路？」正嚷間，金星倏到。悟空就覿面發狠道：「你這老兒，怎
麼哄我？被你說奉玉帝招安旨意來請，卻怎麼教這些人阻住天門，不放老孫進
去？」金星笑道：「大王息怒。你自來未曾到此天堂，卻又無名，眾天丁又與
你素不相識，他怎肯放你擅入？等如今見了天尊，授了仙籙，注了官名，向後
隨你出入，誰復擋也？」悟空道：「這等說，也罷，我不進去了。」金星又用
手扯住道：「你還同我進去。」

將近天門，金星高叫道：「那天門天將、大小吏兵，放開路者。此乃下界仙人
，我奉玉帝聖旨，宣他來也。」那增長天王與眾天丁俱才斂兵退避。猴王始信
其言，同金星緩步入裏觀看。真個是：
初登上界，乍入天堂。金光萬道滾紅霓，瑞氣千條噴紫霧。只見那南天門，碧
沉沉，琉璃造就﹔明幌幌，寶玉粧成。兩邊擺數十員鎮天元帥，一員員頂梁靠
柱，持銑擁旄﹔四下列十數個金甲神人，一個個執戟懸鞭，持刀仗劍。外廂猶
可，入內驚人：裏壁廂有幾根大柱，柱上纏繞著金鱗耀日赤鬚龍﹔又有幾座長
橋，橋上盤旋著彩羽凌空丹頂鳳。明霞幌幌映天光，碧霧濛濛遮斗口。這天上
有三十三座天宮，乃遣雲宮、毘沙宮、五明宮、太陽宮、花樂宮，……一宮宮
脊吞金穩獸﹔又有七十二重寶殿，乃朝會殿、凌虛殿、寶光殿、天王殿、靈官
殿，……一殿殿柱列玉麒麟。壽星臺上，有千千年不卸的名花﹔煉藥爐邊，有
萬萬載常青的繡草。又至那朝聖樓前，絳紗衣，星辰燦爛﹔芙蓉冠，金璧輝煌
。玉簪珠履，紫綬金章。金鐘撞動，三曹神表進丹墀﹔天鼓鳴時，萬聖朝王參
玉帝。又至那靈霄寶殿，金釘攢玉戶，彩鳳舞朱門。復道迴廊，處處玲瓏剔透
﹔三簷四簇，層層龍鳳翱翔。上面有個紫巍巍，明幌幌，圓丟丟，亮灼灼，大
金葫蘆頂。下面有天妃懸掌扇，玉女捧仙巾，惡狠狠掌朝的天將，氣昂昂護駕
的仙卿。正中間，琉璃盤內，放許多重重疊疊太乙丹﹔瑪瑙瓶中，插幾枝彎彎
曲曲珊瑚樹。正是天宮異物般般有，世上如他件件無。金闕銀鑾並紫府，琪花
瑤草暨瓊葩。朝王玉兔壇邊過，參聖金烏著底飛。猴王有分來天境，不墮人間
點污泥。

太白金星領著美猴王，到於靈霄殿外，不等宣詔，直至御前，朝上禮拜。悟空
挺身在傍，且不朝禮，但側耳以聽金星啟奏。金星奏道：「臣領聖旨，已宣妖
仙到了。」玉帝垂簾問曰：「那個是妖仙？」悟空卻才躬身答應道：「老孫便
是。」仙卿們都大驚失色道：「這個野猴，怎麼不拜伏參見，輒敢這等答應道
：『老孫便是。』卻該死了，該死了。」玉帝傳旨道：「那孫悟空乃下界妖仙
，初得人身，不知朝禮，且姑恕罪。」眾仙卿叫聲：「謝恩。」猴王卻才朝上
唱個大喏。玉帝宣文選武選仙卿，看那處少甚官職，著孫悟空去除授。傍邊轉
過武曲星君啟奏道：「天宮裏各宮各殿，各方各處，都不少官，只是御馬監缺
個正堂管事。」玉帝傳旨道：「就除他做個弼馬溫罷。」眾臣叫謝恩，他也只
朝上唱個大喏。玉帝又差木德星官送他去御馬監到任。

當時猴王歡歡喜喜，與木德星官徑去到任。事畢，木德星官回宮。他在監裏，
會聚了監丞、監副、典簿、力士、大小官員人等，查明本監事務，止有天馬千
匹。乃是：
驊騮騏驥，騄駬纖離﹔龍媒紫燕，挾翼驌驦﹔駃騠銀騔，騕褭飛黃﹔騊駼翻羽
，赤兔超光﹔踰輝彌景，騰霧勝黃﹔追風絕地，飛奔霄﹔逸飄赤電，銅爵浮雲
﹔驄瓏虎，絕塵紫鱗﹔……四極大宛，八駿九逸，千里絕群。此等良馬，一個
個嘶風逐電精神壯，踏霧登雲氣力長。

這猴王查看了文簿，點明了馬數。本監中典簿管徵備草料﹔力士官管刷洗馬匹
、扎草、飲水、煮料﹔監丞、監副輔佐催辦。弼馬晝夜不睡，滋養馬匹。日間
舞弄猶可，夜間看管慇懃：但是馬睡的，趕起來吃草﹔走的，捉將來靠槽。那
些天馬見了他，泯耳攢蹄。倒養得肉肥膘滿。不覺的半月有餘。

一朝閑暇，眾監官都安排酒席，一則與他接風，二則與他賀喜。正在歡飲之間
，猴王忽停杯問曰：「我這弼馬溫是個甚麼官銜？」眾曰：「官名就是此了。」
又問：「此官是個幾品？」眾道：「沒有品從。」猴王道：「沒品，想是大之
極也？」眾道：「不大，不大，只喚做未入流。」猴王道：「怎麼叫做『未入
流』？」眾道：「末等。這樣官兒最低最小，只可與他看馬。似堂尊到任之後
，這等慇懃，喂得馬肥，只落得道聲『好』字﹔如稍有些尪羸，還要見責﹔再
十分傷損，還要罰贖問罪。」猴王聞此，不覺心頭火起，咬牙大怒道：「這般
藐視老孫！老孫在那花果山稱王稱祖，怎麼哄我來替他養馬？養馬者，乃後生
小輩下賤之役，豈是待我的？不做他，不做他，我將去也。」忽喇的一聲，把
公案推倒，耳中取出寶貝，幌一幌，碗來粗細，一路解數，直打出御馬監，徑
至南天門。眾天丁知他受了仙籙，乃是個弼馬溫，不敢阻當，讓他打出天門去
了。

須臾，按落雲頭，回至花果山上。只見那四健將與各洞妖王，在那裏操演兵卒
。這猴王厲聲高叫道：「小的們，老孫來了。」一群猴都來叩頭，迎接進洞天
深處，請猴王高登寶位，一壁廂辦酒接風。都道：「恭喜大王，上界去十數年
，想必得意榮歸也？」猴王道：「我才半月有餘，那裏有十數年？」眾猴道：
「大王，你在天上不覺時辰。天上一日，就是下界一年哩。請問大王，官居何
職？」猴王搖手道：「不好說，不好說，活活的羞殺人。那玉帝不會用人，他
見老孫這般模樣，封我做個甚麼『弼馬溫』，原來是與他養馬，未入流品之類
。我初到任時不知，只在御馬監中頑耍。及今日問我同寮，始知是這等卑賤。
老孫心中大惱，推倒席面，不受官銜，因此走下來了。」眾猴道：「來得好，
來得好。大王在這福地洞天之處為王，多少尊重快樂，怎麼肯去與他做馬夫？」
教小的們快辦酒來，與大王釋悶。

正飲酒歡會間，有人來報道：「大王，門外有兩個獨角鬼王，要見大王。」猴
王道：「教他進來。」那鬼王整衣跑入洞中，倒身下拜。美猴王問他：「你見
我何幹？」鬼王道：「久聞大王招賢，無由得見﹔今見大王授了天籙，得意榮
歸，特獻赭黃袍一件，與大王稱慶。肯不棄鄙賤，收納小人，亦得效犬馬之勞
。」猴王大喜，將赭黃袍穿起。眾等欣然排班朝拜。即將鬼王封為前部總督先
鋒。鬼王謝恩畢，復啟道：「大王在天許久，所授何職？」猴王道：「玉帝輕
賢，封我做個甚麼『弼馬溫』。」鬼王聽言，又奏道：「大王有此神通，如何
與他養馬？就做個齊天大聖，有何不可？」猴王聞說，歡喜不勝，連道幾個
「好！好！好！」教四健將：「就替我快置個旌旗，旗上寫『齊天大聖』四大
字，立竿張掛。自此以後，只稱我為齊天大聖，不許再稱大王。亦可傳與各洞
妖王，一體知悉。」此不在話下。

卻說那玉帝次日設朝，只見張天師引御馬監監丞、監副在丹墀下拜奏道：「萬
歲，新任弼馬溫孫悟空，因嫌官小，昨日反下天宮去了。」正說間，又見南天
門外增長天王領眾天丁，亦奏道：「弼馬溫不知何故，走出天門去了。」玉帝
聞言，即傳旨：「著兩路神元，各歸本職。朕遣天兵，擒拿此怪。」班部中閃
上托塔李天王與哪吒三太子，越班奏上道：「萬歲，微臣不才，請旨降此妖怪
。」玉帝大喜，即封托塔天王李靖為降魔大元帥，哪吒三太子為三壇海會大神
，即刻興師下界。

李天王與哪吒叩頭謝辭，徑至本宮，點起三軍，帥眾頭目，著巨靈神為先鋒，
魚肚將掠後，藥叉將催兵。一霎時出南天門外，徑來到花果山，選平陽處安了
營寨，傳令教巨靈神挑戰。巨靈神得令，結束整齊，掄著宣花斧，到了水簾洞
外。只見小洞門外許多妖魔，都是些狼蟲虎豹之類，丫丫叉叉，掄槍舞劍，在
那裏跳鬥咆哮。這巨靈神喝道：「那業畜！快早去報與弼馬溫知道：吾乃上天
大將，奉玉帝旨意，到此收伏﹔教他早早出來受降，免致汝等皆傷殘也。」那
些妖怪奔奔波波，傳報洞中道：「禍事了！禍事了！」猴王問：「有甚禍事？」
眾妖道：「門外有一員天將，口稱大聖官銜，道奉玉帝聖旨，來此收伏。教早
早出去受降，免傷我等性命。」猴王聽說，教：「取我披掛來。」就戴上紫金
冠，貫上黃金甲，登上步雲鞋，手執如意金箍棒，領眾出門，擺開陣勢。這巨
靈神睜睛觀看，真好猴王：
        身穿金甲亮堂堂，頭戴金冠光映映。
　　　　手舉金箍棒一根，足踏雲鞋皆相稱。
　　　　一雙怪眼似明星，兩耳過肩查又硬。
　　　　挺挺身才變化多，聲音響喨如鐘磬。
　　　　尖嘴咨牙弼馬溫，心高要做齊天聖。

巨靈神厲聲高叫道：「那潑猴！你認得我麼？」大聖聽言，急問道：「你是那
路毛神？老孫不曾會你，你快報名來。」巨靈神道：「我把你那欺心的猢猻！
你是認不得我。我乃高上神霄托塔李天王部下先鋒巨靈天將，今奉玉帝聖旨，
到此收降你。你快卸了裝束，歸順天恩，免得這滿山諸畜遭誅﹔若道半個不字
，教你頃刻化為齏粉。」猴王聽說，心中大怒道：「潑毛神！休誇大口，少弄
長舌。我本待一棒打死你，恐無人去報信。且留你性命，快早回天，對玉皇說
：他甚不用賢。老孫有無窮的本事，為何教我替他養馬？你看我這旌旗上字號
，若依此字號陞官，我就不動刀兵，自然的天地清泰﹔如若不依，時間就打上
靈霄寶殿，教他龍床定坐不成。」這巨靈神聞此言，急睜睛迎風觀看，果見門
外豎一高竿，竿上有旌旗一面，上寫著「齊天大聖」四大字。巨靈神冷笑三聲
道：「這潑猴，這等不知人事，輒敢無狀，你就要做齊天大聖。好好的吃吾一
斧。」劈頭就砍將去。那猴王正是會家不忙，將金箍棒應手相迎。這一場好殺：
棒名如意，斧號宣花。他兩個乍相逢，不知深淺，斧和棒，左右交加。一個暗
藏神妙，一個大口稱誇。使動法，噴雲曖霧﹔展開手，播土揚沙。天將神通就
有道，猴王變化實無涯。棒舉卻如龍戲水，斧來猶似鳳穿花。巨靈名望傳天下
，原來本事不如他：大聖輕輕掄鐵棒，著頭一下滿身麻。

巨靈神抵敵他不住，被猴王劈頭一棒，慌忙將斧架隔，扢扠的一聲，把個斧柄
打做兩截，急撤身敗陣逃生。猴王笑道：「膿包，膿包。我已饒了你，你快去
報信，快去報信。」

巨靈神回至營門，徑見托塔天王，忙哈哈跪下道：「弼馬溫果是神通廣大，末
將戰他不得，敗陣回來請罪。」李天王發怒道：「這廝剉吾銳氣，推出斬之！
」傍邊閃出哪吒太子拜告：「父王息怒，且恕巨靈之罪。待孩兒出師一遭，便
知深淺。」天王聽諫，且教回營待罪管事。

這哪吒太子甲冑齊整，跳出營盤，撞至水簾洞外。那悟空正來收兵，見哪吒來
的勇猛。好太子：
總角才遮?，披毛未蓋肩。神奇多敏悟，骨秀更清妍。誠為天上麒麟子，果是
煙霞彩鳳仙。龍種自然非俗相，妙齡端不類塵凡。身帶六般神器械，飛騰變化
廣無邊。今受玉皇金口詔，敕封海會號三壇。

悟空迎近前來問曰：「你是誰家小哥？闖近吾門，有何事幹？」哪吒喝道：
「潑妖猴！豈不認得我？我乃托塔天王三太子哪吒是也，今奉玉帝欽差，至此
捉你。」悟空笑道：「小太子，你的嬭牙尚未退，胎毛尚未乾，怎敢說這般大
話？我且留你的性命，不打你。你只看我旌旗上是甚麼字號，拜上玉帝：是這
般官銜，再也不須動眾，我自皈依﹔若是不遂我心，定要打上靈霄寶殿。」哪
吒抬頭看處，乃「齊天大聖」四字。哪吒道：「這妖猴能有多大神通，就敢稱
此名號？不要怕，吃吾一劍。」悟空道：「我只站下不動，任你砍幾劍罷。」
那哪吒奮怒，大喝一聲，叫：「變！」即變做三頭六臂，惡狠狠，手持著六般
兵器，乃是斬妖劍、砍妖刀、縛妖索、降妖杵、繡毬兒、火輪兒，丫丫叉叉，
撲面來打。悟空見了，心驚道：「這小哥倒也會弄些手段。莫無禮，看我神通
。」好大聖，喝聲：「變！」也變做三頭六臂﹔把金箍棒幌一幌，也變作三條
。六隻手拿著三條棒架住。這場鬥，真個是地動山搖，好殺也：
六臂哪吒太子，天生美石猴王，相逢真對手，正遇本源流。那一個蒙差來下界
，這一個欺心鬧斗牛。斬妖寶劍鋒芒快，砍妖刀狠鬼神愁﹔縛妖索子如飛蟒，
降妖大杵似狼頭﹔火輪掣電烘烘艷，往往來來滾繡毬。大聖三條如意棒，前遮
後擋運機謀。苦爭數合無高下，太子心中不肯休。把那六件兵器多教變，百千
萬億照頭丟。猴王不懼呵呵笑，鐵棒翻騰自運籌。以一化千千化萬，滿空亂舞
賽飛虯。諕得各洞妖王都閉戶，遍山鬼怪盡藏頭。神兵怒氣雲慘慘，金箍鐵棒
響颼颼。那壁廂，天丁吶喊人人怕﹔這壁廂，猴怪搖旗個個憂。發狠兩家齊鬥
勇，不知那個剛強那個柔。

三太子與悟空各騁神威，鬥了個三十回合。那太子六般兵，變做千千萬萬﹔孫
悟空金箍棒，變作萬萬千千。半空中似雨點流星，不分勝負。

原來悟空手疾眼快，正在那混亂之時，他拔下一根毫毛，叫聲：「變！」就變
做他的本相，手挺著棒，演著哪吒﹔他的真身，卻一縱，趕至哪吒腦後，著左
膊上一棒打來。哪吒正使法間，聽得棒頭風響，急躲閃時，不能措手，被他著
了一下，負痛逃走。收了法，把六件兵器依舊歸身，敗陣而回。

那陣上李天王早已看見，急欲提兵助戰，不覺太子倏至面前，戰兢兢報道：
「父王，弼馬溫真個有本事，孩兒這般法力，也戰他不過，已被他打傷膊也。」
天王大驚失色道：「這廝恁的神通，如何取勝？」太子道：「他洞門外豎一竿
旗，上寫『齊天大聖』四字。親口誇稱，教玉帝就封他做齊天大聖，萬事俱休
﹔若還不是此號，定要打上靈霄寶殿哩。」天王道：「既然如此，且不要與他
相持，且去上界，將此言回奏，再多遣天兵，圍捉這廝，未為遲也。」太子負
痛，不能復戰，故同天王回天啟奏不題。

你看那猴王得勝歸山，那七十二洞妖王與那六弟兄，俱來賀喜，在洞天福地，
飲樂無比。他卻對六弟兄說：「小弟既稱齊天大聖，你們亦可以大聖稱之。」
內有牛魔王忽然高叫道：「賢弟言之有理，我即稱做平天大聖。」蛟魔王道：
「我稱做覆海大聖。」鵬魔王道：「我稱混天大聖。」獅狔王道：「我稱移山
大聖。」獼猴王道：「我稱通風大聖。」狨王道：「我稱驅神大聖。」此時七
大聖自作自為，自稱自號，耍樂一日，各散訖。

卻說那李天王與三太子領著眾將，直至靈霄寶殿，啟奏道：「臣等奉聖旨出師
下界，收伏妖仙孫悟空，不期他神通廣大，不能取勝，仍望萬歲添兵剿除。」
玉帝道：「諒一妖猴，有多少本事，還要添兵？」太子又近前奏道：「望萬歲
赦臣死罪。那妖猴使一條鐵棒，先敗了巨靈神，又打傷臣臂膊。洞門外立一竿
旗，上書『齊天大聖』四字。道是封他這官職，即便休兵來投﹔若不是此官，
還要打上靈霄寶殿也。」玉帝聞言，驚訝道：「這妖猴何敢這般狂妄？著眾將
即刻誅之。」

正說間，班部中又閃出太白金星，奏道：「那妖猴只知出言，不知大小。欲加
兵與他爭鬥，想一時不能收伏，反又勞師。不若萬歲大捨恩慈，還降招安旨意
，就教他做個齊天大聖。只是加他個空銜，有官無祿便了。」玉帝道：「怎麼
喚做『有官無祿』？」金星道：「名是齊天大聖，只不與他事管，不與他俸祿
，且養在天壤之間，收他的邪心，使不生狂妄，庶乾坤安靖，海宇得清寧也。」
玉帝聞言道：「依卿所奏。」即命降了詔書，仍著金星領去。

金星復出南天門，直至花果山水簾洞外觀看。這番比前不同，威風凜凜，殺氣
森森，各樣妖精，無般不有。一個個都執劍拈槍，拿刀弄杖的在那裏咆哮跳躍
。一見金星，皆上前動手。金星道：「那眾頭目來，累你去報你大聖知之：吾
乃上帝遣來天使，有聖旨在此請他。」眾妖即跑入報道：「外面有一老者，他
說是上界天使，有旨意請你。」悟空道：「來得好，來得好。想是前番來的那
太白金星。那次請我上界，雖是官爵不堪，卻也天上走了一次，認得那天門內
外之路。今番又來，定有好意。」教眾頭目大開旗鼓，擺隊迎接。大聖即帶引
群猴，頂冠貫甲，甲上罩了赭黃袍，足踏雲履，急出洞門，躬身施禮，高叫道
：「老星請進，恕我失迎之罪。」

金星趨步向前，徑入洞內，面南立著道：「今告大聖：前者因大聖嫌惡官小，
躲離御馬監，當有本監中大小官員奏了玉帝。玉帝傳旨道：『凡授官職，皆由
卑而尊，為何嫌小？』即有李天王領哪吒下界取戰。不知大聖神通，故遭敗北
，回天奏道：『大聖立一竿旗，要做齊天大聖。眾武將還要支吾，是老漢力為
大聖冒罪奏聞，免興師旅，請大王授籙。玉帝准奏，因此來請。」悟空笑道：
「前番動勞，今又蒙愛，多謝，多謝！但不知上天可與我齊天大聖之官銜也？」
金星道：「老漢以此銜奏准，方敢領旨而來﹔如有不遂，只坐罪老漢便是。」

悟空大喜，懇留飲宴不肯，遂與金星縱著祥雲，到南天門外。那些天丁天將都
拱手相迎。徑入靈霄殿下。金星拜奏道：「臣奉詔宣弼馬溫孫悟空已到。」玉
帝道：「那孫悟空過來，今宣你做個齊天大聖，官品極矣，但切不可胡為。」
這猴亦止朝上唱個喏，道聲「謝恩」。玉帝即命工幹官張、魯二班，在蟠桃園
右首，起一座齊天大聖府，府內設個二司：一名安靜司，一名寧神司。司俱有
仙吏，左右扶持。又差五斗星君送悟空去到任，外賜御酒二瓶，金花十朵，著
他安心定志，再勿胡為。

那猴王信受奉行，即日與五斗星君到府，打開酒瓶，同眾盡飲。送星官回轉本
宮，他才遂心滿意，喜地歡天，在於天宮快樂，無掛無礙。正是：
    仙名永注長生籙，不墮輪迴萬古傳。
　　畢竟不知向後如何，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 四 回} 官 封 弼 、 马 心 何 足 称 注 齐 ， 天 意 未 宁 ， 那 太 白 金 星 与 美 猴 王 一 同 出 了 洞 天 深 处 ， 一 齐 驾 云 而 起 。
原 来 悟 空 斗 云 和 众 不 同 ， 十 分 快 快 ， 把 金 星 放 在 脑 后 ， 先 到 了 南 天 门 外 。
我 正 想 要 收 拾 云 前 进 ， 被 增 长 天 王 领 着 庞 、 刘 、 苟 、 毕 、 邓 、 辛 、 张 、 陶 一 路 大 力 天 丁 ， 刀 剑 戟 戟 ， 阻 住 天 门 ， 不 肯 放 进 。
猴 王 说 ： 这 个 金 星 老 儿 是 奸 诈 之 徒 ， 既 然 请 求 老 孙 ， 为 什 么 让 人 动 刀 动 箭 ， 堵 塞 门 路 ？ 正 在 喧 哗 之 间 ， 金 星 突 然 到 来 。
金 星 笑 着 说 ： 你 这 个 老 子 ， 为 什 么 哄 我 ， 被 你 说 奉 玉 帝 招 安 的 旨 意 来 请 求 ， 又 怎 么 能 让 这 些 人 阻 住 天 门 ， 不 让 老 孙 进 去 ？ 金 星 笑 着 说 ： 大 王 息 怒 。
你 自 来 未 曾 到 过 这 个 天 堂 ， 却 又 没 有 名 字 ， 众 天 丁 又 与 你 一 向 不 认 识 ， 他 怎 么 肯 放 你 擅 自 进 去 呢 等 如 今 见 了 天 尊 ， 授 给 我 仙 ， 注 了 官 名 ， 以 后 随 你 出 入 ， 谁 还 能 阻 挡 ？ 悟 空 说 ： 这 些 说 法 ， 也 罢 了 ， 我 不 进 去 了 。
金 星 又 用 手 扯 住 道 ： 你 还 跟 我 进 去 。
将 要 走 到 天 门 ， 金 星 高 声 喊 道 ： 那 天 门 天 将 、 大 小 官 兵 ， 放 开 路 上 的 人 。
这 是 下 界 的 仙 人 ， 我 奉 玉 帝 的 圣 旨 ， 宣 扬 他 来 。
那 增 长 天 王 与 众 天 丁 都 才 收 兵 退 避 。
猴 王 这 才 相 信 了 他 的 话 ， 和 金 星 一 样 缓 步 进 入 里 面 观 看 。
真 个 是 ： 初 登 上 界 ， 忽 入 天 堂 。
金 光 万 道 滚 滚 红 霓 ， 瑞 气 千 条 喷 紫 雾 。
只 见 那 南 天 门 ， 碧 色 沉 沉 ， 琉 璃 造 成 ， 明 亮 的 模 样 ， 宝 玉 装 成 。
两 边 摆 了 几 十 个 镇 天 元 帅 ， 另 一 个 人 头 顶 梁 梁 靠 柱 ， 手 持 戟 柄 ， 四 下 排 列 着 十 几 个 金 甲 神 人 ， 一 个 个 拿 戟 悬 鞭 ， 持 刀 仗 剑 。
外 边 的 厢 房 还 可 以 ， 进 入 内 里 惊 人 ： 内 壁 的 厢 房 有 几 根 大 柱 ， 柱 上 缠 绕 着 金 鳞 耀 日 赤 须 龙 ， 又 有 几 座 长 桥 ， 桥 上 盘 旋 着 彩 羽 凌 空 的 丹 顶 凤 凰 。
明 霞 飘 飘 映 着 天 光 ， 碧 雾 茫 茫 遮 住 斗 口 。
天 上 有 三 十 三 座 天 宫 ， 乃 遣 云 宫 、 毗 沙 宫 、 五 明 宫 、 太 阳 宫 、 花 乐 宫 ， 一 宫 宫 脊 ， 吞 金 稳 兽 ； 又 有 七 十 二 座 宝 殿 ， 是 朝 会 殿 、 凌 虚 殿 、 宝 光 殿 、 天 王 殿 、 灵 官 殿 ， 一 殿 殿 柱 上 有 玉 麒 麟 。
寿 星 台 上 ， 有 千 千 年 不 卸 的 名 花 ； 炼 药 炉 边 ， 有 万 万 年 常 青 的 绣 草 。
又 来 到 那 朝 圣 楼 前 ， 穿 着 绛 纱 衣 服 ， 星 辰 灿 烂 ， 芙 蓉 冠 ， 金 玉 辉 煌 。
玉 簪 珠 履 ， 紫 绶 金 章 。
金 钟 撞 击 ， 三 曹 神 表 进 献 丹 墀 ； 天 鼓 鸣 时 ， 万 圣 朝 拜 玉 帝 。
又 到 那 灵 霄 宝 殿 ， 金 钉 攒 玉 门 ， 彩 凤 舞 朱 门 。
复 道 回 绕 的 廊 廊 ， 处 处 玲 珑 剔 透 ； 三 处 屋 檐 四 处 簇 拥 ， 层 层 的 龙 凤 翱 翔 。
上 面 有 紫 色 的 ， 光 亮 闪 闪 ， 圆 又 闪 闪 ， 光 亮 闪 闪 ， 大 金 葫 芦 顶 。
下 面 有 天 妃 挂 着 手 扇 ， 玉 女 捧 着 仙 巾 ， 恶 恶 狠 狠 掌 朝 的 天 将 ， 气 势 昂 昂 ， 护 驾 的 仙 卿 。
正 中 间 ， 琉 璃 盘 里 放 着 许 多 重 叠 叠 的 太 乙 丹 ， 玛 瑙 瓶 中 ， 插 着 几 枝 弯 弯 曲 曲 的 珊 瑚 树 。
这 正 是 天 宫 奇 异 的 东 西 ， 一 般 都 有 ， 世 上 像 其 他 的 东 西 一 样 都 没 有 。
金 阙 银 銮 并 入 紫 府 ， 琪 花 瑶 草 遍 地 琼 花 。
朝 王 玉 兔 坛 边 过 ， 参 圣 金 乌 著 底 飞 。
猴 王 有 分 别 来 到 天 界 ， 不 堕 入 人 间 点 污 泥 。
太 白 金 星 领 着 美 猴 王 来 到 灵 霄 殿 外 ， 不 等 宣 读 诏 书 ， 径 直 到 皇 帝 面 前 ， 朝 见 皇 上 ， 行 礼 拜 礼 。
悟 空 挺 身 在 旁 边 ， 并 且 没 有 朝 见 皇 帝 的 礼 节 ， 只 是 侧 着 耳 朵 听 金 星 的 启 奏 。
金 星 上 奏 说 ： 臣 领 圣 旨 ， 已 经 宣 告 妖 仙 到 了 。
玉 帝 垂 帘 问 道 ： 那 个 是 妖 仙 ？ 悟 空 才 亲 身 答 应 道 ： 老 孙 就 是 。
仙 卿 大 惊 失 色 ， 说 ： 这 个 野 猴 ， 何 不 拜 伏 参 见 ， 竟 敢 这 样 回 答 说 ： 老 孙 就 是 。
还 是 该 死 了 ， 该 死 了 。
玉 帝 传 旨 说 ： 那 个 孙 子 悟 空 是 下 界 的 妖 仙 ， 刚 刚 得 到 人 身 ， 不 知 朝 廷 礼 仪 ， 姑 且 宽 恕 他 的 罪 过 。
众 仙 卿 大 叫 道 ： 谢 恩 。
猴 王 刚 刚 上 朝 ， 喊 个 大 锣 。
玉 帝 、 宣 帝 、 文 帝 选 武 帝 选 仙 卿 ， 看 那 个 地 方 少 有 官 职 ， 就 写 出 孙 悟 空 去 除 授 。
从 旁 边 转 过 武 曲 ， 星 君 启 奏 道 ： 天 宫 里 各 宫 各 殿 ， 各 方 各 处 ， 都 不 少 官 职 ， 只 是 御 马 监 缺 一 个 正 堂 管 事 。
玉 帝 传 旨 说 ： 除 他 做 个 弼 马 温 罢 。
众 臣 称 谢 恩 ， 其 他 只 是 在 朝 廷 上 喊 个 大 锣 。
玉 帝 又 派 木 德 星 官 送 他 去 ， 御 马 监 到 任 。
当 时 猴 王 喜 欢 喜 喜 ， 与 木 德 星 官 径 直 到 任 。
事 情 结 束 ， 木 德 星 官 回 宫 。
其 所 以 ， 其 所 以 为 之 ， 其 所 以 为 之 ， 其 所 以 为 之 ， 其 所 以 为 之 ， 其 所 以 为 之 ， 其 所 以 为 之 。
就 是 这 样 ， 骅 、 骅 骥 ， 、 、 、 、 、 紫 燕 ， 挟 着 翅 膀 、 飞 黄 ； 、 银 、 赤 兔 翻 动 ， 赤 兔 超 越 光 彩 ； 辉 辉 映 耀 ， 腾 腾 的 云 气 ， 腾 腾 的 雾 气 ， 胜 过 黄 河 ； 追 风 绝 地 ， 飞 奔 的 红 电 ， 铜 爵 浮 云 ； 的 虎 ， 绝 尘 紫 鳞 ； 四 极 大 宛 ， 八 骏 九 逸 ， 千 里 绝 群 。
这 些 良 马 ， 一 个 个 嘶 风 追 电 ， 精 神 壮 健 ， 踏 雾 登 云 ， 气 力 壮 大 。
这 个 猴 王 查 看 了 文 簿 ， 点 明 了 马 的 数 字 。
本 监 中 的 典 簿 掌 管 征 收 草 料 ， 力 士 掌 管 刷 洗 马 匹 、 扎 草 、 喝 水 、 煮 料 ， 监 丞 、 监 副 辅 佐 催 促 办 理 。
富 弼 的 马 昼 夜 不 睡 ， 养 马 匹 。
夜 间 跳 舞 玩 耍 还 可 以 ， 夜 间 看 管 弦 ： 只 是 马 睡 的 ， 赶 起 来 吃 草 ， 跑 的 ， 捉 拿 着 来 靠 槽 。
那 些 天 马 见 了 他 ， 就 毁 灭 了 他 的 耳 朵 和 蹄 子 。
倒 养 得 肌 肉 肥 壮 ， 肌 肉 丰 满 。
不 觉 半 个 月 有 余 。
一 旦 闲 暇 ， 众 监 官 都 安 排 酒 席 ， 一 则 与 其 他 人 交 往 ， 二 则 与 其 他 人 祝 贺 。
正 在 欢 饮 之 间 ， 猴 王 忽 然 停 下 酒 杯 问 道 ： 我 这 个 弼 马 温 是 什 么 官 职 ？ 众 人 说 ： 官 名 就 是 这 个 了 。
又 问 ： 这 个 官 员 是 个 几 个 人 ？ 众 人 说 ： 没 有 品 从 。
猴 王 说 ： 没 有 品 格 ， 想 是 大 的 极 点 啊 众 人 说 ： 不 大 ， 不 大 ， 只 叫 做 未 入 流 。
猴 王 说 ： 你 怎 么 叫 做 未 入 流 ？
这 样 的 官 家 儿 子 最 低 贱 最 小 ， 只 可 以 给 他 看 马 。
像 堂 尊 到 任 之 后 ， 这 些 ， 喂 得 马 肥 ， 只 落 得 道 声 好 字 ； 如 果 稍 有 些 瘦 弱 ， 还 要 受 到 责 罚 ； 再 有 十 分 伤 损 ， 还 要 罚 赎 问 罪 。
猴 王 听 了 这 些 话 ， 不 知 不 觉 心 头 火 起 ， 咬 着 牙 大 怒 说 ： 这 样 鄙 视 老 孙 ， 老 孙 在 那 花 果 山 称 王 称 祖 ， 为 什 么 唆 我 来 替 他 养 马 呢 ？ 养 马 的 人 ， 是 后 辈 卑 贱 之 辈 ， 难 道 是 等 我 的 吗 ？ 不 做 他 ， 不 做 他 ， 我 将 去 。
忽 然 发 出 一 声 ， 把 公 案 推 倒 ， 从 耳 里 取 出 一 个 宝 贝 ， 打 一 个 账 子 ， 碗 子 粗 细 ， 一 路 解 开 数 字 ， 直 接 打 出 御 马 监 ， 径 直 到 了 南 天 门 。
众 天 丁 知 道 他 受 了 仙 丹 ， 乃 是 个 弼 马 温 ， 不 敢 阻 挡 ， 让 他 打 出 天 门 去 了 。
不 一 会 儿 ， 他 就 把 云 头 按 下 来 ， 回 到 花 果 山 上 。
只 见 四 个 健 将 和 各 个 洞 中 的 妖 王 ， 在 那 里 操 练 兵 士 。
猴 王 厉 声 大 叫 道 ： 小 的 人 ， 老 孙 来 了 。
一 群 猴 子 都 来 叩 头 ， 迎 接 他 进 入 洞 天 深 处 ， 请 猴 王 高 登 宝 座 ， 在 一 个 墙 壁 中 设 酒 迎 风 。
都 说 ： 恭 喜 大 王 ， 上 界 去 十 几 年 ， 想 一 定 会 得 意 荣 回 来 了 。 猴 王 说 ： 我 才 半 个 月 多 ， 哪 里 有 十 几 年 ？ 众 猴 子 说 ： 大 王 ， 你 在 天 上 不 知 道 时 间 。
天 上 一 日 ， 就 是 下 界 一 年 哩 。
请 问 大 王 ， 你 担 任 什 么 官 职 ？ 猴 王 摇 着 手 说 ： 不 好 说 ， 不 好 说 ， 活 活 羞 耻 杀 人 。
玉 帝 不 会 用 人 ， 他 见 到 老 孙 这 样 的 模 样 ， 封 我 做 什 么 弼 马 温 ， 原 来 是 与 他 养 马 ， 没 有 进 入 品 级 之 类 。
我 刚 到 任 时 不 知 道 ， 只 在 御 马 监 中 狂 耍 。
到 今 天 问 我 同 僚 ， 才 知 道 是 这 样 卑 贱 。
老 子 心 中 非 常 恼 怒 ， 把 他 推 倒 在 席 上 ， 不 接 受 官 职 ， 因 此 就 走 下 来 了 。
众 猴 说 ： 来 得 好 ， 来 得 好 。
大 王 在 这 个 福 地 洞 天 的 地 方 ， 为 王 ， 多 少 尊 重 快 乐 ， 怎 么 会 去 和 他 们 做 马 夫 呢 ？ 教 小 的 人 快 点 酒 来 ， 和 大 王 解 闷 。
正 在 饮 酒 欢 宴 的 时 候 ， 有 人 来 报 告 说 ： 大 王 ， 门 外 有 两 个 独 角 的 鬼 王 ， 要 见 大 王 。
猴 王 说 ： 让 他 进 来 。
那 个 鬼 王 整 理 衣 服 跑 进 洞 中 ， 倒 身 下 拜 。
美 猴 王 问 他 ： 你 看 见 我 有 什 么 样 的 ？ 鬼 王 说 ： 久 闻 大 王 招 贤 ， 没 有 机 会 见 到 您 ， 现 在 见 大 王 授 给 我 天 ， 得 意 荣 归 ， 特 地 献 上 赭 黄 袍 一 件 ， 与 大 王 祝 贺 。
肯 不 抛 弃 鄙 贱 之 人 ， 收 纳 小 人 ， 也 可 以 效 犬 马 之 劳 。
猴 王 大 喜 ， 把 赭 黄 袍 穿 起 来 。
众 人 欣 然 排 列 朝 拜 。
立 即 将 鬼 王 封 为 前 部 总 督 先 锋 。
鬼 王 谢 恩 后 ， 又 启 奏 说 ： 大 王 在 天 上 已 经 很 久 了 ， 授 给 什 么 官 职 ？ 猴 王 说 ： 玉 帝 轻 视 贤 能 ， 封 我 做 什 么 弼 马 温 ？
鬼 王 听 了 ， 又 上 奏 说 ： 大 王 有 这 样 的 神 通 ， 怎 么 和 他 饲 养 马 匹 ， 就 做 个 齐 天 大 圣 ， 有 什 么 不 可 以 ？ 猴 王 听 了 ， 欢 喜 不 止 ， 连 续 说 了 几 个 好 ， 好 好 ， 教 四 位 健 将 说 ： 你 们 快 点 点 旌 旗 ， 旗 上 写 着 齐 天 大 圣 四 个 大 字 ， 立 竿 张 挂 。
从 此 以 后 ， 只 称 我 为 齐 天 大 圣 ， 不 许 再 称 大 王 。
也 可 以 传 给 各 洞 的 妖 王 ， 一 个 人 都 知 道 了 。
说 完 就 不 在 话 下 了 。
又 说 ： 那 玉 帝 第 二 天 设 朝 ， 只 见 张 天 师 引 御 马 监 、 监 丞 、 监 副 在 丹 墀 下 拜 奏 道 ： 万 岁 ， 新 任 辅 佐 马 温 、 孙 悟 空 ， 因 为 嫌 官 小 ， 昨 天 反 而 下 天 宫 去 了 。
正 在 说 完 ， 又 看 见 南 天 门 外 增 长 天 王 领 众 天 丁 ， 也 上 奏 说 ： 弼 马 温 不 知 道 什 么 缘 故 ， 跑 出 天 门 去 了 。
玉 帝 听 到 这 话 ， 立 即 传 旨 说 ： 著 有 两 路 神 元 ， 各 归 本 职 。
我 派 遣 天 兵 ， 擒 拿 这 怪 物 。
班 部 中 闪 呈 上 托 塔 李 天 王 和 何 吒 三 个 太 子 ， 越 班 奏 报 皇 上 说 ： 万 岁 ， 微 臣 没 有 才 能 ， 请 圣 旨 降 此 妖 怪 。
玉 帝 大 喜 ， 立 即 封 托 塔 天 王 李 靖 为 降 魔 大 元 帅 ， 任 何 吒 、 三 太 子 为 三 坛 海 会 大 神 ， 立 刻 兴 师 下 界 。
李 天 王 与 何 吒 叩 头 谢 罪 ， 径 直 到 了 自 己 的 宫 殿 ， 何 点 率 领 三 军 ， 率 领 众 多 头 目 ， 戴 着 巨 灵 神 为 先 锋 ， 鱼 肚 将 要 抢 夺 后 面 ， 药 叉 将 要 催 促 军 队 。
一 会 儿 出 了 南 天 门 外 ， 径 直 来 到 花 果 山 ， 选 择 平 阳 处 安 营 寨 ， 传 令 让 巨 灵 神 挑 战 。
大 灵 神 得 到 命 令 ， 装 好 整 齐 ， 拿 着 宣 花 斧 ， 来 到 水 帘 洞 外 。
只 见 小 洞 门 外 有 许 多 妖 魔 ， 都 是 狼 虫 虎 豹 之 类 ， 丫 叉 叉 叉 ， 拿 着 刀 剑 ， 在 那 里 跳 舞 ， 大 声 吼 叫 。
这 个 巨 灵 神 喝 道 ： 这 个 业 畜 ， 快 点 去 报 告 与 弼 、 马 温 知 道 道 ： 我 是 上 天 的 大 将 ， 奉 玉 帝 的 旨 意 ， 到 这 里 来 收 伏 ， 让 他 早 早 出 来 接 受 投 降 ， 以 免 让 你 们 都 伤 残 了 。
猴 王 问 ： 有 什 么 祸 事 ？ 众 妖 说 ： 门 外 有 一 员 天 将 ， 口 称 大 圣 的 官 衔 ， 道 奉 玉 帝 圣 旨 ， 来 此 收 伏 。
教 你 们 早 早 出 去 接 受 投 降 ， 不 要 伤 害 我 们 的 性 命 。
猴 王 听 了 ， 教 他 说 ： 拿 我 的 披 挂 来 。
于 是 戴 上 紫 金 冠 ， 穿 上 黄 金 甲 ， 登 上 步 云 鞋 ， 手 里 拿 着 如 意 金 铃 棒 ， 领 着 众 人 出 门 ， 摆 开 阵 势 。
这 个 巨 灵 神 ， 睁 开 眼 睛 观 看 ， 真 是 猴 王 。 他 身 穿 金 甲 光 亮 堂 堂 ， 头 戴 金 冠 ， 光 辉 照 耀 。
他 手 里 举 着 一 根 金 钳 棒 ， 脚 踏 着 云 鞋 ， 都 相 称 。
有 一 双 奇 怪 的 眼 睛 象 明 星 ， 两 只 耳 朵 超 过 肩 膀 又 硬 。
挺 挺 的 身 体 才 能 ， 变 化 很 多 ， 声 音 响 亮 如 钟 磬 。
尖 嘴 咨 牙 弼 马 温 ， 心 高 要 做 齐 天 圣 。
巨 灵 神 厉 声 高 叫 道 ： 那 泼 猴 ， 你 认 得 我 吗 ？ 大 圣 听 了 ， 急 忙 问 道 ： 你 是 那 路 毛 神 ， 老 孙 不 曾 会 见 你 ， 你 快 报 名 来 。
巨 灵 神 说 ： 我 把 你 那 个 欺 心 的 ， 你 是 认 不 到 我 。
我 是 高 上 神 霄 托 塔 李 天 王 部 下 的 先 锋 巨 灵 天 将 ， 现 在 奉 玉 帝 圣 旨 ， 到 此 收 降 你 。
你 快 脱 下 装 束 ， 归 顺 天 恩 ， 免 得 这 满 山 的 牲 畜 被 杀 ； 如 果 说 半 个 不 字 ， 让 你 立 刻 就 会 变 成 粉 。
猴 王 听 了 ， 心 里 勃 然 大 怒 ， 说 ： 泼 毛 神 ， 不 要 夸 大 嘴 ， 稍 稍 玩 弄 长 舌 。
我 本 来 等 待 一 棒 打 死 你 ， 恐 怕 没 有 人 去 报 信 。
暂 且 留 下 你 的 性 命 ， 快 点 回 天 ， 对 玉 皇 说 ： 他 很 不 用 贤 。
你 看 我 的 旌 旗 上 的 字 号 ， 如 果 凭 着 这 个 字 名 升 官 ， 我 就 不 动 刀 兵 ， 自 然 的 天 地 清 泰 ； 如 果 不 依 ， 时 间 就 打 上 灵 霄 宝 殿 ， 教 他 龙 床 定 坐 不 成 。
这 个 巨 灵 神 听 到 这 话 ， 急 忙 睁 开 眼 睛 迎 风 观 看 ， 果 然 看 见 门 外 竖 着 一 根 高 竿 ， 竿 上 有 一 面 旌 旗 ， 上 面 写 着 齐 天 大 圣 四 个 大 字 。
巨 灵 神 冷 笑 了 三 声 说 ： 这 泼 猴 ， 这 些 不 知 人 事 ， 竟 敢 没 有 表 现 ， 你 就 要 做 齐 天 大 圣 。
好 好 吃 我 一 把 斧 子 。
说 完 就 把 他 打 开 了 。
那 猴 王 正 是 会 家 不 忙 ， 拿 着 金 钳 棒 应 手 迎 接 。
这 一 场 好 杀 ： 棒 子 叫 如 意 ， 斧 头 叫 宣 花 。
其 他 两 个 人 刚 刚 相 遇 ， 不 知 道 他 们 的 深 浅 。
一 个 人 暗 藏 神 妙 ， 一 个 人 大 口 夸 夸 。
让 他 动 手 ， 就 会 喷 出 云 雾 ， 展 开 手 ， 播 土 扬 沙 。
天 将 神 通 就 有 道 ， 猴 王 变 化 实 无 边 。
棒 子 举 起 来 就 像 龙 戏 水 一 样 ， 斧 头 砍 开 来 就 像 凤 穿 花 一 样 。
巨 灵 的 名 望 传 遍 天 下 ， 原 来 的 本 事 不 如 他 。 大 圣 轻 轻 地 踢 铁 棒 ， 头 一 下 ， 满 身 麻 麻 。
大 灵 神 抵 抗 不 住 ， 被 猴 王 劈 开 头 一 棒 ， 慌 忙 把 斧 头 架 起 来 隔 开 ， 一 声 一 声 ， 把 斧 柄 打 成 两 截 ， 急 忙 撤 身 败 阵 逃 生 。
猴 王 笑 着 说 ： 脓 包 ， 脓 包 。
我 已 经 饶 了 你 ， 你 快 去 报 答 我 ， 快 去 报 答 我 。
大 灵 神 回 到 营 门 ， 径 直 见 到 托 塔 天 王 ， 忙 哈 哈 跪 下 说 ： 弼 马 温 果 然 是 神 通 广 大 ， 最 后 打 败 仗 回 来 请 罪 。
李 天 王 发 怒 说 ： 这 个 人 挫 我 的 锐 气 ， 把 他 推 出 来 斩 首 ！ 旁 边 闪 出 了 何 吒 ， 太 子 拜 告 说 ： 父 王 息 怒 ， 暂 且 宽 恕 巨 灵 的 罪 过 。
等 孩 子 出 师 一 遍 ， 就 知 道 深 浅 。
天 王 听 了 劝 谏 ， 并 且 教 他 回 营 待 罪 管 事 。
这 个 叫 吒 太 子 ， 穿 着 铠 甲 ， 跳 出 营 盘 ， 撞 到 水 帘 洞 外 。
但 是 ， 他 们 正 好 收 兵 ， 看 见 何 吒 来 的 勇 猛 。
好 太 子 说 ： 总 角 才 遮 住 了 ， 披 毛 未 盖 肩 。
神 奇 多 聪 慧 ， 骨 骼 秀 美 更 加 清 新 美 丽 。
果 真 是 天 上 麒 麟 子 ， 果 真 是 烟 霞 彩 凤 仙 。
龙 种 自 然 不 是 世 俗 的 相 貌 ， 妙 龄 端 不 像 尘 世 俗 人 。
身 带 六 种 神 器 械 ， 飞 腾 变 化 广 无 边 。
现 在 接 受 玉 皇 金 口 诏 书 ， 敕 封 海 会 号 为 三 坛 。
悟 空 迎 接 他 走 近 前 来 问 道 ： 你 是 谁 家 的 小 哥 ， 闯 近 我 家 门 ， 有 什 么 事 做 ？ 何 吒 喝 道 ： 泼 妖 猴 ， 难 道 不 认 得 我 吗 ？ 我 是 托 塔 天 王 三 太 子 何 吒 ， 现 在 奉 玉 帝 钦 差 ， 到 这 里 捉 你 。
悟 空 笑 着 说 ： 小 太 子 ， 你 的 牙 齿 尚 未 脱 落 ， 胎 毛 还 没 有 干 ， 怎 么 敢 说 这 样 大 话 ， 我 暂 且 留 你 的 性 命 ， 不 打 你 。
你 只 看 我 的 旌 旗 上 是 什 么 字 号 ， 拜 上 玉 帝 说 ： 是 这 样 的 官 衔 ， 再 也 不 必 动 众 ， 我 自 己 皈 依 ， 如 果 不 能 成 就 我 的 心 愿 ， 一 定 要 打 上 灵 霄 宝 殿 。
何 吒 抬 头 看 的 地 方 ， 是 齐 天 大 圣 四 个 字 。
何 吒 说 ： 这 个 妖 猴 能 有 多 大 神 通 ， 竟 敢 称 这 个 名 号 ， 不 要 害 怕 ， 吃 我 一 把 剑 。
悟 空 说 ： 我 只 站 在 下 面 不 动 ， 任 凭 你 砍 几 把 剑 罢 了 。
那 么 ， 那 里 吒 得 大 怒 ， 大 喝 一 声 ， 大 叫 ： 变 ， 立 即 变 成 三 头 六 臂 ， 恶 恶 凶 狠 ， 手 里 拿 着 六 种 兵 器 ， 是 斩 妖 剑 、 杀 妖 刀 、 缚 妖 索 、 降 妖 杵 、 绣 儿 、 火 轮 儿 ， 丫 丫 叉 叉 ， 扑 面 来 打 。
悟 空 见 了 ， 心 惊 地 说 ： 这 个 小 哥 ， 倒 也 会 弄 些 手 段 。
不 要 无 礼 ， 看 我 神 通 。
大 圣 ， 喝 道 ： 变 ， 变 成 三 头 六 臂 ， 拿 金 钳 棒 打 一 伞 ， 也 变 成 三 条 。
六 只 手 拿 着 三 条 棒 子 。
这 一 场 战 斗 ， 真 是 地 震 山 摇 ， 好 杀 。 六 臂 何 吒 太 子 ， 天 生 美 石 猴 王 ， 相 逢 真 对 手 ， 正 遇 本 源 流 。
那 一 个 蒙 差 来 下 界 ， 这 一 个 欺 心 闹 斗 牛 。
斩 妖 宝 剑 锋 芒 锐 利 ， 砍 妖 刀 锐 利 ， 鬼 神 愁 苦 ； 缚 妖 索 子 如 飞 蟒 ， 降 妖 大 杵 如 狼 头 ； 火 轮 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 ， 往 往 来 来 跳 锦 。
大 圣 三 条 如 意 棒 ， 前 面 挡 住 后 面 挡 住 ， 运 用 机 谋 。
苦 苦 争 辩 几 次 ， 没 有 高 下 ， 太 子 心 中 不 肯 休 息 。
把 那 六 件 兵 器 多 教 化 变 化 ， 百 千 万 亿 照 头 丢 掉 。
猴 王 不 害 怕 ， 哈 哈 笑 ， 铁 棒 翻 腾 自 己 运 筹 。
以 一 化 千 千 ， 千 化 万 ， 满 空 乱 舞 赛 飞 。
到 了 各 洞 的 妖 王 都 关 上 门 ， 遍 山 的 鬼 怪 都 藏 在 头 上 。
神 兵 怒 气 云 气 浓 浓 ， 金 铃 铁 棒 响 得 冷 冷 。
那 墙 厢 ， 天 丁 嚎 叫 人 人 害 怕 ； 这 墙 厢 ， 猴 怪 摇 旗 ， 每 个 个 忧 愁 。
发 怒 ， 两 家 同 斗 勇 ， 不 知 道 那 个 刚 强 ， 那 个 柔 柔 。
三 太 子 和 悟 空 各 自 发 挥 神 威 ， 打 了 三 十 回 合 。
那 么 太 子 的 六 种 兵 器 ， 变 成 千 千 万 万 千 千 万 万 ； 孙 子 的 金 铃 棒 ， 变 成 千 万 千 千 万 千 千 。
半 空 中 好 像 雨 点 流 星 ， 不 分 胜 负 。
原 来 ， 悟 空 手 有 疾 ， 眼 有 快 ， 正 在 混 乱 的 时 候 ， 他 拔 下 一 根 毫 毛 ， 大 叫 道 ： 变 ， 就 变 成 了 他 的 本 来 相 貌 ， 手 里 拿 着 棒 子 ， 表 演 着 何 吒 。 他 的 真 实 身 子 ， 却 一 纵 一 纵 ， 赶 到 了 何 吒 的 脑 后 ， 拿 着 他 的 左 臂 上 一 棒 子 打 来 。
何 吒 正 在 用 法 术 时 ， 听 到 棒 头 风 声 ， 急 忙 逃 走 时 ， 不 能 放 手 ， 被 他 拽 了 一 下 ， 背 着 痛 痛 逃 走 。
收 兵 之 法 ， 以 六 件 兵 器 依 旧 回 来 ， 败 阵 而 回 。
那 阵 上 李 天 王 早 已 看 见 了 ， 急 忙 想 带 兵 助 战 ， 不 知 不 觉 太 子 突 然 来 到 面 前 ， 惊 慌 地 报 告 说 ： 父 王 ， 弼 马 温 真 是 有 本 事 ， 孩 子 这 样 的 法 力 ， 也 打 不 过 ， 已 被 他 打 伤 了 胳 膊 。
天 王 大 惊 失 色 ， 说 ： 这 个 人 你 的 神 通 ， 怎 么 能 取 得 胜 利 呢 太 子 说 ： 他 洞 门 外 竖 着 一 竿 旗 ， 上 面 写 着 齐 天 大 圣 四 个 字 。
亲 口 夸 称 ， 让 玉 帝 封 他 为 齐 天 大 圣 ， 万 事 都 罢 了 ， 如 果 还 不 是 这 个 称 号 ， 一 定 要 打 上 灵 霄 宝 殿 了 。
天 王 说 ： 既 然 如 此 ， 暂 且 不 要 和 他 们 相 持 ， 暂 且 离 开 上 界 ， 将 此 话 回 奏 皇 上 ， 再 多 派 天 兵 ， 围 捉 这 个 人 ， 不 算 迟 。
太 子 感 到 痛 苦 ， 不 能 再 战 ， 所 以 同 天 王 回 天 启 奏 没 有 题 目 。
你 看 那 猴 王 得 胜 归 山 ， 那 七 十 二 洞 的 妖 王 和 那 六 个 弟 兄 ， 都 来 祝 贺 喜 庆 ， 在 洞 天 福 地 ， 饮 酒 快 乐 无 比 。
又 对 六 弟 兄 说 ： 小 弟 既 称 为 齐 天 大 圣 ， 你 们 也 可 以 称 为 大 圣 。
里 面 有 个 牛 魔 王 突 然 高 声 喊 道 ： 贤 弟 说 得 有 理 ， 我 就 称 他 为 平 天 大 圣 。
蛟 魔 王 说 ： 我 叫 做 覆 海 大 圣 。
鹏 魔 王 说 ： 我 称 他 为 混 天 大 圣 。
狮 王 说 ： 我 称 为 移 山 大 圣 。
侏 猴 王 说 ： 我 叫 通 风 大 圣 。
王 说 ： 我 称 为 驱 神 大 圣 。
这 时 七 位 大 圣 人 自 作 自 作 ， 自 称 自 号 ， 玩 乐 一 天 ， 各 自 散 去 。
又 说 ： 那 李 天 王 和 三 位 太 子 ， 率 领 众 将 ， 直 到 灵 霄 宝 殿 ， 启 奏 道 ： 臣 等 奉 圣 旨 出 师 下 界 ， 收 伏 妖 仙 孙 悟 空 ， 不 料 他 的 神 通 广 大 ， 不 能 取 胜 ， 仍 希 望 万 岁 增 兵 剿 灭 。
玉 帝 说 ： 谅 是 一 个 妖 猴 ， 有 多 少 本 事 ， 还 要 添 兵 ， 太 子 又 近 前 上 奏 说 ： 希 望 万 岁 赦 免 我 的 死 罪 。
那 妖 猴 使 用 一 根 铁 棒 ， 先 打 败 了 巨 灵 神 ， 又 打 伤 了 我 的 胳 膊 。
洞 门 外 竖 立 一 竿 旗 ， 上 面 写 着 齐 天 大 圣 四 个 字 。
如 果 不 是 这 个 官 职 ， 还 要 打 上 灵 霄 宝 殿 。
玉 帝 听 了 这 话 ， 惊 讶 地 说 ： 这 个 妖 猴 ， 怎 么 敢 这 样 狂 妄 ， 现 在 众 将 立 即 杀 掉 它 。
正 在 说 完 ， 班 部 中 又 闪 出 金 星 ， 上 奏 说 ： 那 妖 猴 只 知 道 说 话 ， 不 知 道 大 小 。
想 要 增 加 兵 力 与 其 他 人 争 斗 ， 想 一 时 之 间 不 能 收 服 埋 伏 ， 反 而 又 使 军 队 疲 劳 。
不 如 万 岁 大 舍 恩 慈 ， 还 降 招 安 的 旨 意 ， 就 教 他 做 齐 天 大 圣 。
只 是 加 他 个 空 衔 ， 有 官 没 有 俸 禄 就 行 了 。
玉 帝 说 ： 你 怎 么 叫 做 有 官 无 禄 ？ 金 星 说 ： 我 的 名 字 是 齐 天 大 圣 ， 只 不 给 他 的 事 ， 不 给 他 的 俸 禄 ， 而 且 养 在 天 地 之 间 ， 收 取 他 的 邪 心 ， 使 他 不 生 狂 妄 妄 想 ， 希 望 天 地 安 宁 ， 海 宇 得 到 清 宁 。
玉 帝 听 了 ， 说 道 ： 依 你 所 奏 。
即 命 下 诏 书 ， 金 星 带 去 。
金 星 又 出 了 南 天 门 ， 直 到 花 果 山 水 帘 洞 外 观 看 。
这 一 次 与 以 前 不 同 ， 威 风 凛 凛 ， 杀 气 森 森 ， 各 种 妖 精 ， 没 有 什 么 不 有 。
其 所 以 不 得 也 。
一 见 到 金 星 ， 都 上 前 动 手 。
金 星 说 ： 那 些 头 目 来 ， 拖 累 你 去 报 答 你 。 大 圣 知 道 这 件 事 ， 我 是 上 帝 派 来 的 天 使 ， 有 圣 旨 在 此 请 求 他 。
众 妖 立 即 跑 进 去 报 告 说 ： 外 面 有 一 个 老 人 ， 他 说 是 上 界 的 天 使 ， 有 旨 意 请 你 。
悟 空 说 ： 来 得 好 ， 来 得 好 。
想 是 前 番 来 的 那 太 白 金 星 。
其 次 请 我 上 界 ， 虽 然 是 官 爵 不 能 胜 任 ， 却 又 在 天 上 走 了 一 次 ， 认 得 那 天 门 内 外 的 路 。
现 在 你 们 又 来 了 ， 一 定 有 好 意 。
令 众 头 目 大 开 旗 鼓 ， 摆 开 队 伍 迎 接 。
大 圣 立 即 带 领 群 猴 ， 戴 上 帽 子 穿 上 铠 甲 ， 铠 甲 上 罩 着 赭 黄 袍 ， 脚 踏 着 云 履 ， 急 忙 出 洞 门 ， 亲 自 施 礼 ， 高 声 大 叫 道 ： 老 星 请 进 ， 恕 我 失 去 迎 接 的 罪 过 。
金 星 快 步 向 前 走 ， 径 直 进 入 洞 内 ， 面 朝 南 站 着 说 道 ： 现 在 告 诉 大 圣 说 ： 以 前 因 为 大 圣 嫌 恶 官 小 ， 逃 离 御 马 监 ， 当 有 本 监 中 的 大 小 官 员 奏 报 了 玉 帝 。
玉 帝 传 旨 说 ： 凡 授 官 职 ， 都 是 由 卑 下 而 尊 ， 为 什 么 嫌 小 呢 就 有 李 天 王 领 着 何 吒 下 界 打 仗 。
不 知 道 大 圣 神 通 ， 所 以 遭 到 败 北 ， 回 天 奏 道 ： 大 圣 树 一 竿 旗 ， 要 做 齐 天 大 圣 。
众 武 将 回 来 要 支 吾 ， 这 是 老 汉 的 力 量 替 大 圣 冒 罪 上 奏 ， 免 除 兴 师 动 众 ， 请 大 王 授 予 。
玉 帝 听 从 了 他 的 奏 章 ， 因 此 来 请 求 。
悟 空 笑 着 说 ： 前 番 劳 苦 ， 今 天 又 受 到 宠 爱 ， 多 谢 ， 但 不 知 道 上 天 可 给 我 齐 天 大 圣 的 官 衔 ， 金 星 说 ： 老 汉 以 此 官 衔 奏 准 ， 我 才 敢 领 旨 而 来 ， 如 果 有 不 成 功 ， 只 是 坐 罪 老 汉 就 是 。
悟 空 大 喜 ， 恳 请 留 他 饮 酒 喝 酒 ， 不 肯 ， 于 是 和 金 星 放 着 祥 云 ， 来 到 南 天 门 外 。
天 下 之 人 ， 天 下 之 人 ， 都 拱 手 迎 接 。
径 直 进 入 灵 霄 殿 下 。
金 星 拜 奏 说 ： 我 奉 诏 命 宣 布 朝 政 ， 马 温 、 孙 悟 空 已 经 到 了 。
玉 帝 说 ： 那 个 孙 子 悟 空 过 来 ， 现 在 宣 扬 你 做 个 齐 天 大 圣 ， 官 位 品 级 到 了 极 点 ， 但 切 不 可 以 干 什 么 。
这 个 猴 子 也 只 在 朝 上 高 声 喊 ， 喊 道 ： 谢 恩 。
玉 帝 就 命 令 工 干 官 张 、 鲁 二 班 ， 在 蟠 桃 园 右 边 ， 建 造 一 座 齐 天 大 圣 府 ， 府 内 设 置 两 个 衙 门 ： 一 个 叫 安 静 司 ， 一 个 叫 宁 神 司 。
司 都 有 仙 吏 ， 左 右 扶 持 。
又 派 五 斗 星 君 送 悟 空 到 任 ， 另 外 赐 给 御 酒 二 瓶 、 金 花 十 朵 ， 表 明 他 们 安 心 定 志 ， 再 也 不 要 干 什 么 。
那 猴 王 信 服 奉 行 ， 当 天 与 五 斗 星 君 到 府 中 ， 打 开 酒 瓶 ， 和 众 人 一 起 喝 尽 酒 。
送 星 官 回 转 本 宫 ， 其 他 人 就 心 满 意 满 ， 喜 地 欢 天 ， 在 天 宫 快 乐 ， 无 挂 无 碍 。
这 正 是 ： 仙 名 永 远 注 入 长 生 ， 不 堕 于 世 间 万 古 传 。
最 终 不 知 道 以 后 怎 么 样 ， 暂 且 听 下 回 分 解 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第五回}     亂蟠桃大聖偷丹　反天宮諸神捉怪

話表齊天大聖到底是個妖猴，更不知官銜品從，也不較俸祿高低，但只註名便
了。那齊天府下二司仙吏，早晚伏侍，只知日食三餐，夜眠一榻，無事牽縈，
自由自在。閑時節會友遊宮，交朋結義。見三清稱個「老」字，逢四帝道個
「陛下」。與那九曜星、五方將、二十八宿、四大天王、十二元辰、五方五老
、普天星相、河漢群神，俱只以弟兄相待，彼此稱呼。今日東遊，明日西蕩，
雲去雲來，行蹤不定。

一日，玉帝早朝，班部中閃出許旌陽真人，頫?啟奏道：「今有齊天大聖無事
閑遊，結交天上眾星宿，不論高低，俱稱朋友，恐後閑中生事。不若與他一件
事管，庶免別生事端。」玉帝聞言，即時宣詔。那猴王欣欣然而至，道：「陛
下，詔老孫有何陞賞？」玉帝道：「朕見你身閑無事，與你件執事：你且權管
那蟠桃園，早晚好生在意。」大聖歡喜謝恩，朝上唱喏而退。

他等不得窮忙，即入蟠桃園內查勘。本園中有個土地攔住問道：「大聖何往？」
大聖道：「吾奉玉帝點差，代管蟠桃園，今來查勘也。」那土地連忙施禮，即
呼那一班鋤樹力士、運水力士、修桃力士、打掃力士都來見大聖磕頭，引他進
去。但見那：
夭夭灼灼，顆顆株株。夭夭灼灼花盈樹，顆顆株株果壓枝。果壓枝頭垂錦彈﹔
花盈樹上簇胭脂。時開時結千年熟，無夏無冬萬載遲。先熟的，酡顏醉臉﹔還
生的，帶蒂青皮。凝煙肌帶綠，映日顯丹姿。樹下奇葩並異卉，四時不謝色齊
齊﹔左右樓臺並館舍，盈空常見罩雲霓。不是玄都凡俗種，瑤池王母自栽培。

大聖看玩多時，問土地道：「此樹有多少株數？」土地道：「有三千六百株：
前面一千二百株，花微果小，三千年一熟，人吃了成仙了道，體健身輕﹔中間
一千二百株，層花甘實，六千年一熟，人吃了霞舉飛昇，長生不老﹔後面一千
二百株，紫紋緗核，九千年一熟，人吃了與天地齊壽，日月同庚。」大聖聞言
，歡喜無任。當日查明了株樹，點看了亭閣，回府。自此後，三五日一次賞玩
，也不交友，也不他遊。

一日，見那老樹枝頭，桃熟大半。他心裏要吃個嘗新，奈何本園土地、力士並
齊天府仙吏緊隨不便。忽設一計道：「汝等且出門外伺候，讓我在這亭上少憩
片時。」那眾仙果退。只見那猴王脫了冠服，爬上大樹，揀那熟透的大桃，摘
了許多，就在樹枝上自在受用。吃了一飽，卻才跳下樹來，簪冠著服，喚眾等
儀從回府。遲三二日，又去設法偷桃，儘他享用。

一朝，王母娘娘設宴，大開寶閣，瑤池中做蟠桃勝會。即著那紅衣仙女、青衣
仙女、素衣仙女、皂衣仙女、紫衣仙女、黃衣仙女、綠衣仙女各頂花籃，去蟠
桃園摘桃建會。七衣仙女直至園門首，只見蟠桃園土地、力士同齊天府二司仙
吏，都在那裏把門。仙女近前道：「我等奉王母懿旨，到此摘桃設宴。」土地
道：「仙娥且住。今歲不比往年了，玉帝點差齊天大聖在此督理，須是報大聖
得知，方敢開園。」仙女道：「大聖何在？」土地道：「大聖在園內，因困倦
，自家在亭子上睡哩。」仙女道：「既如此，尋他去來，不可遲誤。」土地即
與同進。尋至花亭不見，只有衣冠在亭，不知何往，四下裏都沒尋處。原來大
聖耍了一會，吃了幾個桃子，變做二寸長的個人兒，在那大樹梢頭濃葉之下睡
著了。七衣仙女道：「我等奉旨前來，尋不見大聖，怎敢空回？」傍有仙使道
：「仙娥既奉旨來，不必遲疑。我大聖閑遊慣了，想是出園會友去了。汝等且
去摘桃，我們替你回話便是。」

那仙女依言，入樹林之下摘桃：先在前樹摘了二籃，又在中樹摘了三籃，到後
樹上摘取，只見那樹上花果稀疏，止有幾個毛蒂青皮的。原來熟的都是猴王吃
了。七仙女張望東西，只見向南枝上止有一個半紅半白的桃子。青衣女用手扯
下枝來，紅衣女摘了，卻將枝子望上一放。

原來那大聖變化了，正睡在此枝，被他驚醒。大聖即現本相，耳朵內掣出金箍
棒，幌一幌，碗來粗細，咄的一聲道：「你是那方怪物，敢大膽偷摘我桃。」
慌得那七仙女一齊跪下道：「大聖息怒。我等不是妖怪，乃王母娘娘差來的七
衣仙女，摘取仙桃，大開寶閣，做蟠桃勝會。適至此間，先見了本園土地等神
，尋大聖不見。我等恐遲了王母懿旨，是以等不得大聖，故先在此摘桃。萬望
恕罪。」大聖聞言，回嗔作喜道：「仙娥請起。王母開閣設宴，請的是誰？」
仙女道：「上會自有舊規，請的是西天佛老、菩薩、聖僧、羅漢，南方南極觀
音，東方崇恩聖帝、十洲三島仙翁，北方北極玄靈，中央黃極黃角大仙，這個
是五方五老。還有五斗星君，上八洞三清、四帝、太乙天仙等眾，中八洞玉皇
、九壘、海嶽神仙，下八洞幽冥教主、注世地仙，各宮各殿大小尊神，俱一齊
赴蟠桃嘉會。」大聖笑道：「可請我麼？」仙女道：「不曾聽得說。」大聖道
：「我乃齊天大聖，就請我老孫做個席尊，有何不可？」仙女道：「此是上會
舊規，今會不知如何。」大聖道：「此言也是，難怪汝等。你且立下，待老孫
先去打聽個消息，看可請老孫不請。」

好大聖，捻著訣，念聲咒語，對眾仙女道：「住！住！住！」這原來是個定身
法，把那七衣仙女，一個個睖睖睜睜，白著眼，都站在桃樹之下。大聖縱朵祥
雲，跳出園內，竟奔瑤池路上而去。正行時，只見那壁廂：
一天瑞靄光搖曳，五色祥雲飛不絕。白鶴聲鳴振九皋，紫芝色秀分千葉。中間
現出一尊仙，相貌天然丰采別。神舞虹霓幌漢霄，腰懸寶籙無生滅。名稱赤腳
大羅仙，特赴蟠桃添壽節。那赤腳大仙覿面撞見大聖，大聖低頭定計，賺哄真
仙，他要暗去赴會，卻問：「老道何往？」大仙道：「蒙王母見招，去赴蟠桃
嘉會。」大聖道：「老道不知。玉帝因老孫觔斗雲疾，著老孫五路邀請列位，
先至通明殿下演禮，後方去赴宴。」大仙是個光明正大之人，就以他的誑語作
真，道：「常年就在瑤池演禮謝恩，如何先去通明殿演禮，方去瑤池赴會？」
無奈，只得撥轉祥雲，徑往通明殿去了。

大聖駕著雲，念聲咒語，搖身一變，就變做赤腳大仙模樣，前奔瑤池。不多時
，直至寶閣，按住雲頭，輕輕移步，走入裏面。只見那裏：
瓊香繚繞，瑞靄繽紛。瑤臺鋪彩結，寶閣散氤氳。鳳翥鸞翔形縹緲，金花玉萼
影浮沉。上排著九鳳丹霞扆，八寶紫霓墩，五彩描金桌，千花碧玉盆。桌上有
龍肝和鳳髓，熊掌與猩唇。珍饈百味般般美，異果嘉殽色色新。

那裏鋪設得齊齊整整，卻還未有仙來。

這大聖點看不盡，忽聞得一陣酒香撲鼻。忽轉頭，見右壁廂長廊之下，有幾個
造酒的仙官、盤糟的力士，領幾個運水的道人、燒火的童子，在那裏洗缸刷甕
，已造成了玉液瓊漿，香醪佳釀。大聖止不住口角流涎，就要去吃，奈何那些
人都在這裏。他就弄個神通，把毫毛拔下幾根，丟入口中嚼碎，噴將出去，念
聲咒語，叫：「變！」即變做幾個瞌睡蟲，奔在眾人臉上。你看那夥人，手軟
頭低，閉眉合眼，丟了執事，都去盹睡。大聖卻拿了些百味八珍，佳殽異品，
走入長廊裏面，就著缸，挨著甕，放開量，痛飲一番。吃勾了多時，酕醄醉了
。自揣自摸道：「不好，不好！再過會，請的客來，卻不怪我？一時拿住，怎
生是好？不如早回府中睡去也。」

好大聖，搖搖擺擺，仗著酒，任情亂撞。一會把路差了，不是齊天府，卻是兜
率天宮。一見了，頓然醒悟道：「兜率宮是三十三天之上，乃離恨天太上老君
之處，如何錯到此間？也罷，也罷，一向要來望此老，不曾得來，今趁此殘步
，就望他一望也好。」即整衣撞進去，那裏不見老君，四無人跡。原來那老君
與燃燈古佛在三層高閣朱陵丹臺上講道，眾仙童、仙將、仙官、仙吏都侍立左
右聽講。這大聖直至丹房裏面，尋訪不遇。但見丹灶之傍，爐中有火。爐左右
安放著五個葫蘆，葫蘆裏都是煉就的金丹。大聖喜道：「此物乃仙家之至寶。
老孫自了道以來，識破了內外相同之理，也要煉些金丹濟人，不期到家無暇。
今日有緣，卻又撞著此物。趁老子不在，等我吃他幾丸嘗新。」他就把那葫蘆
都傾出來，就都吃了，如吃炒豆相似。

一時間，丹滿酒醒。又自己揣度道：「不好，不好！這場禍比天還大，若驚動
玉帝，性命難存。走，走，走，不如下界為王去也。」他就跑出兜率宮，不行
舊路，從西天門，使個隱身法逃去。即按雲頭，回至花果山界。但見那旌旗閃
灼，戈戟光輝，原來是四健將與七十二洞妖王，在那裏演習武藝。大聖高叫道
：「小的們，我來也！」眾怪丟了器械，跪倒道：「大聖好寬心，丟下我等許
久，不來相顧。」大聖道：「沒多時，沒多時。」

且說且行，徑入洞天深處。四健將打掃安歇，叩頭禮拜畢，俱道：「大聖在天
這百十年，實受何職？」大聖笑道：「我記得才半年光景，怎麼就說百十年話
？」健將道：「在天一日，即在下方一年也。」大聖道：「且喜這番玉帝相愛
，果封做齊天大聖，起一座齊天府，又設安靜、寧神二司，司設仙吏侍衛。向
後見我無事，著我看管蟠桃園。近因王母娘娘設蟠桃大會，未曾請我，是我不
待他請，先赴瑤池，把他那仙品、仙酒，都是我偷吃了。走出瑤池，踉踉蹡蹡
誤入老君宮闕，又把他五個葫蘆金丹也偷吃了。但恐玉帝見罪，方才走出天門
來也。」

眾怪聞言大喜。即安排酒果接風，將椰酒滿斟一石碗奉上。大聖喝了一口，即
咨牙?嘴道：「不好吃，不好吃。」崩、芭二將道：「大聖在天宮吃了仙酒、
仙殽，是以椰酒不甚美口。常言道：『美不美，鄉中水。』」大聖道：「你們
就是『親不親，故鄉人。』我今早在瑤池中受用時，見那長廊之下有許多瓶罐
，都是那玉液瓊漿。你們都不曾嘗著，待我再去偷他幾瓶回來，你們各飲半杯
，一個個也長生不老。」眾猴歡喜不勝。

大聖即出洞門，又翻一觔斗，使個隱身法，徑至蟠桃會上，進瑤池宮闕，只見
那幾個造酒、盤糟、運水、燒火的還鼾睡未醒。他將大的從左右脅下挾了兩個
，兩手提了兩個，即撥轉雲頭回來，會眾猴在於洞中，就做個仙酒會，各飲了
幾杯，快樂不題。

卻說那七衣仙女自受了大聖的定身法術，一周天方能解脫。各提花籃，回奏王
母，說道：「齊天大聖使術法困住我等，故此來遲。」王母問道：「汝等摘了
多少蟠桃？」仙女道：「只有兩籃小桃，三籃中桃。至後面，大桃半個也無，
想都是大聖偷吃了。及正尋間，不期大聖走將出來，行兇拷打，又問設宴請誰
。我等把上會事說了一遍，他就定住我等，不知去向。直到如今，才得醒解回
來。」

王母聞言，即去見玉帝，備陳前事。說不了，又見那造酒的一班人，同仙官等
來奏：「不知甚麼人，攪亂了蟠桃大會，偷吃了玉液瓊漿﹔其八珍百味，亦俱
偷吃了。」又有四個大天師來奏上：「太上道祖來了。」玉帝即同王母出迎。
老君朝禮畢，道：「老道宮中煉了些九轉金丹，伺候陛下做丹元大會，不期被
賊偷去，特啟陛下知之。」玉帝見奏悚懼。少時，又有齊天府仙吏叩頭道：
「孫大聖不守執事，自昨日出遊，至今未轉，更不知去向。」玉帝又添疑思。
只見那赤腳大仙又頫?上奏道：「臣蒙王母詔，昨日赴會，偶遇齊天大聖，對
臣言萬歲有旨，著他邀臣等先赴通明殿演禮，方去赴會。臣依他言語，即返至
通明殿外，不見萬歲龍車鳳輦，又急來此俟候。」玉帝越發大驚道：「這廝假
傳旨意，賺哄賢卿。快著糾察靈官緝訪這廝蹤跡。」

靈官領旨，即出殿遍訪，盡得其詳細，回奏道：「攪亂天宮者，乃齊天大聖也
。」又將前事盡訴一番。玉帝大惱，即差四大天王，協同李天王並哪吒太子，
點二十八宿、九曜星官、十二元辰、五方揭諦、四值功曹、東西星斗、南北二
神、五岳四瀆、普天星相，共十萬天兵，佈一十八架天羅地網，下界去花果山
圍困，定捉獲那廝處治。

眾神即時興師，離了天宮。這一去，但見那：
黃風滾滾遮天暗，紫霧騰騰罩地昏。只為妖猴欺上帝，致令眾聖降凡塵。四大
天王，五方揭諦：四大天王權總制，五方揭諦調多兵。李托塔中軍掌號，惡哪
吒前部先鋒。羅猴星為頭檢點，計都星隨後崢嶸。太陰星精神抖擻，太陽星照
耀分明。五行星偏能豪傑，九曜星最喜相爭。元辰星子午卯酉，一個個都是大
力天丁。五瘟五岳東西擺，六丁六甲左右行。四瀆龍神分上下，二十八宿密層
層。角亢氐房為總領，奎婁胃昴慣翻騰。斗牛女虛危室壁，心尾箕星個個能。
井鬼柳星張翼軫，掄槍舞劍顯威靈。停雲降霧臨凡世，花果山前扎下營。
詩曰：
　　　　天產猴王變化多，偷丹偷酒樂山窩。
　　　　只因攪亂蟠桃會，十萬天兵佈網羅。

當時李天王傳了令，著眾天兵扎了營，把那花果山圍得水泄不通，上下佈了十
八架天羅地網，先差九曜惡星出戰。九曜即提兵徑至洞外，只見那洞外大小群
猴跳躍頑耍。星官厲聲高叫道：「那小妖，你那大聖在那裏？我等乃上界差調
的天神，到此降你這造反的大聖。教他快快來歸降﹔若道半個不字，教汝等一
概遭誅。」那小妖慌忙傳入道：「大聖，禍事了！禍事了！外面有九個兇神，
口稱上界差來的天神，收降大聖。」

那大聖正與七十二洞妖王並四健將分飲仙酒，一聞此報，公然不理道：「今朝
有酒今朝醉，莫管門前是與非。」說不了，一起小妖又跳來道：「那九個兇神
惡言潑語，在門前罵戰哩。」大聖笑道：「莫採他。詩酒且圖今日樂，功名休
問幾時成。」說猶未了，又一起小妖來報：「爺爺！那九個兇神已把門打破，
殺進來也。」大聖怒道：「這潑毛神，老大無禮。本待不與他計較，如何上門
來欺我？」即命獨角鬼王：「領帥七十二洞妖王出陣。老孫領四健將隨後。」
那鬼王疾帥妖兵出門迎敵，卻被九曜惡星一齊掩殺，抵住在鐵板橋頭，莫能得
出。

正嚷間，大聖到了，叫一聲：「開路！」掣開鐵棒，幌一幌，碗來粗細，丈二
長短，丟開架子，打將出來。九曜星那個敢抵，一時打退。那九曜星立住陣勢
道：「你這不知死活的弼馬溫，你犯了十惡之罪：先偷桃，後偷酒，攪亂了蟠
桃大會，又竊了老君仙丹，又將御酒偷來此處享樂。你罪上加罪，豈不知之？」
大聖笑道：「這幾樁事，實有，實有。但如今你怎麼？」九曜星道：「吾奉玉
帝金旨，帥眾到此收降你。快早皈依，免教這些生靈納命，不然，就屣平了此
山，掀翻了此洞也。」大聖大怒道：「量你這些毛神，有何法力，敢出浪言。
不要走，請吃老孫一棒。」這九曜星一齊踴躍﹔那美猴王不懼分毫，掄起金箍
棒，左遮右擋。把那九曜星戰得筋疲力軟，一個個倒拖器械，敗陣而走，急入
中軍帳下，對托塔天王道：「那猴王果十分驍勇，我等戰他不過，敗陣來了。」

李天王即調四大天王與二十八宿，一路出師來鬥。大聖也公然不懼，調出獨角
鬼王、七十二洞妖王與四個健將，就於洞門外列成陣勢。你看這場混戰，好驚
人也：
寒風颯颯，怪霧陰陰。那壁廂旌旗飛彩，這壁廂戈戟生輝。滾滾盔明，層層甲
亮。滾滾盔明映太陽，如撞天的銀磬﹔層層甲亮砌岩崖，似壓地的冰山。大桿
刀，飛雲掣電﹔楮白槍，度霧穿雲。方天戟，虎眼鞭，麻林擺列﹔青銅劍，四
明鏟，密樹排陣。彎弓硬弩雕翎箭，短棍蛇矛挾了魂。大聖一條如意棒，翻來
覆去戰天神。殺得那空中無鳥過，山內虎狼奔﹔揚砂走石乾坤黑，播土飛塵宇
宙昏。只聽兵兵撲撲驚天地，煞煞威威振鬼神。

這一場自辰時佈陣，混殺到日落西山。那獨角鬼王與七十二洞妖怪，盡被眾天
神捉拿去了。止走了四健將與那群猴，深藏在水簾洞底。

這大聖一條棒，抵住了四大天神與李托塔、哪吒太子，俱在半空中，殺勾多時
，大聖見天色將晚，即拔毫毛一把，丟在口中，嚼碎了，噴將出去，叫聲：
「變！」就變了千百個大聖，都使的是金箍棒，打退了哪吒太子，戰敗了五個
天王。

大聖得勝，收了毫毛，急轉身回洞，早又見鐵板橋頭，四個健將領眾叩迎，那
大眾，哽哽咽咽大哭三聲，又唏唏哈哈大笑三聲。大聖道：「汝等見了我，又
哭又笑，何也？」四健將道：「今早帥眾將與天王交戰，把七十二洞妖王與獨
角鬼王盡被眾神捉了，我等逃生，故此該哭。這見大聖得勝回來，未曾傷損，
故此該笑。」大聖道：「勝負乃兵家之常。古人云：『殺人一萬，自損三千。』
況捉了去的頭目乃是虎豹狼蟲、獾獐狐?之類，我同類者未傷一個，何須煩惱
？他雖被我使個分身法殺退，他還要安營在我山腳下。我等且緊緊防守，飽食
一頓，安心睡覺，養養精神。天明看我使個大神通，拿這些天將，與眾報仇。」
四將與眾猴將椰酒吃了幾碗，安心睡覺不題。

那四大天王收兵罷戰，眾各報功：有拿住虎豹的，有拿住獅象的，有拿住狼蟲
狐?的。更不曾捉著一個猴精。當時果又安轅營，下大寨，賞了得功之將，吩
咐了天羅地網之兵，各各提鈴喝號，圍困了花果山，專待明早大戰。各人得令
，一處處謹守。此正是：
       妖猴作亂驚天地，佈網張羅晝夜看。
       畢竟天曉後如何處治，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 五 回} 乱 蟠 桃 大 圣 苟 丹 反 天 宫 诸 神 捉 怪 话 表 齐 天 大 圣 到 底 是 个 妖 猴 ， 更 不 知 道 官 衔 品 级 ， 也 不 计 较 俸 禄 的 高 低 ， 只 是 只 注 上 名 字 就 可 以 了 。
那 齐 天 府 下 的 两 司 仙 吏 ， 早 晚 都 在 地 上 侍 奉 ， 只 知 道 日 食 三 餐 ， 夜 睡 一 榻 ， 无 事 牵 绕 ， 自 由 自 在 。
闲 暇 时 节 ， 会 友 游 宫 ， 交 朋 结 义 。
他 看 见 三 清 人 称 他 为 老 字 ， 遇 上 四 帝 称 他 为 陛 下 。
与 那 九 曜 星 、 五 方 将 、 二 十 八 宿 、 四 大 天 王 、 十 二 元 辰 、 五 方 五 老 、 普 天 星 相 、 河 汉 群 神 ， 都 只 以 弟 兄 相 对 待 ， 彼 此 称 呼 。
今 日 东 游 ， 明 日 西 荡 ， 云 去 云 来 ， 行 踪 不 定 。
有 一 天 ， 玉 帝 早 上 朝 见 ， 班 部 中 出 现 了 许 旌 阳 真 人 ， 赵 玮 启 奏 道 ： 现 在 有 个 齐 天 大 圣 ， 无 事 闲 游 ， 结 交 天 上 的 众 星 宿 ， 不 论 高 低 ， 都 称 为 朋 友 ， 恐 怕 以 后 会 生 事 。
不 如 给 他 一 件 事 管 理 ， 可 以 免 除 另 外 产 生 事 端 。
玉 帝 听 了 这 话 ， 立 即 宣 读 诏 书 。
那 猴 王 欣 然 而 至 ， 说 ： 陛 下 ， 诏 令 我 老 子 有 什 么 升 迁 奖 赏 ？ 玉 帝 说 ： 我 见 你 身 闲 无 事 ， 给 你 一 些 执 事 ， 你 暂 且 暂 且 管 理 那 蟠 桃 园 ， 早 晚 好 生 在 意 。
大 圣 欢 喜 谢 恩 ， 在 朝 廷 上 高 声 喊 叫 着 退 下 。
其 他 人 不 得 穷 得 无 路 ， 就 进 入 蟠 桃 园 里 查 看 。
本 园 中 有 个 土 地 拦 住 他 问 道 ： 大 圣 去 什 么 ？ 大 圣 说 ： 我 奉 玉 帝 点 差 ， 代 管 蟠 桃 园 ， 现 在 来 查 验 。
又 呼 唤 那 些 人 ， 锄 树 力 士 、 修 桃 力 士 、 打 扫 力 士 都 来 见 大 圣 的 叩 头 ， 引 他 进 去 。
只 见 那 个 人 说 ： 夭 夭 灼 灼 ， 琐 碎 繁 琐 。
夭 夭 灼 灼 的 花 朵 满 树 ， 颗 颗 的 果 子 压 在 树 枝 上 。
果 子 压 在 枝 头 垂 下 锦 弹 子 ， 花 满 树 上 簇 拥 胭 脂 。
时 开 时 结 ， 千 年 成 熟 ， 无 夏 无 冬 ， 万 年 迟 。
先 熟 的 ， 脸 色 变 红 ， 脸 色 变 红 ； 还 生 的 ， 带 着 青 色 的 皮 肤 。
凝 聚 着 浓 烟 凝 聚 着 肌 肤 ， 带 着 绿 色 ， 映 衬 着 太 阳 显 出 红 色 的 姿 态 。
树 下 的 奇 花 都 是 异 草 ， 四 季 不 凋 谢 ， 颜 色 齐 齐 ； 左 右 楼 台 和 馆 舍 ， 盈 满 空 中 ， 常 常 见 到 云 雾 和 霓 虹 。
不 是 玄 都 凡 俗 种 ， 瑶 池 王 母 自 己 栽 培 。
大 圣 观 赏 了 很 长 时 间 ， 问 土 地 道 ： 这 棵 树 有 多 少 棵 ？ 土 地 说 ： 有 三 千 六 百 棵 ， 前 面 一 千 二 百 棵 ， 花 瓣 细 小 ， 三 千 年 一 熟 ， 人 吃 了 成 仙 了 道 ， 身 体 健 健 ， 身 体 轻 健 ； 中 间 一 千 二 百 株 ， 层 层 花 朵 甜 实 ， 六 千 年 一 熟 ， 人 吃 了 霞 举 飞 升 ， 长 生 不 老 ； 后 面 一 千 二 百 棵 紫 色 的 花 朵 紫 色 斑 斓 核 ， 九 千 年 一 熟 ， 人 吃 了 它 与 天 地 一 同 寿 。
大 圣 听 了 这 话 ， 高 兴 得 没 有 任 何 重 任 。
当 天 查 清 了 一 棵 树 ， 点 看 了 亭 阁 ， 回 到 府 衙 。
从 此 以 后 ， 每 隔 三 五 天 一 次 赏 玩 ， 也 不 结 交 朋 友 ， 也 不 游 玩 其 他 地 方 。
一 天 ， 他 看 见 那 棵 老 树 的 枝 头 ， 桃 子 成 熟 了 一 大 半 。
他 心 里 想 吃 个 尝 新 ， 怎 么 本 园 的 土 地 、 力 士 都 是 齐 天 府 的 仙 吏 ， 紧 紧 跟 着 不 便 。
忽 然 设 计 说 ： 你 们 暂 且 出 门 等 候 ， 让 我 在 这 亭 子 上 稍 稍 休 息 一 段 时 间 。
那 些 众 仙 果 然 退 了 下 来 。
只 见 猴 王 脱 去 帽 子 ， 爬 上 大 树 ， 挑 出 一 个 熟 的 桃 子 ， 摘 了 很 多 桃 子 ， 就 在 树 枝 上 自 己 受 用 。
吃 了 一 顿 饭 ， 忽 然 跳 下 树 来 ， 头 上 戴 着 帽 子 穿 着 衣 服 ， 叫 众 人 仪 仗 随 从 回 府 。
过 了 三 二 天 ， 又 去 设 法 偷 桃 ， 尽 其 他 享 用 。
一 天 早 晨 ， 王 母 娘 娘 设 宴 ， 大 开 宝 阁 ， 在 瑶 池 中 举 行 蟠 桃 胜 会 。
就 穿 上 那 些 红 衣 仙 女 、 青 衣 仙 女 、 素 衣 仙 女 、 皂 衣 仙 女 、 紫 衣 仙 女 、 黄 衣 仙 女 、 绿 衣 仙 女 ， 各 自 顶 上 花 篮 ， 去 蟠 桃 园 去 摘 桃 树 。
七 衣 仙 女 一 直 来 到 园 门 口 ， 只 见 蟠 桃 园 的 土 地 、 力 士 和 齐 天 府 的 二 司 的 仙 吏 ， 都 在 那 里 把 门 。
仙 女 走 近 前 来 说 ： 我 们 奉 王 母 的 旨 意 ， 到 这 里 摘 桃 设 宴 。
土 地 说 ： 仙 娥 暂 且 住 下 吧 。
今 年 不 及 往 年 了 ， 玉 帝 点 差 齐 天 大 圣 在 此 监 督 治 理 ， 必 须 报 答 大 圣 得 知 ， 才 敢 开 园 。
仙 女 说 ： 大 圣 在 什 么 地 方 呢 ？ 土 地 说 ： 大 圣 在 园 子 里 ， 因 为 困 倦 了 ， 自 己 家 在 亭 子 上 睡 了 。
仙 女 说 ： 既 然 这 样 ， 寻 找 他 的 去 来 ， 不 可 迟 误 。
土 地 就 和 他 一 同 前 进 。
寻 到 花 亭 不 见 了 ， 只 有 衣 冠 在 亭 子 上 ， 不 知 去 哪 里 去 了 ， 四 下 里 都 没 有 找 到 的 地 方 。
原 来 大 圣 戏 了 一 会 ， 吃 了 几 个 桃 子 ， 变 成 了 两 寸 长 的 人 ， 在 大 树 梢 头 浓 叶 下 睡 着 了 。
七 衣 仙 女 说 ： 我 们 奉 圣 旨 前 来 ， 不 久 不 见 大 圣 ， 怎 么 敢 空 回 来 呢 旁 边 有 个 仙 使 说 ： 仙 娥 既 然 奉 旨 前 来 ， 不 必 迟 疑 。
我 在 大 圣 寺 闲 游 惯 了 ， 想 是 出 园 会 友 去 了 。
你 们 暂 且 去 摘 桃 ， 我 们 替 你 们 回 话 就 是 。
那 仙 女 按 照 她 的 话 ， 进 入 树 林 之 下 摘 桃 子 ， 先 在 前 面 的 树 上 摘 了 两 个 ， 又 在 中 间 的 树 上 摘 了 三 个 ， 到 后 边 的 树 上 摘 取 ， 只 见 那 树 上 的 花 果 稀 疏 ， 只 有 几 个 毛 蒂 青 皮 的 。
原 来 熟 的 都 是 猴 王 吃 了 。
七 仙 女 张 开 望 东 西 ， 只 见 向 南 的 枝 上 只 有 一 个 半 红 半 白 的 桃 子 。
青 衣 女 用 手 扯 下 枝 来 ， 红 衣 女 摘 了 ， 又 把 枝 子 望 着 上 去 一 放 。
原 来 大 圣 变 化 了 ， 正 睡 在 这 个 树 枝 上 ， 被 他 惊 醒 了 。
大 圣 立 即 出 现 了 原 来 的 相 貌 ， 从 耳 朵 里 抽 出 一 个 金 钳 棒 ， 一 个 碗 子 ， 碗 子 粗 细 ， 呵 斥 一 声 道 ： 你 是 那 方 的 怪 物 ， 怎 敢 大 胆 偷 摘 我 桃 子 ？
这 时 ， 那 七 位 仙 女 一 齐 跪 下 说 ： 大 圣 王 息 怒 。
我 们 不 是 妖 怪 ， 是 王 母 娘 娘 派 来 的 七 衣 仙 女 ， 摘 取 仙 桃 ， 大 开 宝 阁 ， 作 蟠 桃 胜 会 。
刚 刚 来 到 这 里 ， 先 见 到 了 本 园 土 地 等 神 ， 寻 找 大 圣 不 见 了 。
我 们 恐 怕 迟 了 王 母 的 美 意 ， 因 此 我 们 没 有 得 到 圣 明 的 君 主 ， 所 以 先 在 这 里 摘 桃 子 。
万 望 宽 恕 他 的 罪 过 。
大 圣 听 了 这 话 ， 回 头 大 笑 道 ： 仙 娥 请 你 起 来 吧 。
王 母 开 阁 设 宴 ， 请 求 的 是 谁 ？ 仙 女 说 ： 上 会 自 有 旧 规 ， 请 求 的 是 西 天 佛 老 、 菩 萨 、 圣 僧 、 罗 汉 ， 南 方 南 极 观 音 ， 东 方 崇 恩 圣 帝 、 十 洲 三 岛 仙 翁 ， 北 方 北 极 玄 灵 ， 中 央 黄 极 黄 角 大 仙 ， 这 个 是 五 方 五 老 。
还 有 五 斗 星 君 ， 上 八 洞 三 清 、 四 帝 、 太 乙 天 仙 等 众 ， 中 八 洞 玉 皇 、 九 垒 、 海 岳 神 仙 ， 下 八 洞 幽 冥 教 主 、 注 世 地 仙 ， 各 宫 各 殿 大 小 尊 神 ， 都 一 齐 赴 蟠 桃 嘉 会 。
大 圣 笑 着 说 ： 你 可 以 请 我 吗 ？ 仙 女 说 ： 我 不 曾 听 我 说 。
大 圣 说 ： 我 是 齐 天 大 圣 ， 就 请 我 老 孙 做 个 席 尊 ， 有 什 么 不 可 以 的 ？ 仙 女 说 ： 这 是 上 会 的 旧 规 ， 今 天 不 知 怎 么 办 。
大 圣 说 ： 这 话 说 得 对 ， 难 怪 你 们 。
你 暂 且 立 下 ， 等 老 孙 先 去 打 听 消 息 ， 看 可 以 请 老 孙 不 请 。
大 圣 ， 握 着 诀 语 ， 念 诵 咒 语 ， 对 众 位 仙 女 说 ： 住 住 ， 住 住 在 这 个 定 身 法 ， 把 那 七 个 衣 服 的 仙 女 ， 一 个 个 都 睁 着 眼 睛 ， 白 着 眼 睛 ， 都 站 在 桃 树 下 面 。
大 圣 放 开 一 朵 祥 云 ， 跳 出 园 子 里 ， 竟 然 逃 到 瑶 池 的 路 上 而 去 。
正 走 的 时 候 ， 只 见 那 墙 壁 的 厢 房 里 有 ： 一 天 祥 瑞 的 雾 气 光 芒 闪 闪 ， 五 色 祥 云 飞 舞 不 断 。
白 鹤 的 声 音 响 动 九 皋 ， 紫 芝 的 颜 色 秀 丽 分 出 千 叶 。
中 间 出 现 了 一 尊 仙 人 ， 相 貌 天 然 ， 丰 采 异 常 。
神 舞 虹 霓 飘 荡 汉 天 ， 腰 悬 宝 ， 无 生 灭 。
他 的 名 字 叫 赤 脚 大 罗 仙 ， 特 赴 蟠 桃 添 寿 节 。
那 个 赤 脚 大 仙 拍 着 脸 撞 见 大 圣 ， 大 圣 低 头 定 计 ， 哄 骗 真 仙 ， 他 要 暗 中 去 赴 会 ， 又 问 ： 老 道 去 哪 里 ？ 大 仙 说 ： 承 蒙 王 母 的 招 唤 ， 去 参 加 蟠 桃 嘉 会 。
大 圣 说 ： 老 子 不 知 道 。
玉 帝 因 为 老 孙 朱 斗 云 有 病 ， 著 老 孙 五 路 邀 请 列 位 ， 先 到 通 明 殿 下 演 礼 ， 后 来 才 去 参 加 宴 会 。
大 仙 是 个 光 明 正 大 的 人 ， 就 用 他 的 语 作 真 ， 说 ： 我 常 年 就 在 瑶 池 演 礼 谢 恩 ， 为 什 么 先 去 通 明 殿 演 礼 ， 然 后 再 去 瑶 池 赴 会 ？
大 圣 驾 着 云 ， 念 咒 语 ， 动 身 一 变 ， 就 变 成 赤 脚 大 仙 ， 向 前 奔 赴 瑶 池 。
不 多 时 ， 直 到 宝 阁 ， 按 住 云 头 ， 轻 轻 移 步 ， 走 进 里 面 。
只 见 那 里 ， 琼 香 缭 绕 ， 瑞 气 缤 纷 。
瑶 台 铺 彩 结 ， 宝 阁 散 发 氤 氲 。
凤 凰 飞 翔 的 凤 凰 翱 翔 ， 形 态 翩 翩 ， 金 花 玉 萼 的 影 子 浮 沉 。
上 面 排 列 着 九 凤 丹 霞 ， 八 宝 紫 虹 墩 ， 五 彩 描 金 的 桌 子 ， 千 花 碧 玉 盆 。
桌 子 上 有 龙 肝 和 凤 髓 ， 熊 掌 和 猩 唇 。
珍 肴 百 味 一 样 美 ， 奇 异 的 果 子 和 嘉 肴 ， 色 彩 新 鲜 。
其 所 以 不 得 也 。
这 位 大 圣 人 一 点 也 看 不 完 ， 忽 然 闻 到 一 阵 酒 香 扑 鼻 。
忽 然 转 头 ， 见 右 边 的 长 廊 下 ， 有 几 个 酿 酒 的 仙 官 、 盘 糟 的 壮 士 ， 带 着 几 个 运 水 的 道 人 、 烧 火 的 童 子 ， 在 那 里 洗 盆 、 洗 瓮 ， 已 经 酿 成 了 玉 液 琼 浆 、 美 酒 。
大 圣 不 得 ， 口 角 流 涎 ， 就 要 去 吃 ， 怎 么 样 的 人 都 在 这 里 呢 ？
其 他 人 之 所 以 不 得 ， 而 不 得 不 得 不 得 也 ， 不 得 不 得 也 ， 不 可 得 也 。
你 看 那 些 人 ， 手 软 头 低 ， 闭 眉 合 眼 ， 丢 了 执 事 ， 都 去 睡 。
大 圣 于 是 拿 出 百 味 八 珍 ， 佳 肴 异 味 ， 走 进 长 廊 里 ， 就 着 缸 ， 靠 着 瓮 ， 放 开 酒 量 ， 痛 喝 一 番 。
吃 了 很 多 时 间 ， 醉 了 。
他 自 己 揣 摸 着 自 己 说 ： 不 好 ， 不 好 ， 再 过 一 会 儿 ， 请 来 的 客 人 来 了 ， 却 不 怪 我 ， 一 时 拿 住 ， 怎 么 能 生 出 这 样 好 ， 不 如 早 点 回 府 中 睡 去 。
喜 好 大 圣 人 ， 摇 摇 摆 动 ， 依 仗 着 酒 ， 任 意 乱 撞 。
一 会 儿 把 路 差 误 了 ， 不 是 齐 天 府 ， 却 是 兜 率 天 宫 。
一 见 到 ， 顿 时 醒 悟 道 ： 兜 率 宫 是 三 十 三 天 之 上 ， 是 离 恨 天 太 上 老 君 的 地 方 ， 为 什 么 错 到 这 里 呢 ？ 也 罢 ， 也 罢 ， 一 向 要 来 望 此 老 人 ， 不 曾 来 ， 现 在 趁 着 这 残 余 的 步 子 ， 就 望 他 一 望 也 好 。
说 完 就 整 理 衣 服 撞 进 去 ， 那 里 不 见 老 君 ， 四 处 也 没 有 人 迹 。
原 来 那 老 君 与 燃 灯 古 佛 在 三 层 高 阁 朱 陵 丹 台 上 讲 道 ， 众 仙 童 、 仙 将 、 仙 官 、 仙 吏 都 侍 立 在 左 右 听 讲 。
这 位 大 圣 人 直 到 丹 房 里 面 ， 寻 找 找 不 到 。
只 见 丹 灶 旁 边 ， 炉 中 有 火 。
炉 左 右 安 放 着 五 个 葫 芦 ， 葫 芦 里 都 是 炼 成 的 金 丹 。
大 圣 高 兴 地 说 ： 这 个 东 西 是 仙 家 最 珍 贵 的 宝 物 。
老 孙 自 从 悟 道 以 来 ， 就 知 道 了 内 外 相 同 的 道 理 ， 也 要 炼 金 丹 救 人 ， 不 料 到 家 没 有 空 闲 。
今 天 有 缘 缘 ， 却 又 撞 着 这 个 东 西 。
趁 老 子 不 在 ， 等 我 吃 它 几 丸 尝 新 。
其 人 皆 不 知 其 意 ， 不 知 其 意 。
一 时 间 ， 丹 砂 满 酒 醒 了 。
又 自 己 揣 度 道 ： 不 好 ， 不 好 ， 这 场 祸 祸 比 天 还 大 ， 如 果 惊 动 玉 帝 ， 性 命 难 保 。
走 ， 走 ， 走 ， 走 ， 不 如 下 界 为 大 王 离 开 。
又 从 西 天 门 出 去 ， 使 我 有 一 个 隐 身 的 方 法 逃 走 。
随 即 按 着 云 头 ， 回 到 花 果 山 边 界 。
只 见 那 些 旌 旗 闪 闪 ， 戈 戟 闪 闪 ， 原 来 是 四 个 健 将 和 七 十 二 个 洞 的 妖 王 ， 在 那 里 演 习 武 艺 。
大 圣 高 声 大 叫 道 ： 小 的 人 ， 我 来 呀 众 人 怪 怪 丢 掉 武 器 ， 跪 下 说 ： 大 圣 好 宽 心 ， 丢 下 我 们 许 久 ， 不 来 看 你 们 。
大 圣 说 ： 没 有 多 时 间 ， 没 有 多 时 间 。
一 边 说 一 边 走 ， 径 直 进 入 洞 天 深 处 。
四 位 健 将 要 打 扫 安 歇 ， 叩 头 礼 拜 完 毕 ， 都 说 ： 大 圣 在 天 上 这 百 十 年 ， 实 在 是 承 受 什 么 职 责 ？ 大 圣 笑 着 说 ： 我 记 得 才 半 年 的 光 景 ， 怎 么 就 说 一 百 十 年 的 话 呢 健 将 说 ： 在 天 上 一 日 ， 就 在 下 方 一 年 。
大 圣 说 ： 且 喜 此 番 玉 帝 相 爱 ， 果 然 封 他 为 齐 天 大 圣 ， 建 造 一 座 齐 天 府 ， 又 设 置 安 静 、 宁 神 二 司 ， 司 设 置 仙 吏 侍 卫 。
以 后 看 到 我 没 事 ， 就 让 我 看 管 蟠 桃 园 。
近 来 因 为 王 母 娘 娘 设 蟠 桃 大 会 ， 没 有 请 我 ， 是 我 不 等 他 请 求 ， 先 赴 瑶 池 ， 把 那 些 仙 品 、 仙 酒 都 是 我 偷 吃 了 。
走 出 瑶 池 ， 踉 跄 跌 踢 ， 误 入 老 君 的 宫 殿 ， 又 把 五 个 葫 芦 金 丹 也 偷 吃 了 。
只 怕 玉 帝 被 判 罪 ， 才 走 出 天 门 来 。
众 人 感 到 奇 怪 ， 听 了 他 的 话 非 常 高 兴 。
随 即 安 排 酒 果 迎 风 ， 将 荔 酒 满 斟 一 石 碗 奉 上 。
大 圣 喝 了 一 口 ， 马 上 就 咬 牙 巴 嘴 说 ： 不 好 吃 ， 不 好 吃 。
李 崩 、 李 芭 二 位 将 领 说 ： 大 圣 在 天 宫 吃 了 仙 酒 、 仙 ， 所 以 荔 酒 不 很 好 吃 。
他 常 常 说 道 ： 美 不 美 ， 乡 中 水 。
大 圣 说 ： 你 们 就 是 亲 不 亲 ， 故 乡 人 。
我 今 早 在 瑶 池 中 受 用 的 时 候 ， 看 见 那 长 廊 下 有 许 多 瓶 罐 ， 都 是 那 玉 液 琼 浆 。
你 们 都 不 曾 尝 过 ， 等 我 再 去 偷 几 瓶 回 来 ， 你 们 各 饮 半 杯 ， 一 个 个 都 长 生 不 老 。
众 猴 欢 喜 不 胜 。
大 圣 立 即 出 了 洞 门 ， 又 翻 了 一 个 斗 ， 使 用 一 个 隐 身 法 ， 径 直 到 蟠 桃 会 上 ， 进 入 瑶 池 宫 阙 ， 只 见 那 些 造 酒 、 盘 糟 、 运 水 、 烧 火 的 还 是 睡 着 不 醒 。
他 将 大 的 狮 子 从 左 右 胁 下 挟 住 了 两 个 ， 两 手 提 着 两 个 ， 立 即 拨 转 了 云 头 回 来 ， 会 合 众 猴 在 洞 中 ， 就 作 了 一 个 仙 酒 会 。
又 说 ： 七 衣 仙 女 自 己 受 了 大 圣 的 定 身 法 术 ， 一 周 天 才 能 解 脱 。
他 们 各 自 提 着 花 篮 ， 回 来 向 王 母 报 告 ， 说 道 ： 齐 天 大 圣 使 术 法 困 住 我 们 ， 所 以 我 们 这 次 来 得 晚 。
王 母 问 道 ： 你 们 摘 了 多 少 蟠 桃 ？ 仙 女 说 ： 只 有 两 篮 小 桃 ， 三 箩 中 桃 。
到 了 后 面 ， 大 桃 半 个 也 没 有 ， 想 都 是 大 圣 偷 吃 了 。
到 了 正 寻 间 ， 没 想 到 大 圣 逃 走 将 要 出 来 ， 行 凶 拷 打 ， 又 问 ： 设 宴 请 谁 ？
吾 等 人 把 上 面 的 事 说 了 ， 他 就 定 住 在 我 们 的 地 方 ， 不 知 道 去 向 。
直 到 今 天 ， 才 得 以 醒 解 回 来 。
王 母 听 了 这 话 ， 立 即 去 见 玉 帝 ， 详 细 陈 述 以 前 的 事 情 。
说 不 了 ， 又 见 那 些 酿 酒 的 一 班 人 ， 和 仙 官 等 来 上 奏 说 ： 不 知 道 是 什 么 人 ， 搅 乱 了 蟠 桃 大 会 ， 偷 吃 了 玉 液 琼 浆 ； 那 些 八 珍 百 味 ， 也 都 偷 吃 了 。
又 有 四 个 大 天 师 来 报 告 皇 上 ： 太 上 道 祖 来 了 。
玉 帝 就 和 王 母 一 起 出 来 迎 接 。
老 君 上 朝 礼 完 毕 ， 说 道 ： 老 道 在 宫 中 炼 了 九 转 金 丹 ， 等 候 陛 下 做 丹 元 大 会 ， 不 料 被 贼 偷 去 ， 特 地 启 奏 陛 下 知 道 这 件 事 。
玉 帝 看 了 奏 章 ， 十 分 恐 惧 。
不 久 ， 又 有 个 齐 天 府 的 仙 吏 叩 头 说 ： 孙 大 圣 不 守 执 事 ， 从 昨 天 出 去 游 玩 ， 至 今 没 有 转 换 ， 更 不 知 去 向 。
玉 帝 又 增 添 了 疑 虑 。
只 见 那 个 赤 脚 大 仙 又 捏 啦 上 奏 说 ： 我 承 蒙 王 母 的 诏 令 ， 昨 天 赴 会 ， 偶 然 遇 到 齐 天 大 圣 ， 对 我 说 万 岁 有 旨 ， 其 他 邀 请 我 等 先 到 通 明 殿 演 礼 ， 然 后 去 赴 会 。
我 依 照 他 的 话 ， 立 即 返 回 到 通 明 殿 外 ， 看 不 见 万 岁 的 龙 车 凤 ， 又 急 忙 来 到 这 里 等 候 。
玉 帝 越 发 大 惊 说 ： 这 个 人 假 传 圣 旨 ， 欺 骗 贤 卿 。
快 去 纠 察 灵 官 ， 搜 寻 这 个 人 的 踪 迹 。
灵 官 领 旨 ， 就 出 殿 遍 访 ， 全 部 了 解 了 其 中 的 详 细 情 况 ， 回 奏 道 ： 搅 乱 天 宫 的 ， 是 齐 天 大 圣 。
又 将 以 前 的 事 全 部 诉 说 了 一 番 。
玉 帝 大 为 恼 怒 ， 立 即 派 四 大 天 王 ， 协 同 李 天 王 和 何 吒 太 子 ， 点 点 二 十 八 宿 、 九 曜 星 官 、 十 二 元 辰 、 五 方 揭 谛 、 四 遇 功 曹 、 东 西 星 斗 、 南 北 二 神 、 五 岳 四 渎 、 普 天 星 相 ， 共 十 万 天 兵 ， 布 置 十 八 架 天 罗 地 网 ， 下 界 离 开 果 山 围 困 。
众 神 立 即 起 兵 ， 离 开 了 天 宫 。
这 一 去 ， 只 见 到 那 里 ： 黄 风 浩 荡 遮 天 黑 暗 ， 紫 雾 腾 腾 覆 地 昏 暗 。
只 是 妖 猴 欺 骗 上 帝 ， 以 致 让 众 位 圣 人 投 降 尘 世 。
四 大 天 王 ， 五 方 揭 谛 ： 四 大 天 王 权 总 制 ， 五 方 揭 谛 调 多 兵 。
李 托 塔 是 中 军 掌 军 的 首 领 ， 恶 何 吒 是 前 部 先 锋 。
罗 猴 星 是 头 检 点 ， 计 都 星 随 后 。
太 阴 星 精 神 抖 擞 ， 太 阳 星 照 耀 分 明 。
五 行 星 偏 能 豪 杰 ， 九 曜 星 最 喜 欢 互 相 争 斗 。
元 辰 星 是 子 午 、 卯 酉 ， 一 个 个 都 是 大 力 天 丁 。
五 脏 五 脏 ， 五 岳 东 西 排 列 ， 六 丁 六 甲 左 右 行 。
四 渎 龙 神 分 为 上 下 ， 二 十 八 宿 密 密 。
角 、 亢 、 氐 、 房 作 为 总 领 ， 奎 、 娄 、 胃 、 昴 宿 常 常 翻 腾 。
斗 牛 、 女 宿 、 虚 宿 、 危 宿 、 室 宿 、 壁 宿 、 心 宿 、 尾 宿 、 箕 宿 、 星 宿 各 个 都 能 干 。
井 鬼 、 柳 星 张 开 翅 膀 ， 枪 舞 剑 显 示 威 灵 。
停 云 降 雾 临 尘 世 ， 花 果 山 前 扎 下 营 。
诗 说 ： 上 天 生 猴 王 变 化 多 ， 偷 丹 偷 酒 乐 山 窝 。
只 因 搅 乱 蟠 桃 会 ， 十 万 天 兵 布 网 罗 。
当 时 李 天 王 传 令 ， 命 令 众 多 天 兵 扎 营 ， 把 那 花 果 山 围 住 ， 水 泄 不 通 ， 上 下 布 置 十 八 架 天 罗 地 网 ， 先 派 九 曜 恶 星 出 战 。
张 九 曜 就 带 着 兵 马 径 直 来 到 洞 外 ， 只 见 那 洞 外 的 大 小 群 猴 子 跳 跃 着 嬉 戏 。
星 官 厉 声 大 叫 道 ： 那 小 妖 ， 你 那 个 大 圣 在 哪 里 ， 我 等 是 上 界 差 调 的 天 神 ， 到 这 里 降 你 这 个 造 反 大 圣 。
教 他 快 来 投 降 ， 如 果 说 半 个 不 字 ， 就 教 你 们 一 概 被 杀 。
那 个 小 妖 ， 慌 忙 传 进 道 ： 大 圣 ， 祸 事 了 ， 外 面 有 九 个 凶 神 ， 口 称 上 界 派 来 的 天 神 ， 收 降 了 大 圣 。
那 大 圣 正 和 七 十 二 洞 的 妖 王 和 四 位 健 将 分 别 饮 用 仙 酒 ， 一 听 到 这 个 消 息 ， 就 公 然 不 理 说 ： 今 朝 有 酒 今 朝 醉 ， 不 管 门 前 是 与 非 。
说 不 了 ， 一 个 小 妖 又 跳 来 说 ： 那 九 个 凶 神 ， 恶 言 狂 语 ， 在 门 前 骂 战 哩 。
大 圣 笑 着 说 ： 不 要 采 他 。
诗 酒 且 图 今 日 快 乐 ， 功 名 休 问 何 时 成 ？
说 还 没 说 完 ， 又 有 一 个 小 妖 来 报 告 说 ： 爷 爷 ， 那 九 个 凶 神 已 经 把 门 打 破 ， 杀 进 来 。
大 圣 生 气 地 说 ： 这 泼 毛 神 ， 老 大 无 礼 。
我 本 来 就 不 与 他 计 较 ， 为 什 么 上 门 来 欺 骗 我 呢 于 是 命 令 独 角 鬼 王 说 ： 我 率 领 七 十 二 洞 的 妖 王 出 阵 。
老 孙 领 着 四 位 健 将 跟 在 后 面 。
那 鬼 王 急 忙 率 领 妖 兵 出 门 迎 敌 ， 却 被 九 曜 恶 星 一 齐 掩 杀 ， 抵 住 在 铁 板 桥 头 ， 没 有 人 能 够 出 来 。
大 圣 到 了 ， 大 喊 一 声 ， 叫 道 ： 开 路 ！ 拿 开 铁 棒 ， 打 一 个 账 子 ， 碗 子 粗 细 ， 一 丈 二 长 ， 丢 开 架 子 ， 打 出 来 。
九 曜 星 哪 个 胆 敢 抵 抗 ， 一 时 间 打 退 。
那 九 曜 星 站 在 阵 势 上 说 ： 你 这 个 不 知 道 死 活 的 弼 马 温 ， 你 犯 了 十 恶 罪 ， 先 偷 桃 ， 后 偷 酒 ， 搅 乱 了 蟠 桃 大 会 ， 又 偷 了 老 君 仙 丹 ， 又 将 御 酒 偷 到 这 里 来 享 乐 。
大 圣 笑 着 说 ： 这 几 件 事 ， 实 在 有 ， 实 在 有 。
但 现 在 你 怎 么 样 ？ 九 曜 星 说 ： 我 奉 玉 帝 的 旨 意 ， 率 领 部 众 到 这 里 来 收 降 你 。
快 点 皈 依 ， 免 教 这 些 生 灵 纳 命 ， 不 然 的 话 ， 就 铲 平 了 此 山 ， 翻 翻 了 此 洞 。
大 圣 大 怒 道 ： 估 量 你 这 些 毛 神 ， 有 什 么 法 力 ， 敢 说 出 浪 言 。
不 要 走 ， 请 让 我 给 老 孙 吃 一 棒 。
那 美 猴 王 不 怕 一 丝 一 毫 ， 拔 起 金 钳 棒 ， 左 边 遮 住 右 边 挡 住 。
把 那 九 曜 星 打 得 筋 骨 疲 惫 ， 一 个 个 倒 着 武 器 ， 败 阵 逃 走 ， 急 忙 进 入 中 军 帐 下 ， 对 托 塔 天 王 说 ： 那 猴 王 果 然 十 分 骁 勇 ， 我 们 作 战 不 过 ， 败 阵 就 来 了 。
李 天 王 就 调 动 四 大 天 王 和 二 十 八 宿 ， 一 路 出 师 来 战 斗 。
大 圣 公 然 不 害 怕 ， 调 出 独 角 鬼 王 、 七 十 二 洞 妖 王 和 四 个 健 将 ， 在 洞 门 外 列 成 阵 势 。
你 看 这 场 混 战 ， 好 让 人 惊 讶 。 寒 风 飒 飒 ， 怪 雾 阴 阴 。
那 墙 壁 边 的 旌 旗 飞 扬 着 彩 色 ， 这 墙 壁 边 的 戈 戟 生 辉 。
滚 滚 的 盔 盔 明 亮 ， 层 层 的 铠 甲 光 亮 。
滚 滚 的 盔 盔 闪 闪 光 辉 映 照 太 阳 ， 好 像 撞 击 天 空 的 银 磬 ； 层 层 的 盔 甲 光 芒 ， 堆 在 岩 崖 上 ， 好 像 压 在 地 上 的 冰 山 。
大 杆 刀 ， 飞 云 掣 电 ， 楮 白 枪 ， 渡 过 云 雾 穿 越 云 霄 。
方 天 戟 ， 虎 眼 鞭 ， 麻 林 摆 开 阵 势 ； 青 铜 剑 ， 四 明 ， 密 树 排 列 。
弯 弓 硬 弩 ， 雕 翎 箭 ， 短 棍 蛇 矛 挟 住 了 魂 魄 。
大 圣 一 支 如 意 棒 ， 翻 来 覆 去 ， 战 天 神 。
杀 得 那 空 中 没 有 鸟 飞 过 ， 山 内 虎 狼 狼 奔 逃 ； 扬 砂 走 石 ， 乾 坤 黑 ， 播 土 飞 尘 宇 宙 昏 暗 。
只 听 到 兵 兵 扑 扑 惊 天 动 地 ， 威 震 鬼 神 。
此 一 场 ， 从 辰 时 布 阵 ， 混 杀 到 日 落 西 山 。
那 独 角 鬼 王 和 七 十 二 洞 的 妖 怪 ， 全 都 被 众 位 天 神 捉 拿 去 了 。
只 走 了 四 个 健 将 和 那 群 猴 子 ， 深 藏 在 水 帘 洞 底 。
大 圣 一 支 棒 ， 抵 住 了 四 大 天 神 和 李 托 塔 、 何 吒 太 子 ， 都 在 半 空 中 杀 掉 了 很 多 时 间 。 大 圣 见 天 色 将 晚 ， 就 拔 出 一 把 毫 毛 ， 扔 在 口 中 ， 嚼 碎 了 ， 喷 出 去 ， 叫 道 ： 变 了 千 百 个 大 圣 ， 都 使 用 的 是 金 铃 棒 ， 打 退 了 何 吒 太 子 ， 打 败 了 五 个 天 王 。
大 圣 得 胜 ， 收 敛 了 毫 毛 ， 急 忙 转 身 回 到 洞 中 ， 早 晨 又 见 到 铁 板 桥 头 ， 四 个 健 将 领 着 众 人 前 去 迎 接 ， 那 些 大 众 ， 哽 咽 咽 咽 ， 大 哭 三 声 ， 又 叹 息 哈 哈 哈 哈 哈 哈 哈 哈 哈 大 笑 三 声 。
大 圣 说 ： 你 们 见 了 我 ， 又 哭 又 笑 ， 是 为 什 么 呢 四 位 健 将 说 ： 今 早 我 率 领 众 将 与 天 王 交 战 ， 把 七 十 二 洞 妖 王 和 独 角 鬼 王 都 被 众 神 捉 住 了 ， 我 们 逃 生 ， 所 以 该 哭 。
这 是 见 到 大 圣 得 胜 回 来 ， 没 有 受 到 损 伤 ， 所 以 应 该 笑 。
大 圣 说 ： 胜 负 是 兵 家 的 常 规 。
古 人 说 ： 杀 人 一 万 人 ， 自 己 损 失 三 千 人 。
况 且 捉 了 去 的 头 目 ， 就 是 虎 豹 狼 虫 、 獐 獐 狐 狸 之 类 ， 我 同 类 的 人 没 有 伤 害 一 个 ， 何 必 烦 恼 他 ， 他 虽 然 被 我 用 一 个 分 身 法 杀 掉 ， 他 还 要 安 营 在 我 山 脚 下 。
我 们 暂 且 紧 紧 防 守 ， 饱 食 一 顿 ， 安 心 睡 觉 ， 养 精 养 神 。
天 明 看 我 使 你 这 个 大 神 通 ， 拿 这 些 天 将 ， 与 众 人 报 仇 。
四 个 将 领 和 众 猴 子 拿 着 茶 酒 吃 了 几 碗 ， 安 心 睡 觉 不 再 问 题 。
四 大 天 王 收 兵 罢 战 ， 众 人 各 自 报 功 ： 有 拿 住 虎 豹 的 ， 有 拿 住 虎 、 象 的 ， 有 拿 住 狼 、 狐 等 的 。
更 不 曾 捉 着 一 个 猴 精 。
当 时 果 然 又 安 营 ， 攻 下 大 寨 ， 奖 赏 得 功 的 将 领 ， 指 点 天 罗 地 网 的 士 兵 ， 各 自 提 起 铃 号 ， 包 围 了 花 果 山 ， 专 门 等 待 明 早 大 战 。
各 人 得 到 命 令 ， 一 个 处 处 谨 慎 地 遵 守 。
这 正 是 妖 猴 作 乱 惊 天 动 地 ， 布 网 张 网 昼 夜 看 。
再 说 ， 天 亮 后 如 何 处 治 ， 暂 且 听 下 回 分 析 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第六回}     觀音赴會問原因　小聖施威降大聖

且不言天神圍繞，大聖安歇。話表南海普陀落伽山大慈大悲救苦救難靈感觀世
音菩薩，自王母娘娘請赴蟠桃大會，與大徒弟惠岸行者，同登寶閣瑤池，見那
裏荒荒涼涼，席面殘亂﹔雖有幾位天仙，俱不就座，都在那裏亂紛紛講論。菩
薩與眾仙相見畢，眾仙備言前事。菩薩道：「既無盛會，又不傳杯，汝等可跟
貧僧去見玉帝。」眾仙怡然隨往。至通明殿前，早有四大天師、赤腳大仙等眾
俱在此，迎著菩薩，即道玉帝煩惱，調遣天兵，擒怪未回等因。菩薩道：「我
要見見玉帝，煩為轉奏。」天師丘弘濟即入靈霄寶殿，啟知宣入。時有太上老
君在上，王母娘娘在後。

菩薩引眾同入裏面，與玉帝禮畢，又與老君、王母相見，各坐下。便問：「蟠
桃盛會如何？」玉帝道：「每年請會，喜喜歡歡﹔今年被妖猴作亂，甚是虛邀
也。」菩薩道：「妖猴是何出處？」玉帝道：「妖猴乃東勝神洲傲來國花果山
石卵化生的。當時生出，即目運金光，射沖斗府。始不介意，繼而成精，降龍
伏虎，自削死籍。當有龍王、閻王啟奏。朕欲擒拿，是長庚星啟奏道：『三界
之間，凡有九竅者，可以成仙。』朕即施教育賢，宣他上界，封為御馬監弼馬
溫官。那廝嫌惡官小，反了天宮。即差李天王與哪吒太子收降，又降詔撫安，
宣至上界，就封他做個齊天大聖，只是有官無祿。他因沒事幹管理，東遊西蕩
。朕又恐別生事端，著他代管蟠桃園。他又不遵法律，將老樹大桃，盡行偷吃
。及至設會，他乃無祿人員，不曾請他。他就設計賺哄赤腳大仙，卻自變他相
貌入會，將仙殽仙酒盡偷吃了，又偷老君仙丹，又偷御酒若干，去與本山眾猴
享樂。朕心為此煩惱，故調十萬天兵，天羅地網收伏。這一日不見回報，不知
勝負如何。」菩薩聞言，即命惠岸行者道：「你可快下天宮，到花果山，打探
軍情如何。如遇相敵，可就相助一功，務必的實回話。」

惠岸行者整整衣裙，執一條鐵棍，駕雲離闕，徑至山前。見那天羅地網，密密
層層，各營門提鈴喝號，將那山圍繞的水泄不通。惠岸立住叫：「把營門的天
丁，煩你傳報：我乃李天王二太子木吒──南海觀音大徒弟惠岸，特來打探軍
情。」那營裏五岳神兵，即傳入轅門之內。早有虛日鼠、昴日雞、星日馬、房
日兔，將言傳到中軍帳下。李天王發下令旗，教開天羅地網，放他進來。此時
東方才亮，惠岸隨旗進入，見四大天王與李天王下拜。拜訖，李天王道：「孩
兒，你自那廂來者？」惠岸道：「愚男隨菩薩赴蟠桃會，菩薩見勝會荒涼，瑤
池寂寞，引眾仙並愚男去見玉帝。玉帝備言父王等下界收伏妖猴，一日不見回
報，勝負未知，菩薩因命愚男到此打聽虛實。」李天王道：「昨日到此安營下
寨，著九曜星挑戰，被這廝大弄神通，九曜星俱敗走而回。後我等親自提兵，
那廝也排開陣勢。我等十萬天兵，與他混戰至晚，他使個分身法戰退。及收兵
查勘時，止捉得些狼蟲虎豹之類，不曾捉得他半個妖猴。今日還未出戰。」

說不了，只見轅門外有人來報道：「那大聖引一群猴精，在外面叫戰。」四大
天王與李天王並太子正議出兵，木叉道：「父王，愚男蒙菩薩吩咐，下來打探
消息，就說若遇戰時，可助一功。今不才願往，看他怎麼個大聖。」天王道：
「孩兒，你隨菩薩修行這幾年，想必也有些神通，切須在意。」

好太子，雙手掄著鐵棍，束一束繡衣，跳出轅門，高叫：「那個是齊天大聖？」
大聖挺如意棒，應聲道：「老孫便是。你是甚人，輒敢問我？」木叉道：「吾
乃李天王第二太子木叉，今在觀音菩薩寶座前為徒弟護教，法名惠岸是也。」
大聖道：「你不在南海修行，卻來此見我做甚？」木叉道：「我蒙師父差來打
探軍情，見你這般猖獗，特來擒你。」大聖道：「你敢說那等大話，且休走，
吃老孫這一棒。」木叉全然不懼，使鐵棒劈手相迎。他兩個立那半山中，轅門
外，這場好鬥：
棍雖對棍鐵各異，兵縱交兵人不同。一個是太乙散仙呼大聖，一個是觀音徒弟
正元龍。渾鐵棍乃千鎚打，六丁六甲運神功﹔如意棒是天河定，鎮海神珍法力
洪。兩個相逢真對手，往來解數實無窮。這個的陰手棍萬千兇，繞腰貫索疾如
風﹔那個的夾槍棒不放空，左遮右擋怎相容。那陣上旌旗閃閃，這陣上鼉鼓鼕
鼕。萬員天將團團繞，一洞妖猴簇簇叢。怪霧愁雲漫地府，狼煙煞氣射天宮。
昨朝混戰還猶可，今日爭持更又兇。堪羨猴王真本事，木叉復敗又逃生。

這大聖與惠岸戰經五六十合，惠岸臂膊酸麻，不能迎敵，虛幌一幌，敗陣而走
。大聖也收了猴兵，安扎在洞門之外。只見天王營門外，大小天兵接住了太子
，讓開大路，徑入轅門，對四天王、李托塔、哪吒，氣哈哈的喘息未定：「好
大聖，好大聖！著實神通廣大，孩兒戰不過，又敗陣而來也！」李天王見了心
驚，即命寫表求助，便差大力鬼王與木叉太子上天啟奏。

二人當時不敢停留，闖出天羅地網，駕起瑞靄祥雲。須臾，徑至通明殿下，見
了四大天師，引至靈霄寶殿，呈上表章。惠岸又見菩薩施禮。菩薩道：「你打
探的如何？」惠岸道：「始領命到花果山，叫開天羅地網門，見了父親，道師
父差命之意。父王道：『昨日與那猴王戰了一場，止捉得他虎豹獅象之類，更
未捉他一個猴精。』正講間，他又索戰，是弟子使鐵棍與他戰經五六十合，不
能取勝，敗走回營。父親因此差大力鬼王同弟子上界求助。」菩薩低頭思忖。

卻說玉帝拆開表章，見有求助之言，笑道：「叵耐這個猴精，能有多大手段，
就敢敵過十萬天兵？李天王又來求助，卻將那路神兵助之？」言未畢，觀音合
掌啟奏：「陛下寬心，貧僧舉一神，可擒這猴。」玉帝道：「所舉者何神？」
菩薩道：「乃陛下令甥顯聖二郎真君，見居灌洲灌江口，享受下方香火。他昔
日曾力誅六怪，又有梅山兄弟與帳前一千二百草頭神，神通廣大。奈他只是聽
調不聽宣，陛下可降一道調兵旨意，著他助力，便可擒也。」玉帝聞言，即傳
調兵的旨意，就差大力鬼王?調。

那鬼王領了旨，即駕起雲，徑至灌江口，不消半個時辰，直至真君之廟。早有
把門的鬼判傳報至裏道：「外有天使，捧旨而至。」二郎即與眾弟兄出門迎接
旨意，焚香開讀。旨意上云：
花果山妖猴齊天大聖作亂：因在宮偷桃、偷酒、偷丹，攪亂蟠桃大會，見著十
萬天兵、一十八架天羅地網，圍山收伏，未曾得勝。今特調賢甥同義兄弟即赴
花果山助力剿除。成功之後，高陞重賞。

真君大喜道：「天使請回，吾當就去拔刀相助也。」鬼王回奏不題。

這真君即喚梅山六兄弟乃康、張、姚、李四太尉，郭申、直健二將軍，聚集殿
前道：「適才玉帝調遣我等往花果山收降妖猴，同去去來。」眾兄弟俱忻然願
往。即點本部神兵，駕鷹牽犬，搭弩張弓，縱狂風，霎時過了東洋大海，徑至
花果山。見那天羅地網密密層層，不能前進，因叫道：「把天羅地網的神將聽
著：吾乃二郎顯聖真君，蒙玉帝調來，擒拿妖猴者，快開營門放行。」一時，
各神一層層傳入。四大天王與李天王俱出轅門迎接。相見畢，問及勝敗之事，
天王將上項事備陳一遍。真君笑道：「小聖來此，必須與他鬥個變化。列公將
天羅地網不要幔了頂上，只四圍緊密，讓我賭鬥。若我輸與他，不必列公相助
，我自有兄弟扶持﹔若贏了他，也不必列公綁縛，我自有兄弟動手。只請托塔
天王與我使個照妖鏡，住立空中。恐他一時敗陣，逃竄他方，切須與我照耀明
白，勿走了他。」天王各居四維，眾天兵各挨排列陣去訖。

這真君領著四太尉、二將軍，連本身七兄弟，出營挑戰﹔吩咐眾將緊守營盤，
收全了鷹犬。眾草頭神得令。真君只到那水簾洞外，見那一群猴齊齊整整，排
作個蟠龍陣勢。中軍裏立一竿旗，上書「齊天大聖」四字。真君道：「那潑妖
，怎麼稱得起齊天之職？」梅山六弟道：「且休讚嘆，叫戰去來。」那營口小
猴見了真君，急走去報知。那猴王即掣金箍棒，整黃金甲，登步雲履，按一按
紫金冠，騰出營門，急睜睛觀看，那真君的相貌果是清奇，打扮得又秀氣。真
個是：
儀容清俊貌堂堂，兩耳垂肩目有光。
　　　　頭戴三山飛鳳帽，身穿一領淡鵝黃。
　　　　縷金靴襯盤龍襪，玉帶團花八寶粧。
　　　　腰挎彈弓新月樣，手執三尖兩刃槍。
　　　　斧劈桃山曾救母，彈打棕羅雙鳳凰。
　　　　力誅八怪聲名遠，義結梅山七聖行。
　　　　心高不認天家眷，性傲歸神住灌江。
　　　　赤城昭惠英靈聖，顯化無邊號二郎。

大聖見了，笑嘻嘻的將金箍棒掣起，高叫道：「你是何方小將，輒敢大膽到此
挑戰？」真君喝道：「你這廝有眼無珠，認不得我麼？吾乃玉帝外甥、敕封昭
惠靈顯王二郎是也。今蒙上命，到此擒你這造反天宮的弼馬溫猢猻，你還不知
死活。」大聖道：「我記得當年玉帝妹子思凡下界，配合楊君，生一男子，曾
使斧劈桃山的，是你麼？我行要罵你幾聲，曾奈無甚冤仇﹔待要打你一棒，可
惜了你的性命。你這郎君小輩，可急急回去，喚你四大天王出來。」真君聞言
，心中大怒道：「潑猴！休得無禮，吃吾一刃。」大聖側身躲過，疾舉金箍棒
，劈手相還。他兩個這場好殺：
昭惠二郎神，齊天孫大聖。這個心高欺敵美猴王，那個面生壓伏真梁棟。兩個
乍相逢，各人皆賭興。從來未識淺和深，今日方知輕與重。鐵棒賽飛龍，神鋒
如舞鳳。左擋右攻，前迎後映。這陣上梅山六弟助威風，那陣上馬流四將傳軍
令。搖旗擂鼓各齊心，吶喊篩鑼都助興。兩個鋼刀有見機，一來一往無絲縫。
金箍棒是海中珍，變化飛騰能取勝。若還身慢命該休，但要差池為蹭蹬。

真君與大聖鬥經三百餘合，不知勝負。那真君抖搜神威，搖身一變，變得身高
萬丈，兩隻手舉著三尖兩刃神鋒，好便似華山頂上之峰，青臉獠牙，朱紅頭髮
，惡狠狠，望大聖著頭就砍。這大聖也使神通，變得與二郎身軀一樣，嘴臉一
般，舉一條如意金箍棒，卻就是崑崙頂上擎天之柱，抵住二郎神。諕得那馬、
流元帥戰兢兢，搖不得旌旗﹔崩、芭二將虛怯怯，使不得刀劍。這陣上，康、
張、姚、李、郭申、直健傳號令，撒放草頭神，向他那水簾洞外縱著鷹犬，搭
弩張弓，一齊掩殺。可憐沖散妖猴四健將，捉拿靈怪二三千。那些猴拋戈棄甲
，撇劍丟槍，跑的跑，喊的喊，上山的上山，歸洞的歸洞。好似夜貓驚宿鳥，
飛灑滿天星。眾兄弟得勝不題。

卻說真君與大聖變做法天象地的規模，正鬥時，大聖忽見本營中妖猴驚散，自
覺心慌，收了法象，掣棒抽身就走。真君見他敗走，大步趕上道：「那裏走？
趁早歸降，饒你性命。」大聖不戀戰，只情跑起。將近洞口，正撞著康、張、
姚、李四太尉，郭申、直健二將軍，一齊帥眾擋住道：「潑猴！那裏走？」大
聖慌了手腳，就把金箍棒捏做繡花針，藏在耳內。搖身一變，變作個麻雀兒，
飛在樹梢頭釘住。那六兄弟慌慌張張，前後尋覓不見，一齊吆喝道：「走了這
猴精也！走了這猴精也！」

正嚷處，真君到了，問：「兄弟們，趕到那廂不見了？」眾神道：「才在這裏
圍住，就不見了。」二郎圓睜鳳目觀看，見大聖變了麻雀兒，釘在樹上。就收
了法象，撇了神鋒，卸下彈弓。搖身一變，變作個鷂鷹兒，抖開翅，飛將去撲
打。大聖見了，颼的一翅飛起去，變作一只大鶿老，沖天而去。二郎見了，急
抖翎毛，搖身一變，變作一隻大海鶴，鑽上雲霄來嗛。大聖又將身按下，入澗
中，變作一個魚兒，淬入水內。二郎趕至澗邊，不見蹤跡。心中暗想道：「這
猢猻必然下水去也，定變作魚蝦之類。等我再變變拿他。」果一變，變作個魚
鷹兒，飄蕩在下溜頭波面上，等待片時。那大聖變魚兒，順水正游，忽見一隻
飛禽：似青鷂，毛片不青﹔似鷺鷥，頂上無纓﹔似老鸛，腿又不紅：「想是二
郎變化了等我哩！」急轉頭，打個花就走。二郎看見道：「打花的魚兒：似鯉
魚，尾巴不紅﹔似鱖魚，花鱗不見﹔似黑魚，頭上無星﹔似魴魚，鰓上無針。
他怎麼見了我就回去了？必然是那猴變的。」趕上來，刷的啄一嘴。那大聖就
攛出水中，一變，變作一條水蛇，游近岸，鑽入草中。二郎因嗛他不著，他見
水響中，見一條蛇攛出去，認得是大聖。急轉身，又變了一隻朱繡頂的灰鶴，
伸著一個長嘴，與一把尖頭鐵鉗子相似，徑來吃這水蛇。水蛇跳一跳，又變做
一隻花鴇，木木樗樗的，立在蓼汀之上。二郎見他變得低賤，（花鴇乃鳥中至
賤至淫之物，不拘鸞、鳳、鷹、鴉，都與交群）故此不去攏傍。即現原身，走
將去，取過彈弓，拽滿，一彈子把他打個躘踵。

那大聖趁著機會，滾下山崖，伏在那裏又變，變一座土地廟兒：大張著口，似
個廟門﹔牙齒變做門扇﹔舌頭變做菩薩﹔眼睛變做窗櫺﹔只有尾巴不好收拾，
豎在後面，變做一根旗竿。真君趕到崖下，不見打倒的鴇鳥，只有一間小廟。
急睜鳳眼，仔細看之，見旗竿立在後面，笑道：「是這猢猻了，他今又在那裏
哄我。我也曾見廟宇，更不曾見一個旗竿豎在後面的。斷是這畜生弄諠。他若
哄我進去，他便一口咬住。我怎肯進去？等我掣拳先搗窗櫺，後踢門扇。」大
聖聽得，心驚道：「好狠，好狠！門扇是我牙齒，窗櫺是我眼睛，若打了牙，
搗了眼，卻怎麼是好？」撲的一個虎跳，又冒在空中不見。

真君前前後後亂趕，只見四太尉、二將軍一齊擁至，道：「兄長，拿住大聖了
麼？」真君笑道：「那猴兒才自變座廟宇哄我。我正要搗他窗櫺，踢他門扇，
他就縱一縱，又渺無蹤跡。可怪，可怪！」眾皆愕然，四望更無形影。真君道
：「兄弟們在此看守巡邏，等我上去尋他。」急縱身駕雲，起在半空。見那李
天王高擎照妖鏡，與哪吒住立雲端，真君道：「天王，曾見那猴王麼？」天王
道：「不曾上來，我這裏照著他哩。」真君把那賭變化，弄神通，拿群猴一事
說畢。卻道：「他變廟宇，正打處，就走了。」李天王聞言，又把照妖鏡四方
一照，呵呵的笑道：「真君，快去，快去。那猴使了個隱身法，走出營圍，往
你那灌江口去也。」二郎聽說，即取神鋒，回灌江口來趕。

卻說那大聖已至灌江口，搖身一變，變作二郎爺爺的模樣，按下雲頭，徑入廟
裏。鬼判不能相認，一個個磕頭迎接。他坐中間，點查香火：見李虎拜還的三
牲，張龍許下的保福，趙甲求子的文書，錢丙告病的良願。正看處，有人報：
「又一個爺爺來了。」眾鬼判急急觀看，無不驚心。真君卻道：「有個甚麼齊
天大聖，才來這裏否？」眾鬼判道：「不曾見甚麼大聖，只有一個爺爺在裏面
查點哩。」真君撞進門，大聖見了，現出本相道：「郎君不消嚷，廟宇已姓孫
了。」這真君即舉三尖兩刃神鋒，劈臉就砍。那猴王使個身法，讓過神鋒。掣
出那繡花針兒，幌一幌，碗來粗細，趕到前，對面相還。兩個嚷嚷鬧鬧，打出
廟門，半霧半雲，且行且戰，復打到花果山。慌得那四大天王等眾，隄防愈緊
。這康、張太尉等迎著真君，合心努力，把那美猴王圍繞不題。

話表大力鬼王既調了真君與六兄弟提兵擒魔去後，卻上界回奏。玉帝與觀音菩
薩、王母並眾仙卿，正在靈霄殿講話，道：「既是二郎已去赴戰，這一日還不
見回報。」觀音合掌道：「貧僧請陛下同道祖出南天門外，親去看看虛實如何
？」玉帝道：「言之有理。」即擺駕，同道祖、觀音、王母與眾仙卿至南天門
。早有些天丁、力士接著，開門遙觀。只見眾天丁佈羅網，圍住四面﹔李天王
與哪吒擎照妖鏡，立在空中﹔真君把大聖圍繞中間，紛紛賭鬥哩。

菩薩開口對老君說：「貧僧所舉二郎神如何？果有神通，已把那大聖圍困，只
是未得擒拿。我如今助他一功，決拿住他也。」老君道：「菩薩將甚兵器？怎
麼助他？」菩薩道：「我將那淨瓶楊柳拋下去，打那猴頭，即不能打死，也打
個一跌，教二郎小聖好去拿他。」老君道：「你這瓶是個磁器，能打著他便好
，如打不著他的頭，或撞著他的鐵棒，卻不打碎了？你且莫動手，等我老君助
他一功。」菩薩道：「你有甚麼兵器？」老君道：「有，有，有。」捋起衣袖
，左膊上取下一個圈子，說道：「這件兵器，乃錕鋼摶煉的，被我將還丹點成
，養就一身靈氣，善能變化，水火不侵，又能套諸物。一名『金鋼琢』，又名
『金鋼套』。當年過函關，化胡為佛，甚是虧他。早晚最可防身。等我丟下去
打他一下。」

話畢，自天門上往下一摜，滴流流，徑落花果山營盤裏，可可的著猴王頭上一
下。猴王只顧苦戰七聖，卻不知天上墜下這兵器，打中了天靈，立不穩腳，跌
了一跤，爬將起來就跑。被二郎爺爺的細犬趕上，照腿肚子上一口，又扯了一
跌。他睡倒在地，罵道：「這個亡人！你不去妨家長，卻來咬老孫！」急翻身
爬不起來，被七聖一擁按住，即將繩索捆綁，使勾刀穿了琵琶骨，再不能變化。

那老君收了金鋼琢，請玉帝同觀音、王母、眾仙等，俱回靈霄殿。這下面四大
天王與李天王諸神，俱收兵拔寨，近前向小聖賀喜，都道：「此小聖之功也。」
小聖道：「此乃天尊洪福，眾神威權，我何功之有？」康、張、姚、李道：
「兄長不必多敘，且押這廝去上界見玉帝，請旨發落去也。」真君道：「賢弟
，汝等未受天籙，不得面見玉帝。教天甲神兵押著，我同天王等上界回旨。你
們帥眾在此搜山，搜淨之後，仍回灌口。待我請了賞，討了功，回來同樂。」
四太尉、二將軍依言領諾。這真君與眾即駕雲頭，唱凱歌，得勝朝天。不多時
，到通明殿外。天師啟奏道：「四大天王等眾已捉了妖猴齊天大聖了，來此聽
宣。」玉帝傳旨，即命大力鬼王與天丁等眾，押至斬妖臺，將這廝碎剁其屍。
咦！正是：
    欺誑今遭刑憲苦，英雄氣概等時休。
　　畢竟不知那猴王性命何如，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 六 回} 观 音 王 赴 会 ， 问 原 因 ， 小 圣 施 威 降 大 圣 ， 而 且 不 说 天 神 围 绕 ， 大 圣 安 歇 。
有 人 说 ， 南 海 普 陀 落 伽 山 大 慈 大 悲 救 苦 救 难 ， 灵 感 观 世 音 菩 萨 ， 自 从 王 母 娘 娘 请 求 参 加 蟠 桃 大 会 ， 与 大 弟 弟 惠 岸 行 的 人 ， 一 同 登 上 宝 阁 瑶 池 ， 见 那 里 荒 凉 荒 凉 ， 席 面 残 破 混 乱 ， 即 使 有 几 位 天 仙 ， 都 不 上 座 ， 都 在 那 里 乱 纷 纷 地 讲 论 。
菩 萨 与 众 仙 相 见 后 ， 众 仙 都 详 细 地 说 了 以 前 的 事 。
菩 萨 说 ： 既 没 有 盛 大 的 宴 会 ， 又 没 有 传 杯 ， 你 们 可 以 跟 贫 僧 去 见 玉 帝 。
众 仙 都 很 高 兴 地 跟 着 他 去 。
到 通 明 殿 前 ， 早 就 有 四 大 天 师 、 赤 脚 大 仙 等 众 人 都 在 这 里 ， 迎 接 着 菩 萨 ， 就 说 玉 帝 烦 恼 ， 调 遣 天 兵 ， 擒 捉 怪 物 未 回 等 人 的 缘 故 。
菩 萨 说 ： 我 想 见 玉 帝 ， 请 你 转 奏 。
天 师 丘 弘 济 立 即 进 入 灵 霄 宝 殿 ， 启 奏 知 道 周 宣 进 去 。
当 时 有 太 上 老 君 在 上 ， 王 母 娘 娘 在 后 。
菩 萨 引 导 众 人 一 同 进 入 里 面 ， 与 玉 帝 行 礼 完 毕 ， 又 与 老 君 、 王 母 相 见 ， 各 自 坐 下 。
玉 帝 说 ： 每 年 举 行 聚 会 ， 都 是 喜 欢 欢 喜 ， 今 年 被 妖 猴 作 乱 ， 实 在 是 虚 设 邀 请 。
玉 帝 说 ： 妖 猴 是 东 胜 神 洲 傲 来 国 花 果 山 的 石 卵 变 化 出 来 的 。
当 时 他 出 生 ， 就 眼 睛 运 着 金 光 ， 射 进 斗 府 。
开 始 时 不 介 意 ， 接 着 就 成 了 精 神 ， 降 龙 伏 虎 ， 自 己 被 削 去 死 籍 。
应 当 有 龙 王 、 阎 王 启 奏 。
我 想 捉 拿 ， 是 长 庚 星 启 奏 道 ： 三 界 之 间 ， 凡 有 九 窍 的 人 ， 可 以 成 仙 。
我 立 即 施 行 教 化 ， 教 育 贤 才 ， 宣 扬 其 他 上 界 ， 封 他 为 御 马 监 弼 马 温 官 。
那 个 人 嫌 恶 官 小 ， 反 了 天 宫 。
即 遣 李 天 王 与 何 吒 太 子 收 降 ， 又 降 诏 安 抚 ， 宣 布 到 上 界 ， 就 封 他 做 齐 天 大 圣 ， 只 是 有 官 没 有 俸 禄 。
其 所 以 不 得 也 。
我 又 担 心 另 外 发 生 事 端 ， 让 他 代 管 蟠 桃 园 。
他 又 不 遵 守 法 律 ， 把 老 树 大 桃 全 都 偷 吃 。
等 到 设 置 宴 会 ， 他 是 没 有 俸 禄 的 人 ， 不 曾 请 求 他 。
其 所 以 不 得 也 。
我 心 里 为 此 烦 恼 ， 所 以 调 动 十 万 天 兵 ， 天 罗 地 网 ， 收 伏 。
这 一 天 不 见 回 报 ， 不 知 胜 负 如 何 。
菩 萨 听 了 ， 立 即 命 令 惠 岸 行 人 说 ： 你 可 以 快 点 下 天 宫 ， 到 花 果 山 ， 打 探 军 情 怎 么 样 ？
如 果 遇 上 相 互 对 峙 ， 可 以 互 相 帮 助 一 次 功 劳 ， 必 须 真 实 回 话 。
惠 岸 的 行 人 整 整 衣 裙 ， 手 里 拿 着 一 根 铁 棍 ， 驾 着 云 离 开 宫 阙 ， 径 直 来 到 山 前 。
见 其 天 罗 地 网 ， 密 密 层 层 ， 各 营 门 都 提 着 铃 号 ， 把 那 山 围 绕 得 不 通 。
惠 岸 立 即 大 叫 ： 把 营 门 的 天 丁 ， 麻 烦 你 传 报 ： 我 是 李 天 王 二 太 子 木 吒 ， 南 海 观 音 大 弟 惠 岸 ， 特 来 打 探 军 情 。
那 军 营 里 的 五 岳 神 兵 ， 立 刻 传 入 辕 门 之 内 。
早 有 虚 日 鼠 、 昴 星 、 鸡 、 星 星 、 马 、 房 星 、 兔 子 ， 将 话 传 到 中 军 帐 下 。
天 王 下 令 旗 ， 教 他 开 天 罗 地 网 ， 放 他 进 去 。
这 时 东 方 刚 亮 ， 惠 岸 随 着 旗 帜 进 入 ， 看 见 四 大 天 王 和 李 天 王 下 拜 。
拜 完 ， 李 天 王 说 ： 孩 子 ， 你 从 哪 里 来 的 ？ 惠 岸 说 ： 愚 男 随 菩 萨 去 蟠 桃 会 ， 菩 萨 见 胜 会 荒 凉 ， 瑶 池 寂 寞 ， 带 着 众 仙 和 愚 男 去 见 玉 帝 。
玉 帝 详 细 地 说 ， 父 王 等 人 到 下 界 收 伏 妖 猴 ， 一 天 不 见 回 报 ， 胜 负 不 知 ， 菩 萨 于 是 命 令 愚 男 到 这 里 去 打 听 虚 实 。
李 天 王 说 ： 昨 天 到 这 里 安 营 下 寨 ， 穿 着 九 曜 星 挑 战 ， 被 这 个 人 大 弄 神 通 ， 九 曜 星 都 败 走 而 回 。
后 来 我 们 亲 自 率 兵 ， 那 个 人 也 排 开 阵 势 。
我 们 十 万 天 兵 ， 与 他 们 混 战 至 晚 ， 他 们 使 我 们 分 身 法 战 退 。
到 收 兵 查 验 时 ， 只 捉 到 一 些 狼 虫 虎 豹 之 类 ， 不 曾 捉 到 他 半 个 妖 猴 。
今 天 还 没 有 出 战 。
说 不 完 ， 只 见 门 外 有 人 来 报 告 说 ： 那 大 圣 率 领 一 群 猴 子 ， 在 外 面 喊 战 。
四 大 天 王 与 李 天 王 同 太 子 商 议 出 兵 ， 木 叉 说 ： 父 王 ， 我 的 儿 子 承 蒙 菩 萨 的 吩 咐 ， 下 来 打 探 消 息 ， 就 说 如 果 遇 上 交 战 的 时 候 ， 可 以 帮 助 一 个 功 劳 。
现 在 我 不 愿 去 ， 看 他 是 什 么 大 圣 ？
天 王 说 ： 孩 子 ， 你 跟 随 菩 萨 修 行 了 几 年 ， 想 必 也 有 些 神 通 ， 切 须 注 意 。
好 太 子 ， 双 手 握 着 铁 棍 ， 捆 上 一 束 绣 衣 ， 跳 出 辕 门 ， 高 喊 ： 那 个 是 齐 天 大 圣 ， 拔 起 如 意 棒 ， 应 声 说 ： 老 孙 就 是 。
木 叉 说 ： 我 是 李 天 王 的 第 二 个 太 子 木 叉 ， 现 在 在 观 音 菩 萨 的 宝 座 前 为 弟 弟 护 教 ， 法 名 叫 惠 岸 。
大 圣 说 ： 你 不 在 南 海 修 行 ， 却 来 此 见 我 干 什 么 ？ 木 叉 说 ： 我 承 蒙 师 父 派 来 打 探 军 情 ， 见 你 这 样 猖 獗 ， 特 来 抓 你 。
大 圣 说 ： 你 敢 说 这 些 大 话 ， 暂 且 不 要 走 ， 吃 老 孙 这 一 棒 。
木 叉 完 全 不 害 怕 ， 派 铁 棒 劈 开 手 来 迎 接 。
其 他 两 个 人 站 在 半 山 之 中 ， 辕 门 之 外 。
一 个 是 太 乙 散 仙 呼 大 圣 ， 一 个 是 观 音 的 弟 弟 正 元 龙 。
浑 铁 棍 是 千 头 铁 棒 打 ， 六 丁 六 甲 运 神 功 ； 如 意 棒 是 天 河 定 ， 镇 海 神 珍 法 力 洪 。
两 个 相 逢 真 是 对 手 ， 往 来 解 释 数 字 实 在 没 有 穷 尽 。
这 个 阴 手 棍 万 千 凶 恶 ， 绕 腰 贯 索 ， 快 如 风 ； 那 个 的 夹 枪 棒 不 放 空 ， 左 遮 右 挡 ， 怎 么 能 容 忍 ？
那 阵 上 旌 旗 闪 闪 ， 这 阵 上 鼓 。
万 员 天 将 团 团 绕 绕 ， 一 个 洞 中 的 妖 魔 猴 子 簇 拥 成 群 。
怪 雾 愁 云 遍 地 府 ， 狼 烟 恶 气 射 天 宫 。
昨 朝 混 战 还 是 可 以 ， 今 日 争 持 更 是 凶 险 。
堪 羡 猴 王 真 的 本 事 ， 木 叉 又 失 败 ， 又 逃 生 。
这 个 大 圣 与 惠 岸 作 战 ， 经 过 五 六 十 回 合 ， 惠 岸 手 臂 麻 麻 ， 不 能 迎 击 敌 人 ， 虚 晃 一 帐 ， 败 阵 而 逃 。
大 圣 也 收 集 了 猴 子 ， 安 排 在 洞 门 之 外 。
天 王 营 门 外 ， 大 小 天 兵 接 住 太 子 ， 让 他 打 开 大 路 ， 径 直 进 入 辕 门 ， 对 着 四 天 王 、 李 托 塔 、 何 吒 ， 气 息 不 定 ， 说 ： 好 大 圣 ， 好 大 圣 ， 实 在 是 神 通 广 大 ， 小 孩 子 作 战 不 过 ， 又 败 阵 而 来 。
二 人 当 时 不 敢 停 留 ， 闯 出 天 罗 地 网 ， 驾 起 祥 云 。
不 一 会 儿 ， 径 直 来 到 通 明 殿 下 ， 见 到 四 大 天 师 ， 把 他 领 到 灵 霄 宝 殿 ， 呈 上 表 章 。
惠 岸 又 见 菩 萨 施 礼 。
惠 岸 说 ： 当 初 领 命 到 花 果 山 ， 叫 开 天 罗 地 网 门 ， 见 了 父 亲 ， 说 出 师 父 遣 命 的 意 思 。
父 王 说 ： 昨 天 与 那 猴 王 作 战 了 一 场 ， 只 捉 到 了 他 的 虎 豹 虎 象 之 类 ， 还 没 有 捉 到 他 的 一 个 猴 精 。
正 在 讲 经 的 时 候 ， 他 又 索 要 战 斗 ， 是 弟 子 让 铁 棍 与 他 交 战 ， 经 过 五 六 十 回 合 ， 不 能 取 得 胜 利 ， 败 走 回 营 。
他 的 父 亲 因 此 派 大 力 鬼 王 和 弟 子 上 界 请 求 救 助 。
菩 萨 低 头 思 虑 。
又 说 玉 帝 拆 开 表 章 ， 见 有 求 救 的 话 ， 笑 着 说 ： 我 不 耐 这 个 猴 精 ， 能 有 多 大 的 手 段 ， 竟 敢 抵 得 上 十 万 天 兵 ， 李 天 王 又 来 求 救 ， 却 带 着 那 个 神 兵 帮 助 他 呢 ？
玉 帝 说 ： 你 所 举 荐 的 是 什 么 神 ？ 菩 萨 说 ： 是 陛 下 的 外 甥 显 圣 二 郎 真 君 ， 现 在 住 在 灌 洲 、 灌 江 口 ， 享 受 下 方 香 火 。
他 昔 日 曾 经 尽 力 诛 杀 六 种 怪 物 ， 还 有 梅 山 兄 弟 和 帐 前 一 千 二 百 个 草 头 神 ， 神 通 广 大 。
但 他 只 是 听 从 调 遣 而 不 听 从 宣 旨 ， 陛 下 可 降 一 道 调 兵 的 旨 意 ， 给 他 帮 助 ， 就 可 以 擒 获 。
玉 帝 听 了 ， 立 即 传 达 调 兵 的 旨 意 ， 就 派 大 力 鬼 王 来 调 动 。
那 鬼 王 领 了 旨 意 ， 立 即 驾 车 出 云 ， 径 直 来 到 灌 江 口 ， 不 到 半 个 时 间 ， 直 到 真 君 庙 。
早 晨 有 个 把 门 的 鬼 判 传 来 报 告 到 里 边 说 ： 外 面 有 天 使 ， 捧 着 圣 旨 来 到 。
二 郎 立 即 和 众 弟 兄 出 门 迎 接 旨 意 ， 焚 香 开 读 。
皇 上 的 旨 意 是 ： 花 果 山 妖 猴 齐 天 大 圣 作 乱 ， 因 为 在 宫 中 偷 桃 、 偷 酒 、 偷 丹 ， 扰 乱 蟠 桃 大 会 ， 现 有 十 万 天 兵 、 十 八 架 天 罗 地 网 ， 围 山 收 伏 ， 未 曾 取 得 胜 利 。
现 在 特 地 调 遣 贤 甥 、 同 义 兄 弟 ， 马 上 前 往 花 果 山 协 助 剿 灭 。
成 功 之 后 ， 高 升 重 赏 。
真 君 非 常 高 兴 地 说 ： 天 使 请 我 回 去 ， 我 就 去 拔 刀 相 助 。
鬼 王 回 答 说 没 有 问 题 。
这 位 真 君 就 叫 来 梅 山 的 六 兄 弟 ， 康 、 张 、 姚 、 李 四 位 太 尉 ， 郭 申 、 直 健 两 位 将 军 ， 聚 集 在 殿 前 说 ： 刚 才 玉 帝 调 我 们 前 往 花 果 山 收 降 妖 猴 ， 一 同 去 去 来 。
众 兄 弟 都 高 兴 地 想 去 。
立 即 点 点 本 部 的 神 兵 ， 驾 着 老 鹰 拉 着 狗 ， 拉 着 弓 箭 ， 放 开 狂 风 ， 顷 刻 就 越 过 了 东 洋 大 海 ， 径 直 到 了 花 果 山 。
他 看 见 那 天 罗 地 网 ， 层 层 叠 叠 ， 不 能 前 进 ， 于 是 大 叫 道 ： 把 天 罗 地 网 的 神 将 听 你 说 ： 我 是 二 郎 显 圣 真 君 ， 承 蒙 玉 帝 调 来 ， 捉 拿 妖 猴 ， 快 打 开 营 门 放 我 走 。
一 会 儿 ， 各 位 神 人 一 层 一 层 一 层 一 层 一 层 一 层 地 传 入 。
四 大 天 王 与 李 天 王 都 出 了 辕 门 迎 接 。
相 见 完 毕 ， 问 起 了 胜 负 的 情 况 ， 天 王 将 上 项 的 事 全 都 陈 述 了 一 遍 。
真 君 笑 着 说 ： 小 圣 来 到 这 里 ， 必 须 和 他 打 一 个 变 化 。
列 公 将 天 罗 地 网 ， 不 要 幔 子 在 顶 上 ， 只 要 四 周 紧 密 ， 让 我 赌 斗 。
如 果 我 输 给 他 ， 不 必 列 公 帮 助 ， 我 自 有 兄 弟 扶 持 ； 如 果 打 败 了 他 ， 也 不 必 列 公 捆 绑 ， 我 自 有 兄 弟 动 手 。
只 请 托 塔 天 王 给 我 拿 个 照 妖 镜 ， 住 在 空 中 。
恐 怕 他 一 时 失 败 ， 逃 窜 到 别 的 地 方 ， 必 须 给 我 明 白 ， 不 要 让 他 逃 走 。
天 王 各 自 居 住 在 四 方 ， 众 天 兵 各 自 挨 着 排 列 阵 势 离 开 。
这 位 真 君 领 着 四 个 太 尉 、 二 位 将 军 ， 连 同 自 己 的 七 个 兄 弟 ， 出 营 挑 战 。
众 草 头 神 得 到 命 令 。
真 君 只 到 水 帘 洞 外 ， 看 见 那 一 群 猴 子 ， 齐 整 齐 整 齐 ， 排 列 成 一 个 蟠 龙 阵 势 。
中 军 里 竖 立 一 竿 旗 ， 上 面 写 着 齐 天 大 圣 四 个 字 。
真 君 说 ： 那 泼 妖 ， 怎 么 能 称 得 起 齐 天 之 职 ？ 梅 山 六 弟 说 ： 暂 且 不 要 赞 叹 ， 叫 作 战 去 来 。
那 个 营 口 的 小 猴 子 见 了 真 君 ， 急 忙 跑 去 报 告 了 真 君 。
猴 王 立 即 拿 着 金 铃 棒 ， 整 理 着 黄 金 甲 ， 登 上 云 履 ， 敲 一 下 紫 金 冠 ， 跳 出 营 门 ， 急 忙 睁 眼 观 看 ， 真 君 的 相 貌 果 然 是 清 奇 奇 异 的 ， 打 扮 得 又 秀 丽 。
真 个 是 ： 仪 容 清 俊 ， 仪 表 堂 堂 ， 两 耳 垂 肩 ， 眼 睛 有 光 。
头 戴 三 山 飞 凤 帽 ， 身 穿 一 领 淡 鹅 黄 。
缕 金 靴 映 盘 龙 袜 ， 玉 带 团 花 八 宝 妆 。
腰 里 拿 着 弹 弓 新 月 样 ， 手 里 拿 着 三 尖 两 刃 枪 。
用 斧 劈 桃 山 曾 救 母 亲 ， 用 木 棒 打 棕 罗 双 凤 凰 。
尽 力 诛 杀 八 怪 ， 声 名 远 播 ， 义 气 结 交 梅 山 七 圣 行 。
心 高 不 认 识 天 家 眷 顾 ， 性 格 傲 慢 归 神 ， 住 在 灌 江 。
赤 城 昭 惠 英 灵 圣 明 ， 显 示 教 化 无 边 ， 号 称 二 郎 。
大 圣 见 之 ， 笑 笑 嘻 嘻 ， 把 金 铃 棒 拿 起 来 ， 高 声 叫 道 ： 你 是 什 么 地 方 的 小 将 ， 竟 敢 大 胆 到 这 里 去 挑 战 ， 真 君 喝 道 ： 你 这 个 人 有 眼 无 珠 ， 认 不 到 我 吗 ？ 我 是 玉 帝 的 外 甥 ， 敕 封 昭 惠 灵 显 王 二 郎 。
现 在 承 蒙 皇 上 的 命 令 ， 到 此 擒 拿 你 这 样 造 反 天 宫 的 弼 马 温 ， 你 还 不 知 道 生 死 。
大 圣 说 ： 我 记 得 当 年 玉 帝 妹 子 思 凡 下 界 ， 与 杨 君 结 合 ， 生 下 一 男 子 ， 曾 经 使 用 斧 劈 桃 山 的 ， 是 你 吗 ？ 我 走 路 要 骂 你 几 声 ， 可 是 没 有 什 么 冤 仇 ， 等 到 要 打 你 一 棒 ， 可 惜 你 的 性 命 。
你 这 个 郎 君 小 辈 ， 可 急 忙 回 去 ， 叫 你 四 大 天 王 出 来 。
真 君 听 了 这 话 ， 心 中 大 怒 说 ： 泼 猴 ， 不 要 无 礼 ， 吃 我 一 把 刀 。
大 圣 侧 身 避 过 ， 急 忙 举 起 金 钳 棒 ， 劈 开 手 来 回 来 。
其 他 两 个 ， 好 杀 ： 昭 惠 二 郎 神 ， 齐 天 孙 大 圣 。
这 个 心 高 欺 敌 美 猴 王 ， 那 个 面 生 压 伏 真 梁 栋 。
两 个 人 忽 然 相 遇 ， 各 个 人 都 赌 博 起 来 。
从 来 不 知 道 浅 和 深 ， 今 天 才 知 道 轻 与 重 。
铁 棒 赛 飞 龙 ， 神 锋 如 舞 凤 。
左 拒 右 攻 ， 前 迎 后 映 。
这 阵 上 ， 梅 山 六 弟 助 威 风 ， 那 阵 上 马 流 四 将 传 军 令 。
摇 旗 擂 鼓 ， 各 齐 心 协 力 ， 呐 喊 敲 锣 都 助 兴 。
两 个 钢 刀 有 见 机 ， 一 来 一 往 ， 没 有 丝 缝 。
金 钏 棒 是 海 中 珍 贵 的 东 西 ， 变 化 飞 腾 能 取 得 胜 利 。
如 果 还 身 慢 ， 命 该 休 ， 只 要 差 池 池 就 会 被 踢 。
真 君 与 大 圣 打 了 三 百 多 回 合 ， 不 知 谁 胜 谁 负 。
那 真 君 振 奋 地 搜 寻 神 威 ， 转 身 一 变 ， 变 得 身 高 万 丈 ， 两 只 手 举 着 三 尖 两 刃 神 锋 ， 好 像 华 山 顶 上 的 山 峰 ， 青 脸 獠 牙 ， 红 色 头 发 ， 恶 恶 狠 狠 ， 望 大 圣 着 头 就 去 砍 。
大 圣 也 使 神 通 ， 变 得 与 二 郎 身 体 一 样 ， 嘴 脸 一 样 ， 举 起 如 意 金 钳 棒 ， 就 是 昆 仑 山 顶 上 擎 天 的 柱 子 ， 抵 住 二 郎 的 神 灵 。
得 那 马 、 流 元 帅 战 战 兢 兢 ， 摇 不 得 旌 旗 ； 崩 、 芭 二 将 虚 弱 胆 怯 ， 使 得 得 不 到 刀 剑 。
在 这 阵 上 ， 康 、 张 、 姚 、 李 、 郭 申 、 直 健 传 达 号 令 ， 撒 放 草 头 神 ， 向 他 那 水 帘 洞 外 放 着 鹰 犬 ， 搭 着 弓 箭 ， 一 齐 扑 杀 。
可 怜 冲 散 妖 猴 四 健 将 ， 捉 拿 灵 怪 二 三 千 。
猴 子 抛 弃 戈 甲 ， 抛 弃 剑 枪 ， 跑 得 跑 ， 叫 的 叫 ， 上 山 的 上 山 ， 归 洞 的 归 洞 。
好 似 夜 猫 惊 宿 鸟 ， 飞 洒 满 天 星 。
众 兄 弟 得 胜 不 愁 。
又 说 ： 真 君 与 大 圣 变 成 了 法 天 象 地 的 规 模 。 正 在 打 斗 时 ， 大 圣 忽 然 看 见 本 营 中 的 妖 猴 惊 散 了 ， 自 己 觉 得 心 惊 ， 收 捕 了 法 象 ， 拿 着 木 棒 抽 出 身 子 就 走 了 。
真 君 见 他 败 走 ， 大 步 赶 上 道 ： 从 哪 里 走 ， 趁 早 归 降 ， 饶 你 的 性 命 。
大 圣 不 恋 战 争 ， 只 想 跑 起 来 。
将 近 洞 口 ， 正 撞 着 康 、 张 、 姚 、 李 四 位 太 尉 ， 郭 申 、 直 健 两 位 将 军 ， 一 齐 率 领 众 人 挡 住 道 ： 泼 猴 ， 往 哪 里 走 ？ 大 圣 惊 慌 了 ， 就 把 金 钳 棒 捏 成 绣 花 针 ， 藏 在 耳 里 。
转 身 一 变 ， 变 成 一 个 麻 雀 儿 ， 飞 到 树 梢 头 ， 钉 住 了 。
那 六 兄 弟 惊 慌 张 张 ， 前 后 寻 找 不 见 了 ， 一 齐 喝 道 ： 走 了 这 猴 精 ， 走 了 这 猴 精 啊 正 吵 闹 的 地 方 ， 真 君 来 了 ， 问 道 ： 兄 弟 们 ， 赶 到 那 厢 不 见 了 。 众 神 说 ： 刚 在 这 里 围 住 ， 就 不 见 了 。
二 郎 圆 睁 着 凤 凰 的 眼 睛 观 看 ， 看 见 大 圣 变 了 麻 雀 儿 ， 钉 在 树 上 。
即 收 其 法 象 ， 除 其 神 锋 ， 撤 下 弹 弓 。
摇 动 身 体 一 变 ， 变 成 一 个 鹰 儿 ， 抖 开 翅 膀 ， 飞 去 扑 打 。
大 圣 见 了 ， 一 只 翅 膀 飞 去 ， 变 成 一 只 大 老 ， 冲 天 而 去 。
二 郎 见 了 ， 急 忙 抽 动 羽 毛 ， 动 身 一 变 ， 变 成 一 只 大 海 鹤 ， 钻 上 云 霄 来 。
大 圣 又 把 自 己 的 身 子 按 下 来 ， 进 入 涧 中 ， 变 成 一 个 鱼 儿 ， 淬 进 水 里 。
二 郎 赶 到 涧 边 ， 不 见 踪 迹 。
心 里 暗 想 道 ： 这 一 定 会 下 水 去 了 ， 一 定 会 变 成 鱼 虾 之 类 。
等 我 再 改 变 ， 再 改 拿 他 。
果 然 一 变 ， 变 成 一 个 鱼 鹰 儿 ， 飘 荡 在 下 流 的 水 波 面 上 ， 等 待 一 个 时 间 。
那 个 大 圣 变 成 鱼 儿 ， 顺 着 水 流 正 好 游 玩 ， 忽 然 看 见 一 只 飞 禽 ， 似 青 ， 毛 片 不 青 ； 似 鹭 ， 头 上 没 有 头 毛 ， 似 老 ， 腿 又 不 红 。
二 郎 看 见 后 说 ： 打 花 的 鱼 儿 ， 象 鲤 鱼 ， 尾 巴 不 红 ； 象 鱼 ， 花 纹 的 鳞 甲 不 见 ； 象 黑 鱼 ， 头 上 没 有 星 星 ； 象 鱼 ， 壳 上 没 有 针 。
何 以 见 之 ？
他 赶 快 上 来 ， 被 刷 得 一 只 嘴 啄 了 。
那 个 大 圣 人 就 把 它 扔 到 水 里 ， 一 变 ， 变 成 一 条 水 蛇 ， 游 到 岸 边 ， 钻 进 草 中 。
二 郎 于 是 骂 他 不 着 ， 他 发 现 水 声 响 亮 ， 发 现 一 条 蛇 咬 了 出 去 ， 认 出 来 是 大 圣 。
急 忙 转 身 ， 又 变 了 一 只 红 绣 顶 的 灰 鹤 ， 伸 着 一 个 长 嘴 ， 与 一 把 尖 头 铁 钳 子 相 似 ， 径 直 来 吃 这 个 水 蛇 。
水 蛇 跳 一 跳 ， 又 变 成 一 只 花 ， 树 木 ， 立 在 蓼 汀 上 。
二 郎 见 其 变 得 卑 贱 ， 所 以 不 去 附 近 的 鸟 ， 不 拘 于 鸾 、 凤 、 老 鹰 、 老 鹰 、 老 鹰 、 老 鹰 、 老 鹰 ， 都 与 它 们 交 配 ， 所 以 不 去 掉 它 。
立 即 出 现 原 来 的 身 子 ， 快 走 了 将 要 离 开 ， 拿 过 去 的 弹 弓 ， 拽 满 了 ， 一 个 弹 子 把 它 打 了 一 个 脚 脚 。
大 圣 乘 此 机 会 ， 翻 下 山 崖 ， 伏 在 山 崖 上 ， 又 变 成 一 座 土 地 庙 ， 大 张 着 口 ， 好 像 是 个 庙 门 ， 牙 齿 变 成 门 扇 ， 舌 头 变 成 菩 萨 ， 眼 睛 变 成 窗 ， 只 有 尾 巴 不 好 收 拾 ， 竖 在 后 面 ， 变 成 一 根 旗 竿 。
真 君 赶 到 崖 下 ， 看 不 见 打 倒 的 鸟 ， 只 有 一 间 小 庙 。
急 忙 睁 开 凤 眼 ， 仔 细 看 ， 只 见 旗 竿 立 在 后 面 ， 笑 着 说 ： 是 这 了 ， 他 现 在 又 在 那 里 哄 我 。
我 曾 经 见 过 庙 宇 ， 更 不 曾 见 过 一 个 旗 竿 竖 在 后 面 的 。
断 绝 是 这 畜 生 弄 。
他 如 果 哄 我 进 去 ， 他 就 一 口 咬 住 。
我 怎 么 肯 进 去 ， 等 我 抽 拳 先 捣 坏 窗 ， 然 后 踢 门 扇 。
大 圣 听 了 ， 心 惊 地 说 ： 好 恶 ， 好 恶 ， 好 恶 ， 门 扇 是 我 的 牙 齿 ， 窗 是 我 的 眼 睛 ， 如 果 打 了 牙 ， 捣 了 眼 ， 又 怎 么 样 好 呢 ？
真 君 前 后 后 后 纷 纷 追 赶 ， 只 见 四 位 太 尉 、 二 位 将 军 一 齐 拥 拥 着 来 ， 说 ： 兄 长 ， 拿 住 大 圣 了 吗 ？ 真 君 笑 着 说 ： 那 猴 儿 刚 自 己 改 变 座 位 ， 喧 闹 我 。
我 正 要 捣 他 的 窗 户 ， 踢 他 的 门 扇 ， 他 就 放 了 一 纵 ， 又 渺 无 踪 迹 。
可 怪 ， 可 怪 呀 众 人 都 愕 然 ， 四 处 望 去 ， 再 也 没 有 形 影 。
真 君 说 ： 兄 弟 们 在 这 里 看 守 巡 逻 ， 等 我 上 去 找 他 们 。
他 急 忙 放 开 身 子 驾 着 云 ， 从 半 空 中 飞 起 。
他 看 见 那 个 李 天 王 高 擎 着 照 妖 镜 ， 和 何 吒 站 在 云 端 ， 真 君 说 ： 天 王 ， 曾 见 过 那 个 猴 王 吗 ？ 天 王 说 ： 不 曾 上 来 ， 我 这 里 照 着 它 吗 ？
真 君 把 它 赌 变 化 ， 戏 弄 神 通 ， 拿 群 猴 一 事 说 完 。
又 说 ： 他 变 了 庙 宇 ， 正 打 的 地 方 ， 就 走 了 。
李 天 王 听 了 话 ， 又 拿 着 照 妖 镜 四 方 一 照 ， 哈 哈 笑 着 说 ： 真 君 ， 快 去 吧 ， 快 去 吧 。
那 猴 使 你 用 隐 身 法 ， 跑 出 营 寨 ， 到 你 那 里 灌 江 口 去 。
二 郎 听 了 ， 立 即 取 出 神 锋 ， 回 到 江 口 来 追 赶 。
又 说 ： 那 大 圣 已 经 到 了 灌 江 口 ， 转 身 一 变 ， 变 成 了 二 郎 爷 爷 的 模 样 ， 敲 下 云 头 ， 径 直 进 入 庙 里 。
鬼 判 不 能 互 相 认 识 ， 一 个 个 跪 着 头 迎 接 。
他 坐 在 中 间 ， 点 点 点 点 点 点 点 点 点 香 火 ， 看 见 李 虎 拜 还 的 三 牲 ， 张 龙 许 下 的 保 福 ， 赵 甲 求 子 的 文 书 ， 钱 丙 告 病 的 良 愿 。
正 在 看 那 地 方 ， 有 人 报 告 说 ： 又 有 一 个 老 爷 来 了 。
众 鬼 判 断 急 忙 地 观 看 ， 没 有 不 惊 心 的 。
真 君 又 说 ： 有 个 什 么 齐 天 大 圣 ， 刚 到 这 里 吗 ？ 众 鬼 判 道 ： 不 曾 见 过 什 么 大 圣 ， 只 有 一 个 老 爷 爷 在 里 面 查 点 哩 。
真 君 撞 进 门 ， 大 圣 看 见 了 ， 拿 出 原 来 的 相 貌 说 ： 郎 君 不 必 喧 哗 ， 庙 宇 已 姓 孙 了 。
这 位 真 君 就 举 起 三 尖 两 刃 神 锋 ， 劈 开 脸 就 砍 。
那 猴 王 使 你 身 法 ， 让 你 超 过 神 锋 。
拿 出 那 个 绣 花 针 儿 ， 打 开 一 个 账 子 ， 碗 子 里 的 粗 细 ， 赶 到 前 面 ， 面 对 面 回 来 。
两 个 人 喧 哗 闹 闹 ， 打 出 庙 门 ， 半 路 雾 气 ， 半 路 云 彩 ， 一 边 走 一 边 作 战 ， 又 打 到 花 果 山 。
惊 慌 得 到 那 四 大 天 王 等 众 ， 更 加 紧 密 防 卫 。
康 、 张 太 尉 等 人 迎 接 真 君 ， 合 心 协 力 ， 把 美 猴 王 围 绕 不 再 问 题 。
说 ： 大 力 鬼 王 既 已 调 了 真 君 和 六 兄 弟 ， 率 兵 擒 拿 魔 鬼 去 后 ， 又 上 界 回 来 报 告 。
玉 帝 和 观 音 菩 萨 、 王 母 和 众 仙 卿 ， 正 在 灵 霄 殿 讲 话 ， 说 ： 既 然 是 二 郎 已 经 去 参 战 ， 这 一 天 还 没 有 回 报 。
观 音 合 掌 说 ： 我 请 陛 下 同 道 祖 出 南 天 门 外 ， 亲 自 去 看 看 虚 实 如 何 ？ 玉 帝 说 ： 这 话 有 理 。
于 是 就 摆 开 车 驾 ， 和 道 祖 、 观 音 、 王 母 一 起 来 到 南 天 门 。
早 晨 有 个 天 丁 、 力 士 接 着 ， 开 门 远 远 地 观 看 。
只 见 诸 天 丁 布 置 罗 网 ， 围 住 四 面 ， 李 天 王 与 何 吒 擎 着 照 妖 镜 ， 立 在 空 中 ， 真 君 把 大 圣 围 绕 在 中 间 ， 纷 纷 争 斗 啊 。
菩 萨 开 口 对 老 君 说 ： 贫 僧 所 推 举 的 二 郎 神 如 何 ， 果 真 有 神 通 ， 已 经 把 那 大 圣 围 困 了 ， 只 是 没 有 得 到 擒 拿 。
我 现 在 帮 助 他 一 功 ， 决 定 要 拿 住 他 。
老 君 说 ： 菩 萨 带 着 什 么 兵 器 ， 怎 么 能 帮 助 他 呢 ？ 菩 萨 说 ： 我 把 那 净 瓶 、 杨 柳 扔 下 去 ， 打 那 猴 头 ， 即 使 不 能 打 死 ， 也 打 一 跌 ， 让 二 郎 小 圣 好 去 拿 它 。
老 君 说 ： 你 的 瓶 是 个 磁 器 ， 能 打 它 就 好 ， 如 果 打 不 着 他 的 头 ， 或 撞 着 他 的 铁 棒 ， 却 不 打 碎 了 ， 你 暂 且 不 要 动 手 ， 等 我 老 君 帮 助 他 一 功 。
菩 萨 说 ： 你 有 什 么 兵 器 ？ 老 君 说 ： 有 ， 有 ， 有 。
他 捋 起 衣 袖 ， 从 左 臂 上 取 出 一 个 圈 子 ， 说 道 ： 这 件 兵 器 ， 是 用 铁 炼 的 ， 被 我 用 还 丹 点 成 ， 养 成 了 一 身 灵 气 ， 善 于 变 化 ， 水 火 不 侵 ， 又 能 包 藏 各 种 东 西 。
又 叫 金 钢 雕 ， 又 叫 金 钢 套 。
当 年 我 经 过 函 关 时 ， 化 胡 为 佛 ， 非 常 惭 愧 他 。
早 晚 才 可 以 防 备 自 身 。
等 我 丢 下 去 ， 打 他 一 下 。
说 完 ， 从 天 门 上 往 下 一 ， 滴 水 流 ， 直 到 花 果 山 的 营 盘 里 。
猴 王 只 顾 苦 战 七 圣 ， 却 不 知 道 天 上 坠 下 这 种 兵 器 ， 打 中 了 天 灵 ， 立 不 稳 脚 ， 跌 了 一 下 ， 爬 起 来 就 跑 。
被 二 郎 爷 爷 的 小 狗 赶 上 来 ， 看 着 腿 肚 子 上 的 一 口 ， 又 拽 了 一 跌 。
他 睡 倒 在 地 上 ， 骂 道 ： 这 个 亡 人 ， 你 不 去 妨 碍 家 长 ， 却 来 咬 老 孙 子 ， 急 忙 翻 身 爬 不 起 来 ， 被 七 圣 一 拥 拢 住 ， 立 即 用 绳 子 绳 子 绑 住 ， 使 用 钩 刀 把 你 的 骨 头 穿 穿 ， 再 也 不 能 变 化 。
那 老 君 收 拾 了 金 钢 ， 请 玉 帝 和 观 音 、 王 母 、 众 仙 等 ， 一 起 回 到 灵 霄 殿 。
下 面 四 大 天 王 和 李 天 王 诸 神 都 收 兵 拔 寨 ， 近 前 向 小 圣 祝 贺 喜 喜 ， 都 说 ： 这 是 小 圣 的 功 劳 。
小 圣 说 ： 这 是 上 天 的 大 福 ， 众 神 的 威 权 ， 我 有 什 么 功 劳 ？ 康 、 张 、 姚 、 李 说 ： 兄 长 不 必 多 说 ， 暂 且 押 这 个 奴 仆 去 上 界 见 玉 帝 ， 请 圣 旨 发 送 去 。
真 君 说 ： 贤 弟 ， 你 们 没 有 接 受 上 天 的 赏 赐 ， 不 能 当 面 见 玉 帝 。
让 天 甲 神 兵 押 着 ， 我 同 天 王 等 上 界 回 来 。
你 们 率 领 众 人 在 这 里 搜 山 ， 搜 刮 干 净 之 后 ， 仍 然 回 到 灌 口 。
等 我 请 求 赏 赐 ， 讨 伐 功 勋 ， 回 来 共 同 欢 乐 。
四 位 太 尉 、 二 位 将 军 依 照 他 的 话 答 应 。
这 位 真 君 与 众 人 马 上 驾 着 云 头 ， 唱 凯 歌 ， 得 胜 朝 天 。
不 多 时 ， 到 通 明 殿 外 面 。
天 师 启 奏 道 ： 四 大 天 王 等 人 已 经 捉 住 妖 猴 齐 天 大 圣 了 ， 来 此 听 宣 讲 。
玉 帝 传 旨 ， 立 即 命 大 力 鬼 王 与 天 丁 等 人 ， 押 到 斩 妖 台 ， 将 这 个 人 的 尸 体 碎 割 。
唉 ， 正 是 欺 现 在 遭 受 刑 法 法 令 的 痛 苦 ， 英 雄 气 概 等 待 时 机 休 息 。
最 终 不 知 那 猴 王 的 性 命 如 何 ， 暂 且 听 下 回 的 分 析 解 释 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第七回}     八卦爐中逃大聖　五行山下定心猿

富貴功名，前緣分定，為人切莫欺心。正大光明，忠良善果彌深。些些狂妄天
加譴，眼前不遇待時臨。問東君，因甚如今禍害相侵？只為心高圖罔極，不分
上下亂規箴。

話表齊天大聖被眾天兵押去斬妖臺下，綁在降妖柱上，刀砍斧剁，槍刺劍刳，
莫想傷及其身。南斗星奮令火部眾神放火煨燒，亦不能燒著。又著雷部眾神以
雷屑釘打，越發不能傷損一毫。那大力鬼王與眾啟奏道：「萬歲，這大聖不知
是何處學得這護身之法，臣等用刀砍斧剁，雷打火燒，一毫不能傷損，卻如之
何？」玉帝聞言道：「這廝這等這等，如何處治？」太上老君即奏道：「那猴
吃了蟠桃，飲了御酒，又盜了仙丹。我那五壺丹，有生有熟，被他都吃在肚裏
。運用三昧火，鍛成一塊，所以渾做金鋼之軀，急不能傷。不若與老道領去，
放在八卦爐中，以文武火鍛煉，煉出我的丹來，他身自為灰燼矣。」玉帝聞言
，即教六丁、六甲將他解下，付與老君。老君領旨去訖。一壁廂宣二郎顯聖，
賞賜金花百朵、御酒百瓶、還丹百粒、異寶明珠、錦繡等件，教與義兄弟分享
。真君謝恩，回灌江口不題。

那老君到兜率宮，將大聖解去繩索，放了穿琵琶骨之器，推入八卦爐中，命看
爐的道人、架火的童子，將火搧起鍛煉。原來那爐是乾、坎、艮、震、巽、離
、坤、兌八卦。他即將身鑽在巽宮位下。巽乃風也，有風則無火。只是風攪得
煙來，把一雙眼火?紅了，弄做個老害病眼，故喚作「火眼金睛」。

真個光陰迅速，不覺七七四十九日，老君的火候俱全。忽一日，開爐取丹。那
大聖雙手侮著眼，正自揉搓流涕，只聽得爐頭聲響。猛睜睛看見光明，他就忍
不住，將身一縱，跳出丹爐，?喇一聲，蹬倒八卦爐，往外就走。慌得那架火
、看爐與丁甲一班人來扯，被他一個個都放倒，好似癲癇的白額虎，風狂的獨
角龍。老君趕上抓一把，被他一捽，捽了個倒栽蔥，脫身走了。即去耳中掣出
如意棒，迎風幌一幌，碗來粗細，依然拿在手中，不分好歹，卻又大亂天宮，
打得那九曜星閉門閉戶，四天王無影無形。好猴精，有詩為證。詩曰：
混元體正合先天，萬劫千番只自然。
　　　　渺渺無為渾太乙，如如不動號初玄。
　　　　爐中久煉非鉛汞，物外長生是本仙。
　　　　變化無窮還變化，三皈五戒總休言。
又詩：
　　　　一點靈光徹太虛，那條拄杖亦如之。
　　　　或長或短隨人用，橫豎橫排任卷舒。
　　又詩：
　　　　猿猴道體配人心，心即猿猴意思深。
　　　　大聖齊天非假論，官封弼馬豈知音。
　　　　馬猿合作心和意，緊縛牢拴莫外尋。
　　　　萬相歸真從一理，如來同契住雙林。

這一番，那猴王不分上下，使鐵棒東打西敵，更無一神可擋，只打到通明殿裏
，靈霄殿外。幸有佑聖真君的佐使王靈官執殿，他看大聖縱橫，掣金鞭近前擋
住道：「潑猴何往？有吾在此，切莫猖狂。」這大聖不由分說，舉棒就打﹔那
靈官鞭起相迎。兩個在靈霄殿前廝渾一處，好殺：
赤膽忠良名譽大，欺天誑上聲名壞。一低一好幸相持，豪傑英雄同賭賽。鐵棒
兇，金鞭快，正直無私怎忍耐？這個是太乙雷聲應化尊，那個是齊天大聖猿猴
怪。金鞭鐵棒兩家能，都是神宮仙器械。今日在靈霄寶殿弄威風，各展雄才真
可愛。一個欺心要奪斗牛宮，一個竭力匡扶玄聖界。苦爭不讓顯神通，鞭棒往
來無勝敗。

他兩個鬥在一處，勝敗未分。早有佑聖真君又差將佐發文到雷府，調三十六員
雷將齊來，把大聖圍在垓心，各騁兇惡鏖戰。那大聖全無一毫懼色，使一條如
意棒，左遮右擋，後架前迎。一時見那眾雷將的刀槍劍戟、鞭簡撾鎚、鉞斧金
瓜、旄鐮月鏟來的甚緊，他即搖身一變：變做三頭六臂﹔把如意棒幌一幌，變
作三條﹔六隻手使開三條棒，好便似紡車兒一般，滴流流，在那垓心裏飛舞。
眾雷神莫能相近。真個是：
圓陀陀，光灼灼，亙古常存人怎學？入火不能焚，入水何曾溺？光明一顆摩尼
珠，劍戟刀槍傷不著。也能善，也能惡，眼前善惡憑他作。善時成佛與成仙，
惡處披毛並帶角。無窮變化鬧天宮，雷將神兵不可捉。

當時眾神把大聖攢在一處，卻不能近身，亂嚷亂鬥。早驚動玉帝，遂傳旨著遊
奕靈官同翊聖真君上西方請佛老降伏。

那二聖得了旨，徑到靈山勝境雷音寶剎之前，對四金剛、八菩薩禮畢，即煩轉
達。眾神隨至寶蓮臺下啟知，如來召請。二聖禮佛三匝，侍立臺下。如來問：
「玉帝何事，煩二聖下臨？」二聖即啟道：「向時花果山產一猴，在那裏弄神
通，聚眾猴攪亂世界。玉帝降招安旨，封為弼馬溫，他嫌官小反去。當遣李天
王、哪吒太子擒拿未獲，復招安他，封做齊天大聖，先有官無祿。著他代管蟠
桃園，他即偷桃﹔又走至瑤池，偷殽、偷酒，攪亂大會﹔仗酒又暗入兜率宮，
偷老君仙丹，反出天宮。玉帝復遣十萬天兵，亦不能收伏。後觀世音舉二郎真
君同他義兄弟追殺，他變化多端，虧老君拋金鋼琢打中，二郎方得拿住。解赴
御前，即命斬之，刀砍斧剁，火燒雷打，俱不能傷。老君奏准領去，以火鍛煉
。四十九日開鼎，他卻又跳出八卦爐，打退天丁，徑入通明殿裏，靈霄殿外。
被佑聖真君的佐使王靈官擋住苦戰，又調三十六員雷將把他困在垓心，終不能
相近。事在緊急，因此玉帝特請如來救駕。」如來聞說，即對眾菩薩道：「汝
等在此穩坐法堂，休得亂了禪位，待我煉魔救駕去來。」

如來即喚阿儺、迦葉二尊者相隨，離了雷音，徑至靈霄門外。忽聽得喊聲振耳
，乃三十六員雷將圍困著大聖哩。佛祖傳法旨：「教雷將停息干戈，放開營所
，叫那大聖出來，等我問他有何法力。」眾將果退。大聖也收了法象，現出原
身近前，怒氣昂昂，厲聲高叫道：「你是那方善士，敢來止住刀兵問我？」如
來笑道：「我是西方極樂世界釋迦牟尼尊者。南無阿彌陀佛！今聞你猖狂村野
，屢反天宮，不知是何方生長，何年得道，為何這等暴橫？」大聖道：「我本：
　　　　天地生成靈混仙，花果山中一老猿。
　　　　水簾洞裏為家業，拜友尋師悟太玄。
　　　　煉就長生多少法，學來變化廣無邊。
　　　　因在凡間嫌地窄，立心端要住瑤天。
　　　　靈霄寶殿非他久，歷代人王有分傳。
　　　　強者為尊該讓我，英雄只此敢爭先。」

佛祖聽言，呵呵冷笑道：「你那廝乃是個猴子成精，焉敢欺心，要奪玉皇上帝
尊位？他自幼修持，苦歷過一千七百五十劫。每劫該十二萬九千六百年，你算
他該多少年數，方能享受此無極大道？你那個初世為人的畜生，如何出此大言
？不當人子，不當人子，折了你的壽算。趁早皈依，切莫胡說。但恐遭了毒手
，性命頃刻而休，可惜了你的本來面目。」大聖道：「他雖年幼修長，也不應
久占在此。常言道：『皇帝輪流做，明年到我家。』只教他搬出去，將天宮讓
與我，便罷了﹔若還不讓，定要攪攘，永不清平。」佛祖道：「你除了長生變
化之法，再有何能，敢占天宮勝境？」大聖道：「我的手段多哩：我有七十二
般變化，萬劫不老長生﹔會駕觔斗雲，一縱十萬八千里。如何坐不得天位？」
佛祖道：「我與你打個賭賽：你若有本事，一觔斗打出我這右手掌中，算你贏
，再不用動刀兵，苦爭戰，就請玉帝到西方居住，把天宮讓你﹔若不能打出手
掌，你還下界為妖，再修幾劫，卻來爭吵。」那大聖聞言，暗笑道：「這如來
十分好獃。我老孫一觔斗去十萬八千里，他那手掌方圓不滿一尺，如何跳不出
去？」急發聲道：「既如此說，你可做得主張？」佛祖道：「做得，做得。」
伸開右手，卻似個荷葉大小。

那大聖收了如意棒，抖擻神威，將身一縱，站在佛祖手心裏，卻道聲：「我出
去也。」你看他一路雲光，無形無影去了。佛祖慧眼觀看，見那猴王風車子一
般相似不住，只管前進。大聖行時，忽見有五根肉紅柱子，撐著一股青氣。他
道：「此間乃盡頭路了。這番回去，如來作證，靈霄宮定是我坐也。」又思量
說：「且住，等我留下些記號，方好與如來說話。」拔下一根毫毛，吹口仙氣
，叫：「變！」變作一管濃墨雙毫筆，在那中間柱子上寫一行大字云：「齊天
大聖，到此一遊。」寫畢，收了毫毛。又不莊尊，卻在第一根柱子根下撒了一
泡猴尿。翻轉觔斗雲，徑回本處，站在如來掌內道：「我已去，今來了。你教
玉帝讓天宮與我。」

如來罵道：「我把你這個尿精猴子，你正好不曾離了我掌哩。」大聖道：「你
是不知。我去到天盡頭，見五根肉紅柱，撐著一股青氣，我留個記在那裏，你
敢和我同去看麼？」如來道：「不消去，你只自低頭看看。」那大聖睜圓火眼
金睛，低頭看時，原來佛祖右手中指寫著「齊天大聖，到此一遊」。大指丫裏
，還有些猴尿臊氣。大聖吃了一驚道：「有這等事？有這等事？我將此字寫在
撐天柱子上，如何卻在他手指上？莫非有個未卜先知的法術？我決不信，不信
。等我再去來。」

好大聖，急縱身又要跳出。被佛祖翻掌一撲，把這猴王推出西天門外，將五指
化作金、木、水、火、土五座聯山，喚名「五行山」，輕輕的把他壓住。眾雷
神與阿儺、迦葉一個個合掌稱揚道：「善哉，善哉！
　　　　當年卵化學為人，立志修行果道真。
　　　　萬劫無移居勝境，一朝有變散精神。
　　　　欺天罔上思高位，凌聖偷丹亂大倫。
　　　　惡貫滿盈今有報，不知何日得翻身。」

如來佛祖殄滅了妖猴，即喚阿儺、迦葉同轉西方極樂世界。時有天蓬、天佑急
出靈霄寶殿道：「請如來少待，我主大駕來也。」佛祖聞言，回首瞻仰。須臾
，果見八景鸞輿，九光寶蓋，聲奏玄歌妙樂，詠哦無量神章，散寶花，噴真香
，直至佛前謝曰：「多蒙大法收殄妖邪，望如來少停一日，請諸仙做一會筵奉
謝。」如來不敢違悖，即合掌謝道：「老僧承大天尊宣命來此，有何法力？還
是天尊與眾神洪福。敢勞致謝？」玉帝傳旨，即著雷部眾神，分頭請三清、四
御、五老、六司、七元、八極、九曜、十都、千真、萬聖來此赴會，同謝佛恩
。又命四大天師、九天仙女，大開玉京金闕、太玄寶宮、洞陽玉館，請如來高
座七寶靈臺，調設各班坐位，安排龍肝鳳髓，玉液蟠桃。

不一時，那玉清元始天尊、上清靈寶天尊、太清道德天尊、五?真君、五斗星
君、三官四聖、九曜真君、左輔、右弼、天王、哪吒，玄虛一應靈通，對對旌
旗，雙雙幡蓋，都捧著明珠異寶，壽果奇花，向佛前拜獻曰：「感如來無量法
力，收伏妖猴。蒙大天尊設宴，呼喚我等皆來陳謝。請如來將此會立一名如何
？」如來領眾神之託曰：「今欲立名，可作個安天大會。」各仙老異口同聲，
俱道：「好個『安天大會』！好個『安天大會』！」言訖，各坐座位，走斝傳
觴，簪花鼓瑟，果好會也。有詩為證。詩曰：
　　　　宴設蟠桃猴攪亂，安天大會勝蟠桃。
　　　　龍旗鸞輅祥光藹，寶節幢幡瑞氣飄。
　　　　仙樂玄歌音韻美，鳳簫玉管響聲高。
　　　　瓊香繚繞群仙集，宇宙清平賀聖朝。

眾皆暢然喜會，只見王母娘娘引一班仙子、仙娥、美姬、美女飄飄蕩蕩舞向佛
前，施禮曰：「前被妖猴攪亂蟠桃一會，請眾仙眾佛俱成功。今蒙如來大法鍊
鎖頑猴，喜慶『安天大會』，無物可謝，今是我淨手親摘大株蟠桃數顆奉獻。」
真個是：
　　　　半紅半綠噴甘香，艷麗仙根萬載長。
　　　　堪笑武陵源上種，爭如天府更奇強。
　　　　紫紋嬌嫩寰中少，緗核清甜世莫雙。
　　　　延壽延年能易體，有緣食者自非常。

佛祖合掌向王母謝訖。王母又著仙姬、仙子唱的唱，舞的舞。滿會群仙又皆賞
讚。正是：
縹緲天香滿座，繽紛仙蕊仙花。玉京金闕大榮華。異品奇珍無價。對對與天齊
壽，雙雙萬劫增加。桑田滄海任更差。他自無驚無訝。

王母正著仙姬、仙子歌舞，觥籌交錯，不多時，忽又聞得：
　　　　一陣異香來鼻噢，驚動滿堂星與宿。
　　　　天仙佛祖把杯停，各各抬頭迎目候。
　　　　霄漢中間現老人，手捧靈芝飛藹繡。
　　　　葫蘆藏蓄萬年丹，寶籙名書千紀壽。
　　　　洞裏乾坤任自由，壺中日月隨成就。
　　　　遨遊四海樂清閑，散淡十洲容輻輳。
　　　　曾赴蟠桃醉幾遭，醒時明月還依舊。
　　　　長頭大耳短身軀，南極之方稱老壽。

壽星又到。見玉帝禮畢，又見如來，申謝曰：「始聞那妖猴被老君引至兜率宮鍛
煉，以為必致平安，不期他又反出。幸如來善伏此怪，設宴奉謝，故此聞風而來
。更無他物可獻，特具紫芝瑤草、碧藕金丹奉上。」詩曰：
　　　　碧藕金丹奉釋迦，如來萬壽若恆沙。
　　　　清平永樂三乘錦，康泰長生九品花。
　　　　無相門中真法主，色空天上是仙家。
　　　　乾坤大地皆稱祖，丈六金身福壽賒。

如來忻然領謝。壽星得座，依然走斝傳觴。只見赤腳大仙又至，向玉帝前頫?禮
畢，又對佛祖謝道：「深感法力，降伏妖猴。無物可以表敬，特具交梨二顆、火
棗數枚奉獻。」詩曰：
　　　　大仙赤腳棗梨香，敬獻彌陀壽算長。
　　　　七寶蓮臺山樣穩，千金花座錦般粧。
　　　　壽同天地言非謬，福比洪波話豈狂。
　　　　福壽如期真個是，清閑極樂那西方。

如來又稱謝了，叫阿儺、迦葉將各所獻之物，一一收起，方向玉帝前謝宴。眾各
酩酊。只見個巡視靈官來報道：「那大聖伸出頭來了。」佛祖道：「不妨，不妨
。」袖中只取出一張帖子，上有六個金字：「唵嘛呢叭吽」。遞與阿儺，叫貼在
那山頂上。這尊者即領帖子，拿出天門，到那五行山頂上，緊緊的貼在一塊四方
石上，那座山即生根合縫。可運用呼吸之氣，手兒爬出，可以搖掙搖掙。阿儺回
報道：「已將帖子貼了。」

如來即辭了玉帝眾神，與二尊者出天門之外。又發一個慈悲心，念動真言咒語，
將五行山召一尊土地神祗，會同五方揭諦，居住此山監押。但他饑時，與他鐵丸
子吃﹔渴時，與他溶化的銅汁飲。待他災愆滿日，自有人救他。正是：
　　　　妖猴大膽反天宮，卻被如來伏手降。
　　　　渴飲溶銅捱歲月，饑餐鐵彈度時光。
　　　　天災苦困遭磨折，人事淒涼喜命長。
　　　　若得英雄重展掙，他年奉佛上西方。
　　又詩曰：
　　　　伏逞豪強大勢興，降龍伏虎弄乖能。
　　　　偷桃偷酒遊天府，受籙承恩在玉京。
　　　　惡貫滿盈身受困，善根不絕氣還昇。
　　　　果然脫得如來手，且待唐朝出聖僧。

    畢竟不知向後何年何月方滿災殃，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 七 回} 《 八 卦 炉 中 逃 大 圣 五 行 山 下 定 心 猿 富 贵 功 名 ， 前 缘 分 定 ， 为 人 切 莫 欺 心 。
正 大 光 明 ， 忠 良 善 果 更 深 。
这 些 狂 妄 妄 妄 ， 上 天 谴 责 他 ， 眼 前 不 遇 ， 等 待 时 机 到 来 。
问 东 君 ， 因 为 如 今 祸 害 相 互 侵 害 ， 只 是 为 了 心 思 高 远 谋 划 没 有 尽 头 ， 不 分 上 下 乱 规 劝 。
说 ： 齐 天 大 圣 被 众 天 兵 把 他 押 到 斩 妖 台 下 ， 把 他 绑 在 降 妖 柱 上 ， 用 刀 砍 斧 砍 ， 用 刀 刺 剑 ， 没 想 到 他 的 身 体 受 伤 。
南 斗 星 奋 力 命 令 火 部 的 众 神 放 火 烧 ， 也 不 能 烧 着 。
又 著 雷 部 众 神 用 雷 屑 钉 打 ， 越 发 不 能 损 伤 一 毫 。
那 大 力 鬼 王 和 众 人 启 奏 道 ： 万 岁 ， 这 个 大 圣 不 知 是 什 么 地 方 学 到 这 样 的 保 身 法 术 ， 我 们 用 刀 、 斧 、 刀 、 刀 、 刀 、 刀 、 刀 、 刀 、 刀 、 刀 、 刀 、 刀 、 打 、 火 烧 ， 一 点 也 不 能 伤 害 ， 又 怎 么 办 呢 ？ 玉 帝 听 了 后 说 道 ： 这 些 这 些 人 ， 怎 么 治 呢 ？ 太 上 老 君 立 即 上 奏 说 ： 那 猴 吃 了 蟠 桃 ， 喝 了 御 酒 ， 又 偷 了 仙 丹 ？
我 的 五 壶 丹 ， 有 生 有 熟 ， 被 他 都 吃 在 肚 里 。
用 三 昧 火 ， 锻 成 一 块 ， 所 以 浑 成 金 钢 的 形 体 ， 紧 急 不 能 伤 害 。
不 如 把 老 道 带 去 ， 放 在 八 卦 炉 里 ， 用 文 武 之 火 炼 出 我 的 丹 来 ， 他 自 己 就 成 了 灰 烬 了 。
玉 帝 听 了 这 话 ， 就 教 六 丁 、 六 甲 把 它 解 下 来 ， 交 给 老 君 。
老 君 领 旨 离 去 。
一 壁 厢 宣 二 郎 显 圣 ， 赏 赐 金 花 百 朵 、 御 酒 百 瓶 、 还 丹 百 斛 、 异 宝 明 珠 、 锦 绣 等 物 ， 教 他 与 义 兄 弟 分 享 。
真 君 谢 恩 ， 回 去 灌 溉 江 口 没 有 题 目 。
又 将 大 圣 解 去 的 绳 索 ， 放 下 了 解 琵 琶 骨 的 器 具 ， 推 进 八 卦 炉 里 ， 让 看 火 炉 的 童 子 ， 把 火 烧 起 来 。
原 来 的 炉 是 乾 、 坎 、 艮 、 震 、 巽 、 离 、 坤 、 兑 八 卦 。
即 将 自 己 的 身 子 钻 到 了 巽 宫 的 位 子 下 面 。
巽 是 风 ， 有 风 就 没 有 火 。
只 是 风 搅 得 烟 来 ， 把 一 双 眼 火 烧 红 了 ， 弄 作 个 老 害 病 眼 ， 所 以 叫 它 火 眼 金 睛 。
真 的 光 阴 迅 速 ， 不 知 不 觉 有 七 七 四 十 九 天 ， 老 君 的 火 候 全 都 保 全 了 。
忽 然 有 一 天 ， 开 炉 取 丹 。
那 大 圣 双 手 侮 辱 着 眼 睛 ， 正 自 己 擦 着 眼 泪 ， 只 听 到 炉 头 的 声 音 。
俄 然 ， 忽 然 不 见 ， 忽 然 不 见 ， 忽 然 不 见 ， 忽 然 不 见 。
忽 然 有 一 个 架 火 、 看 炉 和 丁 甲 一 班 人 来 搅 ， 被 他 一 个 个 都 放 倒 ， 好 像 是 癫 狂 的 白 额 虎 ， 风 狂 的 独 角 龙 。
老 君 赶 上 去 抓 住 一 把 ， 被 他 咬 了 一 个 倒 地 上 的 葱 ， 脱 身 逃 走 了 。
随 即 从 耳 中 拿 出 如 意 棒 ， 迎 风 打 一 个 扇 子 ， 碗 里 的 粗 细 ， 仍 然 拿 在 手 中 ， 不 分 好 歹 ， 却 又 大 乱 天 宫 ， 打 得 那 九 曜 星 闭 门 闭 户 ， 四 天 王 无 影 无 形 。
喜 欢 猴 精 ， 有 诗 作 证 据 。
《 诗 经 》 说 ： 混 元 体 正 合 先 天 ， 万 劫 千 番 只 自 然 。
茫 茫 无 为 浑 太 乙 ， 如 不 动 号 初 玄 。
炉 中 长 久 炼 炼 不 是 铅 汞 ， 物 外 长 生 就 是 仙 。
变 化 无 穷 还 有 变 化 ， 三 念 五 戒 总 不 说 话 。
又 有 诗 ： 一 点 灵 光 彻 太 虚 ， 那 支 拄 杖 也 是 这 样 。
或 长 或 短 ， 随 随 人 使 用 ， 横 、 横 、 排 ， 任 凭 卷 卷 舒 展 。
又 有 一 首 诗 ： 猿 猴 道 体 配 人 心 ， 心 就 猿 猴 意 思 深 。
大 圣 齐 天 非 假 论 ， 官 封 弼 马 岂 知 音 。
马 猿 合 作 心 和 意 ， 紧 锁 牢 锁 莫 外 寻 。
万 相 归 真 从 一 理 ， 如 来 同 契 住 双 林 。
这 一 次 ， 那 猴 王 不 分 上 下 ， 使 铁 棒 东 击 西 敌 ， 更 没 有 一 个 神 可 以 抵 挡 ， 只 打 到 通 明 殿 里 ， 灵 霄 殿 外 。
幸 有 佑 圣 真 君 的 佐 使 王 灵 官 执 殿 ， 他 看 大 圣 纵 横 ， 拉 着 金 鞭 ， 在 前 面 挡 住 道 ： 泼 猴 去 哪 里 ， 有 我 在 这 里 ， 切 莫 狂 妄 。
这 位 大 圣 不 由 分 说 ， 举 棒 就 打 ， 那 灵 官 鞭 子 起 来 迎 接 。
两 个 人 在 灵 霄 殿 前 一 个 混 沌 ， 好 杀 ： 赤 胆 忠 良 ， 名 誉 大 ， 欺 骗 皇 上 ， 声 名 败 坏 。
一 个 地 位 低 下 ， 一 个 人 喜 好 ， 侥 幸 相 持 ， 豪 杰 英 雄 同 赌 赛 。
铁 棒 凶 ， 金 鞭 快 ， 正 直 无 私 ， 怎 么 忍 耐 ？ 这 是 太 乙 雷 声 应 化 尊 ， 那 是 齐 天 大 圣 猿 猴 怪 。
金 鞭 铁 棒 两 家 能 ， 都 是 神 宫 的 仙 器 。
今 日 在 灵 霄 宝 殿 玩 弄 威 风 ， 各 展 雄 才 ， 真 可 爱 。
一 个 欺 心 夺 取 斗 牛 宫 ， 一 个 竭 力 匡 扶 玄 圣 界 。
苦 苦 争 辩 不 让 ， 显 示 神 通 ， 鞭 打 往 来 没 有 胜 负 。
其 两 个 人 争 斗 在 一 个 地 方 ， 胜 负 还 没 有 分 。
早 有 佑 圣 真 君 ， 又 派 将 佐 发 文 到 雷 府 ， 调 三 十 六 员 雷 将 一 齐 来 ， 把 大 圣 包 围 在 心 ， 各 自 逞 凶 作 恶 。
那 大 圣 完 全 没 有 一 丝 一 毫 害 怕 的 神 色 ， 让 一 条 如 意 棒 ， 左 边 遮 挡 右 边 挡 住 ， 后 架 前 边 迎 接 。
一 时 间 ， 他 看 见 那 些 雷 将 的 刀 枪 剑 戟 、 鞭 简 锤 、 斧 金 瓜 、 镰 、 月 、 镰 、 镰 、 月 、 箕 、 、 、 、 月 、 、 、 、 簸 箕 、 簸 箕 等 ， 变 成 三 头 六 臂 ， 又 把 如 意 棒 打 起 来 ， 变 成 三 条 棍 子 ； 六 只 手 让 他 打 开 三 条 棒 子 ， 就 好 像 纺 车 儿 一 样 ， 流 淌 着 ， 在 那 的 心 里 飞 舞 。
众 多 的 雷 神 都 不 能 相 近 。
真 的 是 ： 圆 圆 的 珠 子 ， 光 辉 灿 烂 ， 千 古 永 远 存 在 ， 人 怎 么 能 学 习 ， 进 入 火 中 不 能 烧 毁 ， 进 入 水 里 怎 么 能 淹 死 呢 ？ 光 明 的 一 颗 摩 尼 珠 ， 剑 戟 刀 枪 都 伤 不 着 。
也 能 做 到 善 事 ， 也 能 做 到 恶 事 ， 眼 前 的 善 恶 都 凭 借 别 人 作 出 来 。
善 的 时 候 是 成 佛 和 成 仙 ， 恶 的 地 方 都 是 披 毛 并 带 角 。
无 穷 变 化 闹 天 宫 ， 雷 将 神 兵 不 可 捉 。
当 时 众 神 把 大 圣 藏 在 一 个 地 方 ， 却 不 能 靠 近 自 己 的 身 体 ， 乱 吵 乱 斗 。
早 就 惊 动 了 玉 帝 ， 于 是 传 圣 旨 著 游 奕 灵 官 ， 同 翊 圣 真 君 上 西 方 ， 请 佛 老 降 服 。
那 两 位 圣 人 得 到 了 圣 旨 ， 径 直 到 灵 山 胜 境 雷 音 宝 刹 的 前 面 ， 对 四 位 金 刚 、 八 位 菩 萨 礼 拜 完 毕 ， 就 请 转 送 给 他 们 。
众 神 随 从 到 宝 莲 台 下 禀 报 ， 如 来 召 请 。
二 位 圣 人 拜 佛 三 匝 ， 在 台 下 侍 立 。
如 来 问 道 ： 玉 帝 是 什 么 事 ， 麻 烦 二 位 圣 人 来 到 我 这 里 呢 ？ 二 位 圣 人 就 启 奏 道 ： 刚 才 花 果 山 出 产 一 个 猴 子 ， 在 那 里 弄 神 通 ， 聚 集 众 猴 子 搅 乱 世 界 。
玉 帝 降 下 招 安 的 旨 意 ， 封 他 为 弼 马 温 ， 其 他 嫌 官 小 反 而 离 去 。
应 当 派 遣 李 天 王 、 何 吒 太 子 擒 拿 不 到 ， 又 招 安 他 ， 封 他 为 齐 天 大 圣 ， 先 前 有 官 没 有 俸 禄 。
著 他 代 管 蟠 桃 园 ， 他 就 偷 桃 ； 又 跑 到 瑶 池 ， 偷 酒 ， 搅 乱 大 会 ； 仗 着 酒 又 暗 中 进 入 兜 率 宫 ， 偷 老 君 仙 丹 ， 反 而 出 了 天 宫 。
玉 帝 又 派 遣 十 万 天 兵 ， 也 不 能 收 伏 。
后 来 观 世 音 推 举 二 郎 真 君 与 他 义 兄 弟 一 起 追 杀 ， 他 变 化 多 端 ， 亏 欠 老 君 抛 金 钢 琢 打 中 ， 二 郎 才 得 以 捉 住 。
郭 解 赶 到 皇 帝 面 前 ， 立 即 命 令 把 他 斩 首 ， 刀 砍 斧 砍 ， 火 烧 雷 击 ， 都 不 能 伤 害 。
老 君 上 奏 让 王 准 带 走 ， 用 火 炼 炼 。
四 十 九 日 打 开 鼎 ， 他 又 跳 出 八 卦 炉 ， 打 退 了 天 丁 ， 径 直 进 入 通 明 殿 里 ， 灵 霄 殿 外 。
其 佐 使 者 王 灵 官 阻 止 苦 战 ， 又 调 三 十 六 员 雷 将 ， 囚 禁 在 心 ， 始 终 不 能 接 近 。
事 情 紧 急 ， 因 此 玉 帝 特 意 请 求 如 来 救 驾 。
如 来 听 了 这 话 ， 就 对 众 位 菩 萨 说 ： 你 们 在 这 里 稳 稳 地 坐 在 法 堂 上 ， 不 要 乱 了 禅 位 ， 等 我 炼 魔 救 驾 去 来 。
如 来 就 叫 来 阿 、 迦 叶 二 位 尊 者 跟 随 ， 离 开 雷 音 ， 径 直 到 灵 霄 门 外 。
忽 然 听 到 喊 声 震 耳 ， 原 来 是 三 十 六 员 雷 将 包 围 着 大 圣 哩 。
佛 祖 传 授 法 旨 说 ： 教 雷 将 停 止 干 戈 ， 放 开 营 地 ， 叫 那 大 圣 出 来 ， 等 我 问 他 有 什 么 法 力 ？
众 将 果 然 撤 退 。
大 圣 收 藏 了 法 象 ， 出 现 在 原 身 近 前 ， 怒 气 昂 昂 ， 厉 声 大 叫 道 ： 你 是 那 方 的 善 士 ， 怎 么 敢 来 阻 止 刀 兵 问 我 ？ 如 来 笑 着 说 ： 我 是 西 方 极 乐 世 界 的 释 迦 牟 尼 尊 者 。
南 无 阿 弥 陀 佛 ， 现 在 听 说 你 在 村 野 猖 狂 ， 屡 次 回 到 天 宫 ， 不 知 道 你 是 什 么 地 方 生 长 ， 何 年 得 道 ， 为 什 么 这 样 的 暴 虐 横 行 ？ 大 圣 说 ： 我 本 来 是 天 地 生 成 灵 混 仙 ， 花 果 山 中 的 一 只 老 猿 。
在 水 帘 洞 里 做 家 业 ， 拜 友 寻 师 ， 悟 得 了 《 太 玄 》 。
炼 就 长 生 多 少 法 则 ， 学 习 变 化 广 无 边 。
因 为 在 凡 俗 之 中 ， 嫌 地 狭 ， 立 心 端 要 住 瑶 天 。
灵 霄 宝 殿 不 是 其 他 的 时 间 已 久 ， 历 代 的 人 王 都 有 分 别 传 授 。
强 者 为 尊 ， 应 该 让 我 ， 英 雄 只 有 这 个 人 ， 敢 争 先 。
佛 祖 听 了 ， 呵 呵 冷 笑 道 ： 你 那 个 是 个 猴 子 成 精 ， 怎 么 敢 欺 心 ， 要 夺 玉 皇 上 帝 的 尊 位 呢 他 自 幼 修 行 ， 苦 苦 经 历 了 一 千 七 百 五 十 劫 。
每 劫 应 当 十 二 万 九 千 六 百 年 ， 你 估 计 他 应 该 多 少 年 数 ， 才 能 享 受 这 无 极 大 道 ， 你 那 个 初 生 为 人 的 畜 生 ， 为 什 么 说 出 这 样 的 大 话 呢 ？ 不 当 人 的 儿 子 ， 不 当 人 的 儿 子 ， 折 断 了 你 的 寿 命 。
趁 早 皈 依 佛 法 ， 切 莫 胡 说 。
但 恐 怕 遭 到 毒 手 ， 性 命 顷 刻 就 会 停 止 ， 可 惜 你 的 本 来 面 目 。
大 圣 说 ： 他 虽 然 年 幼 修 养 ， 也 不 应 该 长 久 占 卜 在 这 里 。
他 常 说 ： 皇 帝 轮 流 做 ， 明 年 到 我 家 。
只 教 他 搬 出 去 ， 把 天 宫 让 给 我 ， 就 算 罢 了 ； 如 果 还 不 让 ， 一 定 要 搅 乱 ， 永 不 清 平 。
佛 祖 说 ： 你 除 了 长 生 变 化 之 法 ， 再 有 什 么 能 力 ， 敢 占 卜 天 宫 胜 境 ？ 大 圣 说 ： 我 的 手 段 多 哩 ， 我 有 七 十 二 种 变 化 ， 万 劫 不 老 长 生 ； 会 驾 斗 云 ， 一 纵 十 万 八 千 里 。
佛 祖 说 ： 我 与 你 打 个 赌 赛 ， 你 若 有 本 事 ， 一 斗 打 出 我 的 右 手 掌 中 ， 算 你 赢 ， 再 不 用 刀 兵 ， 苦 苦 争 战 ， 就 请 玉 帝 到 西 方 居 住 ， 把 天 宫 让 给 你 ； 如 果 不 能 打 出 手 掌 ， 你 还 在 下 界 成 妖 ， 再 修 几 劫 ， 还 来 争 吵 。
那 大 圣 听 了 这 话 ， 暗 笑 着 说 ： 这 位 如 来 十 分 好 吗 ？
我 的 老 孙 子 一 斗 距 十 万 八 千 里 ， 他 的 手 掌 方 圆 不 满 一 尺 ， 为 什 么 跳 不 出 去 ， 急 忙 发 声 说 ： 既 然 这 样 说 ， 你 可 以 做 得 主 张 ？ 佛 祖 说 ： 做 得 ， 做 得 ， 做 得 。
他 伸 开 右 手 ， 却 像 一 个 荷 叶 的 大 小 。
那 大 圣 收 了 如 意 棒 ， 振 奋 神 威 ， 将 身 体 放 出 去 ， 站 在 佛 祖 的 手 心 里 ， 又 说 道 ： 我 出 去 。
你 看 他 一 路 上 的 云 光 ， 无 形 无 影 去 了 。
佛 祖 慧 眼 观 看 ， 见 那 猴 王 风 车 子 一 样 ， 相 似 不 住 ， 只 管 往 前 走 。
大 圣 出 行 时 ， 忽 然 看 见 有 五 根 肉 红 色 的 柱 子 ， 撑 着 一 股 青 色 的 云 气 。
他 说 ： 这 里 是 尽 头 路 了 。
这 次 回 去 ， 如 来 作 证 ， 灵 霄 宫 一 定 是 我 坐 的 。
又 思 量 说 ： 暂 且 住 ， 等 我 留 下 记 号 ， 才 好 和 如 来 说 话 。
他 拔 下 一 根 毫 毛 ， 吹 着 一 口 仙 气 ， 喊 道 ： 变 变 了 一 支 浓 墨 双 毫 笔 ， 在 那 中 间 柱 子 上 写 着 一 行 大 字 ： 齐 天 大 圣 ， 到 此 一 游 。
书 写 完 后 ， 收 起 了 毫 毛 。
又 不 庄 尊 ， 却 在 第 一 根 柱 子 根 下 撒 了 一 泡 猴 尿 。
翻 转 着 斗 云 ， 径 回 到 原 来 的 地 方 ， 站 在 如 来 掌 里 说 ： 我 已 经 离 开 ， 现 在 来 了 。
你 教 玉 帝 让 天 宫 给 我 。
如 来 骂 道 ： 我 把 你 这 个 尿 精 猴 子 ， 你 正 好 不 曾 离 开 我 的 手 掌 哩 ！
大 圣 说 ： 你 是 不 知 道 的 。
我 走 到 天 尽 头 ， 看 见 五 根 肉 红 柱 ， 撑 着 一 股 青 气 ， 我 留 下 记 在 那 里 ， 你 敢 和 我 一 同 去 看 吗 ？ 如 来 说 ： 不 消 去 ， 你 只 自 己 低 头 看 看 。
那 大 圣 眼 睛 睁 着 火 眼 金 睛 ， 低 头 看 时 ， 原 来 佛 祖 右 手 中 指 着 ： 齐 天 大 圣 ， 到 此 一 游 。
大 指 梢 里 ， 还 有 猴 尿 臊 气 。
大 圣 吃 了 一 惊 ， 说 ： 有 这 样 的 事 ， 有 这 样 的 事 ， 我 把 这 个 字 写 在 撑 天 柱 子 上 ， 为 什 么 还 在 他 手 指 上 呢 ？ 莫 不 是 有 未 卜 先 知 的 法 术 ， 我 决 不 信 ， 不 信 。
等 我 再 去 吧 。
大 圣 人 ， 急 忙 放 开 身 子 ， 又 要 跳 出 去 。
又 命 其 人 ， 以 其 人 为 之 ， 以 其 人 为 之 ， 以 其 人 为 之 ， 以 其 人 为 之 。
众 位 雷 神 和 阿 、 迦 叶 一 个 个 合 掌 称 赞 道 ： 好 啊 ， 好 啊 ， 好 啊 当 年 蛋 化 为 人 ， 立 志 修 行 果 真 。
万 劫 之 中 不 能 移 居 于 胜 境 ， 一 旦 之 间 发 生 变 化 ， 散 发 精 神 。
欺 天 罔 上 ， 思 高 位 ， 欺 圣 苟 丹 扰 乱 大 伦 。
恶 贯 满 盈 现 在 有 报 应 ， 不 知 什 么 时 候 能 够 翻 身 。
如 来 佛 祖 消 灭 了 妖 猴 ， 就 召 唤 阿 、 迦 叶 一 同 到 西 方 极 乐 世 界 。
当 时 有 个 叫 天 蓬 、 天 佑 急 忙 出 来 到 灵 霄 宝 殿 说 ： 请 如 来 稍 稍 等 一 点 ， 我 的 主 人 您 的 大 驾 来 了 。
佛 祖 听 了 这 话 ， 回 头 瞻 仰 。
不 一 会 儿 ， 果 然 看 见 八 景 鸾 舆 ， 九 光 宝 盖 ， 声 音 演 奏 玄 歌 妙 乐 ， 歌 唱 无 量 神 章 ， 散 发 宝 花 ， 喷 出 真 香 ， 直 到 佛 面 前 谢 罪 说 ： 多 蒙 大 法 收 除 妖 邪 ， 希 望 如 来 稍 停 一 日 ， 请 诸 位 仙 人 做 一 个 会 席 奉 谢 。
如 来 不 敢 违 背 ， 就 合 掌 谢 道 ： 老 僧 承 蒙 大 天 尊 的 命 令 来 到 这 里 ， 有 什 么 法 力 ， 还 是 天 尊 与 众 神 的 洪 福 。
玉 帝 传 达 圣 旨 ， 就 带 着 雷 部 众 神 ， 分 头 请 求 三 清 、 四 御 、 五 老 、 六 司 、 七 元 、 八 极 、 九 曜 、 十 都 、 千 真 、 万 圣 前 来 参 加 会 合 ， 共 同 感 谢 佛 恩 。
又 命 令 四 大 天 师 、 九 天 仙 女 ， 大 开 玉 京 金 阙 、 太 玄 宝 宫 、 洞 阳 玉 馆 ， 请 如 来 高 座 七 宝 灵 台 ， 调 整 各 班 坐 位 ， 安 排 龙 肝 凤 髓 ， 玉 液 蟠 桃 。
不 一 会 儿 ， 那 玉 清 元 始 天 尊 、 上 清 灵 宝 天 尊 、 太 清 道 德 天 尊 、 五 真 君 、 五 斗 星 君 、 三 官 四 圣 、 九 曜 真 君 、 左 辅 、 右 弼 、 天 王 、 何 吒 ， 玄 虚 一 应 灵 通 ， 对 面 旌 旗 ， 双 双 幡 盖 ， 都 捧 着 明 珠 异 宝 ， 寿 果 奇 花 ， 向 佛 前 拜 献 道 ： 感 应 如 来 无 量 法 力 ， 收 伏 妖 猴 。
承 蒙 大 天 尊 设 宴 ， 呼 唤 我 们 都 来 谢 恩 。
请 如 来 将 此 会 立 一 个 名 字 叫 什 么 ？ 如 来 领 着 众 神 的 嘱 托 说 ： 现 在 想 立 一 个 名 字 ， 可 以 作 个 安 天 大 会 。
各 位 仙 老 异 口 同 声 ， 都 说 道 ： 好 个 安 天 大 会 ， 好 个 安 天 大 会 ， 说 完 ， 各 自 坐 在 座 位 上 ， 走 着 传 递 的 车 辆 ， 插 花 鼓 瑟 ， 果 然 是 好 会 。
有 诗 作 证 。
《 诗 经 》 说 ： 宴 设 蟠 桃 猴 搅 乱 ， 安 天 大 会 胜 蟠 桃 。
龙 旗 鸾 祥 光 照 耀 ， 宝 节 幢 幡 瑞 气 飘 飘 。
《 仙 乐 》 《 玄 歌 》 ， 音 韵 美 ， 凤 箫 玉 管 声 高 。
琼 香 缭 绕 ， 群 仙 聚 集 ， 宇 宙 清 平 ， 祝 贺 圣 朝 。
众 人 都 高 兴 地 聚 会 ， 只 见 王 母 娘 娘 带 领 一 班 仙 子 、 仙 娥 、 美 女 ， 飘 飘 荡 荡 地 跳 到 佛 面 前 ， 施 礼 说 ： 以 前 被 妖 猴 搅 乱 ， 蟠 桃 一 会 ， 请 众 仙 、 众 佛 都 成 功 。
现 在 承 蒙 如 来 的 大 法 ， 锁 住 顽 猴 ， 喜 庆 安 天 大 会 ， 没 有 什 么 东 西 可 以 感 谢 ， 现 在 是 我 净 手 亲 自 摘 出 几 棵 大 株 蟠 桃 奉 献 。
真 个 是 ： 半 红 半 绿 ， 喷 甘 香 ， 艳 丽 仙 根 万 年 长 。
可 笑 武 陵 源 上 种 ， 争 如 天 府 更 奇 强 。
紫 色 花 纹 娇 嫩 ， 寰 中 少 人 ， 核 清 甜 世 无 双 。
甘 延 寿 、 甘 延 年 能 改 变 身 体 ， 有 缘 缘 吃 饭 的 人 自 然 不 同 寻 常 。
佛 祖 合 掌 向 王 母 谢 罪 。
王 母 又 着 仙 姬 、 仙 子 唱 的 歌 ， 舞 的 舞 。
聚 集 群 仙 ， 又 都 赞 赏 赞 赏 。
正 是 天 香 满 座 ， 缤 纷 仙 蕊 仙 花 。
玉 京 金 阙 大 荣 华 。
奇 珍 异 宝 无 价 。
对 答 与 上 天 同 寿 ， 双 双 万 劫 增 添 。
桑 田 沧 海 任 更 差 。
其 他 人 自 然 没 有 惊 慌 ， 也 没 有 惊 讶 。
王 母 正 穿 着 仙 姬 、 仙 子 唱 歌 跳 舞 ， 酒 杯 交 错 ， 不 多 时 ， 忽 然 又 闻 到 ： 一 阵 奇 异 的 香 味 来 鼻 子 ， 惊 动 满 堂 的 星 宿 和 星 宿 。
天 仙 佛 祖 把 杯 停 下 ， 各 自 抬 头 迎 目 等 候 。
在 霄 汉 中 间 出 现 一 个 老 人 ， 手 捧 灵 芝 飞 舞 着 彩 衣 。
葫 芦 藏 蓄 万 年 丹 ， 宝 名 书 千 纪 寿 。
洞 里 乾 坤 任 自 由 ， 壶 中 日 月 随 着 成 就 。
遨 游 四 海 ， 喜 欢 清 闲 ， 散 淡 十 洲 ， 容 纳 辐 。
曾 赴 蟠 桃 醉 几 遭 ， 醒 时 明 月 还 依 旧 。
长 头 大 耳 ， 短 身 体 ， 南 极 的 地 方 称 为 老 寿 。
寿 星 又 到 。
见 到 玉 帝 行 礼 完 毕 ， 又 见 到 如 来 ， 申 谢 说 ： 我 刚 听 说 那 妖 猴 被 老 君 引 到 兜 率 宫 炼 炼 ， 以 为 必 定 能 使 天 下 平 安 ， 没 想 到 他 又 反 而 出 来 。
希 望 如 来 善 于 敬 佩 这 种 怪 物 ， 设 宴 奉 谢 ， 所 以 我 闻 风 而 来 。
再 没 有 别 的 东 西 可 以 献 上 ， 特 地 准 备 了 紫 芝 瑶 草 、 碧 藕 金 丹 奉 上 。
《 诗 经 》 说 ： 碧 藕 金 丹 奉 释 迦 ， 如 来 万 寿 如 恒 沙 。
清 平 永 乐 三 乘 锦 ， 康 泰 长 生 九 品 花 。
无 相 门 中 的 真 法 主 ， 色 空 天 上 是 仙 家 。
乾 坤 大 地 都 称 为 祖 ， 一 丈 六 寸 金 身 福 寿 。
如 来 欣 然 领 谢 。
寿 星 得 到 了 座 位 ， 仍 然 跑 开 马 车 传 送 。
只 见 赤 脚 大 仙 又 来 到 ， 向 玉 帝 面 前 恭 敬 礼 毕 ， 又 对 佛 祖 谢 罪 说 ： 我 深 深 感 激 佛 祖 的 法 力 ， 降 服 妖 猴 。
没 有 什 么 东 西 可 以 表 示 敬 意 ， 特 准 备 了 交 梨 二 颗 、 火 枣 数 枚 奉 献 。
《 诗 经 》 说 ： 大 仙 赤 脚 枣 梨 香 ， 敬 献 弥 陀 寿 算 长 。
七 宝 莲 台 山 样 安 稳 ， 千 金 花 座 锦 绣 一 般 。
寿 同 天 地 ， 言 不 悖 ， 福 比 洪 波 ， 话 岂 狂 。
福 寿 如 期 ， 真 的 是 ， 清 闲 极 乐 那 西 方 。
如 来 又 称 谢 了 ， 叫 阿 、 迦 叶 将 各 自 献 上 的 东 西 ， 一 一 收 起 来 ， 正 向 玉 帝 面 前 谢 酒 。
众 人 都 喝 醉 了 。
只 见 一 个 巡 视 灵 官 来 报 告 说 ： 那 大 圣 伸 出 头 来 了 。
佛 祖 说 ： 不 妨 ， 不 妨 。
从 袖 子 里 取 出 一 张 帖 子 ， 上 面 有 六 个 金 字 ， 名 叫 喇 嘛 。
送 给 阿 ， 叫 贴 在 那 山 顶 上 。
尊 者 立 即 领 着 帖 子 ， 拿 出 天 门 ， 到 了 那 五 行 山 顶 上 ， 紧 紧 贴 在 一 块 四 方 石 头 上 。
可 以 使 用 呼 吸 之 气 ， 可 以 使 手 儿 爬 出 来 ， 可 以 摇 动 、 摇 动 、 捉 拿 。
阿 回 报 说 ： 已 经 把 帖 子 贴 了 。
如 来 就 辞 谢 了 玉 帝 众 神 ， 和 两 位 尊 者 出 了 天 门 之 外 。
又 发 出 一 个 慈 悲 心 ， 念 念 念 动 念 真 言 咒 语 ， 将 五 行 山 召 来 一 尊 土 地 神 祗 ， 会 同 五 方 揭 谛 ， 住 在 此 山 监 押 。
他 饥 饿 的 时 候 ， 给 他 钢 丸 子 吃 ； 口 渴 的 时 候 ， 给 他 溶 化 的 铜 汁 喝 。
等 到 其 他 灾 祸 过 失 满 天 ， 自 然 会 有 人 救 他 。
正 是 妖 猴 大 胆 反 天 宫 ， 却 被 如 来 伏 手 投 降 。
渴 饮 熔 化 钢 铁 ， 忍 耐 岁 月 ， 饥 餐 铁 弹 度 时 光 。
天 灾 苦 难 遭 受 挫 折 ， 人 事 悲 凉 喜 好 命 运 长 久 。
如 果 得 到 英 雄 重 展 ， 将 来 奉 佛 上 西 方 。
又 有 诗 道 ： 伏 逞 豪 强 大 势 兴 ， 降 龙 伏 虎 弄 乖 能 。
偷 桃 偷 酒 游 天 府 ， 受 贿 承 恩 在 玉 京 。
恶 贯 满 盈 ， 身 受 困 难 ， 善 根 不 绝 ， 气 又 升 。
果 然 脱 脱 了 如 来 的 手 ， 暂 且 等 待 唐 朝 出 圣 僧 。
最 后 不 知 道 以 后 什 么 年 月 ， 才 满 满 灾 殃 ， 暂 且 听 下 回 的 分 析 解 释 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第八回}     我佛造經傳極樂　觀音奉旨上長安

試問禪關，參求無數，往往到頭虛老。磨磚作鏡，積雪為糧，迷了幾多年少。毛
吞大海，芥納須彌，金色頭陀微笑。悟時超十地三乘，凝滯了四生六道。誰聽得
，絕想崖前，無陰樹下，杜宇一聲春曉。曹溪路險，鷲嶺雲深，此處故人音杳。
千丈冰崖，五葉蓮開，古殿簾垂香裊。那時節，識破源流，便見龍王三寶。

這一篇詞，名《蘇武慢》。話表我佛如來辭別了玉帝，回至雷音寶剎。但見那三
千諸佛、五百阿羅、八大金剛、無邊菩薩，一個個都執著幢幡寶蓋、異寶仙花，
擺列在靈山仙境娑羅雙林之下接迎。如來駕住祥雲，對眾道：「我以甚深般若，
遍觀三界。根本性原，畢竟寂滅。同虛空相，一無所有。殄伏乖猴，是事莫識。
名生死始，法相如是。」說罷，放舍利之光，滿空有白虹四十二道，南北通連。
大眾見了，皈身禮拜。少頃間，聚慶雲彩霧，登上品蓮臺，端然坐下。那三千諸
佛、五百羅漢、八金剛、四菩薩，合掌近前禮畢，問曰：「鬧天宮攪亂蟠桃者，
何也？」如來道：「那廝乃花果山產的一妖猴，罪惡滔天，不可名狀。概天神將
，俱莫能降伏﹔雖二郎捉獲，老君用火鍛煉，亦莫能傷損。我去時，正在雷將中
間揚威耀武，賣弄精神。被我止住兵戈，問他來歷。他言有神通，會變化，又駕
觔斗雲，一去十萬八千里。我與他打了個賭賽，他出不得我手，卻將他一把抓住
，指化五行山，封壓他在那裏。玉帝大開金闕瑤宮，請我坐了首席，立安天大會
謝我，卻方辭駕而回。」大眾聽言喜悅，極口稱揚。

謝罷，各分班而退，各執乃事，共樂天真。果然是：
瑞靄漫天竺，虹光擁世尊。西方稱第一，無相法王門。常見玄猿獻果，麋鹿啣花
﹔青鸞舞，彩鳳鳴﹔靈龜捧壽，仙鶴噙芝。安享淨土祗園，受用龍宮法界。日日
花開，時時果熟。習靜歸真，參禪果正。不滅不生，不增不減。煙霞縹緲隨來往
，寒暑無侵不記年。
　　詩曰：
　　　　去來自在任優游，也無恐怖也無愁。
　　　　極樂場中俱坦蕩，大千之處沒春秋。

佛祖居於靈山大雷音寶剎之間。一日，喚聚諸佛、阿羅、揭諦、菩薩、金剛、比
丘僧尼等眾曰：「自伏乖猿安天之後，我處不知年月，料凡間有半千年矣。今值
孟秋望日，我有一寶盆，盆中具設百樣奇花、千般異果等物，與汝等享此盂蘭盆
會，如何？」概眾一個個合掌，禮佛三匝領會。如來卻將寶盆中花果品物，著阿
儺捧定，著迦葉佈散。大眾感激，各獻詩伸謝。
　　福詩曰：
　　　　福星光耀世尊前，福納彌深遠更綿。
　　　　福德無疆同地久，福緣有慶與天連。
　　　　福田廣種年年盛，福海洪深歲歲堅。
　　　　福滿乾坤多福蔭，福增無量永周全。
　　祿詩曰：
　　　　祿重如山彩鳳鳴，祿隨時泰祝長庚。
　　　　祿添萬斛身康健，祿享千鍾世太平。
　　　　祿俸齊天還永固，祿名似海更澄清。
　　　　祿恩遠繼多瞻仰，祿爵無邊萬國榮。
　　壽詩曰：
　　　　壽星獻彩對如來，壽域光華自此開。
　　　　壽果滿盤生瑞靄，壽花新採插蓮臺。
　　　　壽詩清雅多奇妙，壽曲調音按美才。
　　　　壽命延長同日月，壽如山海更悠哉。

眾菩薩獻畢，因請如來明示根本，指解源流。那如來微開善口，敷演大法，宣揚
正果，講的是三乘妙典，五蘊楞嚴。但見那天龍圍繞，花雨繽紛。正是：
禪心朗照千江月，真性清涵萬里天。

如來講罷，對眾言曰：「我觀四大部洲，眾生善惡，各方不一：東勝神洲者，敬
天禮地，心爽氣平﹔北俱盧洲者，雖好殺生，只因糊口，性拙情疏，無多作踐﹔
我西牛賀洲者，不貪不殺，養氣潛靈，雖無上真，人人固壽﹔但那南贍部洲者，
貪淫樂禍，多殺多爭，正所謂口舌兇場，是非惡海。我今有三藏真經，可以勸人
為善。」諸菩薩聞言，合掌皈依，向佛前問曰：「如來有那三藏真經？」如來曰
：「我有法一藏，談天﹔論一藏，說地﹔經一藏，度鬼。三藏共計三十五部，該
一萬五千一百四十四卷，乃是修真之經，正善之門。我待要送上東土，叵耐那方
眾生愚蠢，毀謗真言，不識我法門之旨要，怠慢了瑜迦之正宗。怎麼得一個有法
力的，去東土尋一個善信，教他苦歷千山，詢經萬水，到我處求取真經，永傳東
土，勸化眾生，卻乃是個山大的福緣，海深的善慶。誰肯去走一遭來？」當有觀
音菩薩行近蓮臺，禮佛三匝道：「弟子不才，願上東土尋一個取經人來也。」諸
眾抬頭觀看，那菩薩：
理圓四德，智滿金身。纓絡垂珠翠，香環結寶明。烏雲巧疊盤龍髻，繡帶輕飄彩
鳳翎。碧玉紐，素羅袍，祥光籠罩﹔錦絨裙，金落索，瑞氣遮迎。眉如小月，眼
似雙星。玉面天生喜，朱脣一點紅。淨瓶甘露年年盛，斜插垂楊歲歲青。解八難
，度群生，大慈憫：故鎮太山，居南海，救苦尋聲，萬稱萬應，千聖千靈。蘭心
欣紫竹，蕙性愛香藤。他是落伽山上慈悲主，潮音洞裏活觀音。

如來見了，心中大喜道：「別個是也去不得。須是觀音尊者，神通廣大，方可去
得。」菩薩道：「弟子此去東土，有甚言語吩咐？」如來道：「這一去，要踏看
路道，不許在霄漢中行。須是要半雲半霧，目過山水，謹記程途遠近之數，叮嚀
那取經人。但恐善信難行，我與你五件寶貝。」即命阿儺、迦葉取出錦襴袈裟一
領。九環錫杖一根，對菩薩言曰：「這袈裟、錫杖，可與那取經人親用。若肯堅
心來此，穿我的袈裟，免墮輪迴﹔持我的錫杖，不遭毒害。」這菩薩皈依拜領。
如來又取出三個箍兒，遞與菩薩道：「此寶喚做緊箍兒，雖是一樣三個，但只是
用各不同。我有金緊禁的咒語三篇。假若路上撞見神通廣大的妖魔，你須是勸他
學好，跟那取經人做個徒弟。他若不伏使喚，可將此箍兒與他戴在頭上，自然見
肉生根。各依所用的咒語念一念，眼脹頭痛，腦門皆裂，管教他入我門來。」

那菩薩聞言，踴躍作禮而退。即喚惠岸行者隨行。那惠岸使一條渾鐵棍，重有千
斤，只在菩薩左右作一個降魔的大力士。菩薩遂將錦襴袈裟，作一個包裹，令他
背了。菩薩將金箍藏了，執了錫杖，徑下靈山。這一去，有分教：
佛子還來歸本願，金蟬長老裹栴檀。

那菩薩到山腳下，有玉真觀金頂大仙在觀門首接住，請菩薩獻茶。菩薩不敢久停
，曰：「今領如來法旨，上東土尋取經人去。」大仙道：「取經人幾時方到？」
菩薩道：「未定，約摸二三年間，或可至此。」遂辭了大仙，半雲半霧，約記程
途。有詩為證。詩曰：
　　　　萬里相尋自不言，卻云誰得意難全。
　　　　求人忽若渾如此，是我平生豈偶然。
　　　　傳道有方成妄說，說明無信也虛傳。
　　　　願傾肝膽尋相識，料想前頭必有緣。

師徒二人正走間，忽然見弱水三千，乃是流沙河界。菩薩道：「徒弟呀，此處卻
是難行。取經人濁骨凡胎，如何得渡？」惠岸道：「師父，你看河有多遠？」那
菩薩停立雲步看時，只見：
東連沙磧，西抵諸番，南達烏戈，北通韃靼。徑過有八百里遙，上下有千萬里遠
。水流一似地翻身，浪滾卻如山聳背。洋洋浩浩，漠漠茫茫，十里遙聞萬丈洪。
仙槎難到此，蓮葉莫能浮。衰草斜陽流曲浦，黃雲影日暗長堤。那裏得客商來往
？何曾有漁叟依棲？平沙無雁落，遠岸有猿啼。只是紅蓼花蘩知景色，白蘋香細
任依依。

菩薩正然點看，只見那河中潑剌一聲響喨，水波裏跳出一個妖魔來，十分醜惡。
他生得：
青不青，黑不黑，晦氣色臉﹔長不長，短不短，赤腳筋軀。眼光閃爍，好似灶底
雙燈﹔口角丫叉，就如屠家火缽。獠牙撐劍刃，紅髮亂蓬鬆。一聲叱?如雷吼，
兩腳奔波似滾風。

那怪物手執一根寶杖，走上岸就捉菩薩，卻被惠岸掣渾鐵棒擋住，喝聲：「休走
！」那怪物就持寶杖來迎。兩個在流沙河邊這一場惡殺，真個驚人：
木叉渾鐵棒，護法顯神通﹔怪物降妖杖，努力逞英雄。雙條銀蟒河邊舞，一對神
僧岸上沖。那一個威鎮流沙施本事，這一個力保觀音建大功。那一個翻波躍浪，
這一個吐霧噴風。翻波躍浪乾坤暗，吐霧噴風日月昏。那個降妖杖，好便似出山
的白虎﹔這個渾鐵棒，卻就如臥道的黃龍。那個使將來，尋蛇撥草﹔這個丟開去
，撲鷂分松。只殺得昏漠漠，星辰燦爛﹔霧騰騰，天地朦朧。那個久住弱水惟他
狠，這個初出靈山第一功。

他兩個來來往往，戰上數十合，不分勝負。那怪物架住了鐵棒道：「你是那裏和
尚，敢來與我抵敵？」木叉道：「我是托塔天王二太子木叉惠岸行者，今保我師
父往東土尋取經人去。你是何怪，敢大膽阻路？」那怪方才醒悟道：「我記得你
跟南海觀音在紫竹林中修行，你為何來此？」木叉道：「那岸上不是我師父？」

怪物聞言，連聲喏喏，收了寶杖。讓木叉揪了去見觀音，納頭下拜，告道：「菩
薩，恕我之罪，待我訴告：我不是妖邪，我是靈霄殿下侍鑾輿的捲簾大將。只因
在蟠桃會上失手打碎了玻璃盞，玉帝把我打了八百，貶下界來，變得這般模樣。
又叫七日一次，將飛劍來穿我胸脅百餘下方回。故此這般苦惱。沒奈何，饑寒難
忍，三二日間，出波濤尋一個行人食用。不期今日無知，沖撞了大慈菩薩。」菩
薩道：「你在天有罪，既貶下來，今又這等傷生，正所謂罪上加罪。我今領了佛
旨，上東土尋取經人。你何不入我門來，皈依善果，跟那取經人做個徒弟，上西
天拜佛求經？我叫飛劍不來穿你。那時節功成免罪，復你本職，心下如何？」那
怪道：「我願皈正果。」又向前道：「菩薩，我在此間吃人無數，向來有幾次取
經人來，都被我吃了。凡吃的人頭，拋落流沙，竟沉水底。這個水，鵝毛也不能
浮。惟有九個取經人的骷髏浮在水面，再不能沉。我以為異物，將索兒穿在一處
，閑時拿來頑耍。這去，但恐取經人不得到此，卻不是反誤了我的前程也？」菩
薩曰：「豈有不到之理？你可將骷髏兒掛在頭項下，等候取經人，自有用處。」
怪物道：「既然如此，願領教誨。」菩薩方與他摩頂受戒，指沙為姓，就姓了沙
﹔起個法名，叫做個沙悟淨。當時入了沙門，送菩薩過了河，他洗心滌慮，再不
傷生，專等取經人。

菩薩與他別了，同木叉徑奔東土。行了多時，又見一座高山，山上有惡氣遮漫，
不能步上。正欲駕雲過山，不覺狂風起處，又閃上一個妖魔。他生得又甚兇險，
但見他：
　　　　捲臟蓮蓬吊搭嘴，耳如蒲扇顯金睛。
　　　　獠牙鋒利如鋼剉，長嘴張開似火盆。
　　　　金盔緊繫腮邊帶，勒甲絲絛蟒退鱗。
　　　　手執釘鈀龍探爪，腰挎彎弓月半輪。
　　　　糾糾威風欺太歲，昂昂志氣壓天神。

他撞上來，不分好歹，望菩薩舉釘鈀就築。被木叉行者擋住，大喝一聲道：「那
潑怪，休得無禮，看棒。」妖魔道：「這和尚不知死活。看鈀。」兩個在山底下
一沖一撞，賭鬥輸贏，真個好殺：
妖魔兇猛，惠岸威能。鐵棒分心搗，釘鈀劈面迎。播土揚塵天地暗，飛砂走石鬼
神驚。九齒鈀，光耀耀，雙環響喨﹔一條棒，黑悠悠，兩手飛騰。這個是天王太
子，那個是元帥精靈。一個在普陀為護法，一個在山洞作妖精。這場相遇爭高下
，不知那個虧輸那個贏。

他兩個正殺到好處，觀世音在半空中拋下蓮花，隔開鈀、杖。怪物見了心驚，便
問：「你是那裏和尚，敢弄甚麼眼前花兒哄我？」木叉道：「我把你個肉眼凡胎
的潑物！我是南海菩薩的徒弟。這是我師父拋來的蓮花，你也不認得哩！」那怪
道：「南海菩薩，可是掃三災救八難的觀世音麼？」木叉道：「不是他是誰？」
怪物撇了釘鈀，納頭下禮道：「老兄，菩薩在那裏？累煩你引見一引見。」木叉
仰面指道：「那不是？」怪物朝上磕頭，厲聲高叫道：「菩薩，恕罪，恕罪。」

觀音按下雲頭，前來問道：「你是那裏成精的野豕，何方作怪的老彘，敢在此間
擋我？」那怪道：「我不是野豕，亦不是老彘，我本是天河裏天蓬元帥。只因帶
酒戲弄嫦娥，玉帝把我打了二千鎚，貶下塵凡。一靈真性，徑來奪舍投胎，不期
錯了道路，投在個母豬胎裏，變得這般模樣。是我咬殺母豬，打死群彘，在此處
占了山場，吃人度日。不期撞著菩薩，萬望拔救拔救。」菩薩道：「此山叫做甚
麼山？」怪物道：「叫做福陵山。山中有一洞，叫做雲棧洞。洞裏原有個卵二姐
，他見我有些武藝，招我做了家長，又喚做倒蹅門。不上一年，他死了，將一洞
的家當，盡歸我受用。在此日久年深，沒有贍身的勾當，只是依本等吃人度日。
萬望菩薩恕罪。」菩薩道：「古人云，『若要有前程，莫做沒前程。』你既上界
違法，今又不改兇心，傷生造孽，卻不是二罪俱罰？」那怪道：「前程，前程，
若依你，教我喝風？常言道：『依著官法打殺，依著佛法餓殺。』去也，去也，
還不如捉個行人，肥膩膩的吃他家娘，管甚麼二罪三罪，千罪萬罪！」菩薩道：
「『人有善願，天必從之。』汝若肯歸依正果，自有養身之處。世有五穀，可以
濟饑，為何吃人度日？」

怪物聞言，似夢方覺，向菩薩道：「我欲從正，奈何『獲罪於天，無所禱也』。」
菩薩道：「我領了佛旨，上東土尋取經人。你可跟他做個徒弟，往西天走一遭來
，將功折罪，管教你脫離災瘴。」那怪滿口道：「願隨，願隨。」菩薩才與他摩
頂受戒，指身為姓，就姓了豬﹔替他起了法名，就叫做豬悟能。遂此領命歸真，
持齋把素，斷絕了五葷三厭，專候那取經人。

菩薩卻與木叉辭了悟能，半興雲霧前來。正走處，只見空中有一條玉龍叫喚。菩
薩近前問曰：「你是何龍，在此受罪？」那龍道：「我是西海龍王敖閏之子，因
縱火燒了殿上明珠，我父王表奏天庭，告了忤逆。玉帝把我吊在空中，打了三百
，不日遭誅。望菩薩搭救搭救。」

觀音聞言，即與木叉撞上南天門裏，早有丘、張二天師接著，問道：「何往？」
菩薩道：「貧僧要見玉帝一面。」二天師即忙上奏。玉帝遂下殿迎接。菩薩上前
禮畢道：「貧僧領佛旨上東土尋取經人，路遇孽龍懸吊，特來啟奏，饒他性命，
賜與貧僧，教他與取經人做個腳力。」玉帝聞言，即傳旨赦宥，差天將解放，送
與菩薩。菩薩謝恩而出。這小龍叩頭謝活命之恩，聽從菩薩使喚。菩薩把他送在
深澗之中，只等取經人來，變做白馬，上西方立功。小龍領命潛身不題。

菩薩帶引木叉行者過了此山，又奔東土。行不多時，忽見金光萬道，瑞氣千條。
木叉道：「師父，那放光之處，乃是五行山了，見有如來的壓帖在那裏。」菩薩
道：「此卻是那攪亂蟠桃會、大鬧天宮的齊天大聖，今乃壓在此也。」木叉道：
「正是，正是。」師徒俱上山來，觀看帖子，乃是「唵嘛呢叭吽」六字真言。菩
薩看罷，嘆惜不已，作詩一首。詩曰：
　　　　堪嘆妖猴不奉公，當年狂妄逞英雄。
　　　　欺心攪亂蟠桃會，大膽私行兜率宮。
　　　　十萬軍中無敵手，九重天上有威風。
　　　　自遭我佛如來困，何日舒伸再顯功？

師徒們正說話處，早驚動了那大聖。大聖在山根下高叫道：「是那個在山上吟詩
，揭我的短哩？」菩薩聞言，徑下山來尋看。只見那石崖之下，有土地、山神、
監押大聖的天將，都來拜接了菩薩，引至那大聖面前。看時，他原來壓於石匣之
中，口能言，身不能動。菩薩道：「姓孫的，你認得我麼？」大聖睜開火眼金睛
，點著頭兒高叫道：「我怎麼不認得你，你好的是那南海普陀落伽山救苦救難大
慈大悲南無觀世音菩薩。承看顧，承看顧。我在此度日如年，更無一個相知的來
看我一看。你從那裏來也？」菩薩道：「我奉佛旨，上東土尋取經人去，從此經
過，特留殘步看你。」大聖道：「如來哄了我，把我壓在此山，五百餘年了，不
能展掙。萬望菩薩方便一二，救我老孫一救。」菩薩道：「你這廝罪業彌深，救
你出來，恐你又生禍害，反為不美。」大聖道：「我已知悔了，但願大慈悲指條
門路，情願修行。」這才是：
　　　　人心生一念，天地盡皆知。
　　　　善惡若無報，乾坤必有私。

那菩薩聞得此言，滿心歡喜，對大聖道：「聖經云：『出其言善，則千里之外應
之﹔出其言不善，則千里之外違之。』你既有此心，待我到了東土大唐國尋一個
取經的人來，教他救你。你可跟他做個徒弟，秉教迦持，入我佛門，再修正果，
如何？」大聖聲聲道：「願去，願去。」菩薩道：「既有善果，我與你起個法名
。」大聖道：「我已有名了，叫做孫悟空。」菩薩又喜道：「我前面也有二人歸
降，正是『悟』字排行，你今也是『悟』字，卻與他相合，甚好，甚好。這等也
不消叮囑，我去也。」那大聖見性明心歸佛教，這菩薩留情在意訪神僧。

他與木叉離了此處，一直東來，不一日就到了長安大唐國。斂霧收雲，師徒們變
作兩個疥癩遊僧，入長安城裏，早不覺天晚。行至大市街傍，見一座土地廟祠，
二人徑入。諕得那土地心慌，鬼兵膽戰，知是菩薩，叩頭接入。那土地又急跑報
與城隍、社令，及滿長安各廟神祗，都知是菩薩，參見告道：「菩薩，恕眾神接
遲之罪。」菩薩道：「汝等切不可走漏一毫消息。我奉佛旨，特來此處尋訪取經
人。借你廟宇，權住幾日，待訪著真僧即回。」眾神各歸本處，把個土地趕在城
隍廟裏暫住，他師徒們隱遁真形。

    畢竟不知尋出那個取經人來，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 八 回} 我 佛 造 经 传 《 极 乐 观 音 》 ， 奉 旨 上 长 安 ， 试 问 禅 关 ， 参 求 无 数 ， 往 往 到 头 虚 老 。
磨 砖 做 镜 子 ， 积 雪 成 为 粮 食 ， 迷 了 多 少 年 少 。
毛 吞 食 大 海 ， 芥 纳 须 弥 ， 金 色 头 陀 微 笑 。
悟 时 超 出 十 地 三 乘 ， 凝 滞 了 四 生 六 道 。
谁 能 听 到 ， 绝 想 崖 前 ， 无 阴 树 下 ， 杜 宇 一 声 春 晓 。
曹 溪 道 路 险 要 ， 猿 岭 云 雾 深 邃 ， 此 处 所 以 人 声 杳 杳 。
千 丈 冰 崖 ， 五 叶 莲 花 开 ， 古 殿 帘 垂 香 雾 缭 绕 。
那 时 候 ， 能 够 识 破 源 流 ， 就 能 见 到 龙 王 三 宝 。
这 一 篇 词 ， 名 叫 《 苏 武 慢 》 。
话 表 说 ： 我 佛 如 来 辞 别 了 玉 帝 ， 回 到 雷 音 宝 刹 。
又 见 三 千 诸 佛 、 五 百 阿 罗 、 八 大 金 刚 、 无 边 菩 萨 ， 一 个 个 都 拿 着 幢 幡 、 宝 盖 、 异 宝 、 仙 花 ， 排 列 在 灵 山 仙 境 、 娑 罗 双 林 之 下 。
如 来 驾 车 停 住 祥 云 ， 对 众 人 说 ： 我 以 甚 深 般 若 的 身 份 ， 遍 观 三 界 。
根 本 本 性 本 性 ， 最 终 寂 灭 。
如 同 虚 空 的 相 貌 ， 一 无 所 有 。
伏 乖 猴 ， 此 事 没 有 人 知 道 。
生 死 开 始 ， 法 相 就 是 这 样 。
说 完 ， 放 出 舍 利 的 光 亮 ， 满 空 有 四 十 二 道 白 虹 ， 南 北 相 连 。
大 众 见 到 了 ， 就 恭 敬 地 行 礼 拜 礼 。
不 一 会 儿 ， 聚 集 庆 云 彩 雾 ， 登 上 品 莲 台 ， 端 正 地 坐 下 。
那 三 千 诸 佛 、 五 百 罗 汉 、 八 金 刚 、 四 菩 萨 ， 合 掌 在 近 前 行 礼 ， 问 道 ： 闹 天 宫 搅 乱 蟠 桃 ， 是 什 么 原 因 ？ 如 来 说 ： 那 这 个 是 花 果 山 出 产 的 一 个 妖 猴 ， 罪 恶 滔 天 ， 不 可 以 说 明 。
大 概 是 天 神 的 将 领 ， 都 不 能 降 服 ， 即 使 是 二 郎 捉 住 了 ， 老 君 用 火 炼 炼 ， 也 不 能 伤 害 。
我 去 的 时 候 ， 正 在 雷 将 之 间 ， 扬 威 耀 武 ， 炫 耀 精 神 。
被 我 止 住 兵 戈 ， 问 他 的 来 历 。
他 说 有 神 通 ， 会 变 化 ， 又 驾 着 斗 云 ， 一 去 十 万 八 千 里 。
吾 与 其 打 一 个 赌 酒 ， 他 出 不 到 我 的 手 ， 却 被 他 一 把 握 住 ， 指 化 五 行 山 ， 封 压 他 在 那 里 。
玉 帝 大 开 金 阙 瑶 宫 ， 请 我 坐 在 首 席 上 ， 立 在 安 天 大 会 上 向 我 谢 罪 。
大 众 听 了 他 的 话 非 常 高 兴 ， 极 口 称 扬 。
谢 恩 辞 谢 完 毕 ， 各 自 分 班 退 下 ， 各 自 坚 持 自 己 的 事 情 ， 共 同 欢 乐 天 真 。
果 然 是 这 样 ， 祥 瑞 的 云 气 漫 天 竺 ， 虹 光 拥 世 尊 。
西 方 称 为 第 一 ， 无 相 法 王 门 。
常 常 看 到 玄 猿 献 果 ， 麋 鹿 献 花 ， 青 鸾 舞 ， 彩 凤 鸣 叫 ； 灵 龟 捧 寿 ， 仙 鹤 衔 芝 。
安 享 净 土 祗 园 ， 受 用 龙 宫 法 界 。
日 日 花 开 ， 时 时 果 熟 。
学 习 静 静 归 真 ， 参 禅 果 然 端 正 。
不 灭 不 生 ， 不 增 不 减 。
烟 霞 缭 绕 随 着 来 往 ， 寒 暑 无 所 侵 袭 ， 不 记 得 年 龄 。
《 诗 经 》 上 说 ： 去 来 自 在 ， 任 凭 着 优 游 ， 也 没 有 恐 惧 ， 也 没 有 愁 愁 。
极 乐 场 中 都 是 坦 荡 荡 荡 的 ， 大 千 的 地 方 没 有 春 秋 。
佛 祖 住 在 灵 山 大 雷 音 宝 刹 之 间 。
一 天 ， 他 召 集 诸 佛 、 阿 罗 、 揭 谛 、 菩 萨 、 金 刚 、 比 丘 、 僧 尼 等 众 人 说 ： 自 从 伏 乖 猿 、 安 天 以 后 ， 我 住 在 世 间 不 知 年 月 ， 估 计 凡 间 已 有 半 千 年 了 。
现 在 正 值 孟 秋 望 日 ， 我 有 一 个 宝 盆 ， 盆 里 具 备 了 百 种 奇 花 、 千 种 异 果 等 物 品 ， 与 你 们 享 受 这 个 盂 兰 盆 会 ， 怎 么 样 ？
如 来 却 把 宝 盆 中 的 花 果 等 物 ， 放 在 阿 捧 定 ， 放 在 迦 叶 布 散 。
大 家 都 很 感 激 ， 各 自 献 诗 表 示 谢 恩 。
《 福 诗 》 说 ： 福 星 光 耀 世 尊 前 ， 福 纳 更 深 远 更 绵 延 。
福 德 无 疆 ， 同 地 长 久 ， 福 缘 有 福 ， 与 上 天 相 连 。
福 田 广 种 ， 年 年 兴 盛 ， 福 海 洪 深 ， 年 年 坚 固 。
福 满 乾 坤 多 福 荫 ， 福 增 无 量 ， 永 保 周 全 。
《 禄 诗 》 说 ： 禄 重 如 山 彩 凤 鸣 ， 福 随 时 泰 ， 祝 祝 长 庚 。
俸 禄 增 加 万 斛 ， 身 体 康 健 ， 俸 禄 享 有 千 钟 ， 世 代 太 平 。
俸 禄 齐 天 回 永 固 ， 禄 名 似 海 更 澄 清 。
禄 位 恩 德 远 传 ， 多 瞻 仰 ， 爵 禄 无 边 万 国 荣 。
寿 诗 说 ： 寿 星 献 彩 对 如 来 ， 寿 域 光 华 自 此 开 。
寿 果 满 盘 生 瑞 霭 ， 寿 花 新 采 插 在 莲 台 。
李 寿 的 诗 清 雅 ， 多 有 奇 妙 的 作 品 ， 李 寿 的 曲 调 音 调 和 谐 ， 都 是 美 好 的 才 华 。
寿 命 延 长 如 同 日 月 ， 寿 命 如 同 山 海 更 悠 悠 。
众 菩 萨 敬 献 完 毕 ， 于 是 请 求 如 来 明 示 根 本 ， 指 明 佛 法 的 源 流 。
但 是 如 来 稍 微 开 启 善 口 ， 阐 述 大 法 ， 宣 扬 正 果 ， 讲 的 是 三 乘 妙 典 、 五 蕴 楞 严 。
只 见 那 天 龙 围 绕 ， 花 雨 缤 纷 。
正 是 禅 心 朗 照 千 江 月 ， 真 性 清 涵 万 里 天 。
如 来 讲 完 ， 对 众 人 说 ： 我 观 察 四 大 部 洲 ， 众 生 的 善 恶 ， 各 方 面 都 不 一 样 。 东 胜 神 洲 的 人 ， 敬 天 礼 地 ， 心 神 爽 朗 ， 喜 欢 杀 生 ， 只 是 因 为 糊 口 ， 性 格 拙 劣 ， 性 情 疏 远 ， 没 有 多 多 作 恶 ； 我 西 牛 贺 洲 的 人 ， 不 贪 婪 不 杀 ， 养 精 养 气 ， 虽 然 没 有 上 真 ， 人 人 都 能 保 持 长 寿 ； 但 那 南 赡 部 洲 的 人 ， 贪 淫 喜 怒 祸 福 ， 多 杀 人 多 争 ， 正 是 所 谓 口 舌 凶 场 ， 是 非 恶 。
我 现 在 有 《 三 藏 真 经 》 ， 可 以 劝 人 修 行 善 道 。
诸 位 菩 萨 听 了 这 话 ， 合 掌 皈 依 ， 向 佛 面 向 佛 面 前 问 道 ： 如 来 有 什 么 三 藏 真 经 ？ 如 来 说 ： 我 有 一 藏 菩 萨 ， 谈 论 天 ， 论 一 藏 ， 说 地 ， 经 一 藏 ， 度 鬼 。
三 藏 共 有 三 十 五 部 ， 总 共 一 万 五 千 一 百 四 十 四 卷 ， 是 修 真 的 经 ， 正 善 的 门 。
我 要 送 上 东 土 ， 不 耐 那 方 众 生 愚 蠢 ， 毁 谤 真 言 ， 不 知 道 我 法 门 的 旨 要 ， 懒 慢 了 解 了 瑜 迦 的 正 宗 。
何 以 得 到 一 个 有 法 力 的 人 ， 去 东 方 寻 找 一 个 善 信 ， 教 他 苦 苦 经 历 千 山 万 水 ， 到 我 的 地 方 去 求 取 真 经 ， 永 远 传 播 东 土 ， 劝 导 众 生 ， 这 就 是 山 大 海 深 的 善 庆 。
有 个 观 音 菩 萨 走 近 莲 台 ， 拜 佛 三 匝 说 ： 弟 子 没 有 才 能 ， 愿 上 东 方 寻 找 一 个 读 经 的 人 来 。
众 众 抬 头 观 看 ， 那 菩 萨 说 ： 道 理 圆 满 四 德 ， 智 慧 充 满 金 身 。
缨 络 垂 珠 翡 翠 ， 香 环 结 宝 明 。
乌 云 巧 叠 盘 龙 髻 ， 绣 带 轻 飘 彩 凤 翎 。
碧 玉 带 纽 ， 素 罗 袍 ， 祥 光 笼 罩 ， 锦 绣 裙 ， 金 落 索 ， 祥 瑞 之 气 遮 住 迎 接 。
眉 如 小 月 ， 眼 如 双 星 。
玉 脸 天 生 喜 喜 ， 红 唇 一 点 红 。
净 瓶 甘 露 年 年 盛 ， 斜 插 垂 杨 岁 年 青 。
解 除 八 难 ， 解 除 众 生 ， 大 慈 悲 哀 ： 所 以 我 镇 守 泰 山 ， 住 在 南 海 ， 救 救 苦 难 ， 寻 求 声 誉 ， 万 人 万 人 的 响 应 ， 千 圣 千 灵 。
兰 心 欣 赏 紫 竹 ， 蕙 性 喜 爱 香 藤 。
他 是 落 伽 山 上 的 慈 悲 主 ， 潮 音 洞 里 的 活 观 音 。
如 来 见 了 ， 心 里 非 常 高 兴 地 说 ： 别 的 是 ， 去 不 得 。
必 须 是 观 音 尊 者 ， 神 通 广 大 ， 才 可 以 去 掉 。
菩 萨 说 ： 弟 子 此 次 去 东 土 ， 有 什 么 言 语 ， 如 来 说 ： 这 一 去 ， 要 踏 看 路 路 ， 不 许 在 霄 汉 中 走 。
必 须 有 半 云 半 雾 ， 眼 睛 看 过 山 水 ， 谨 慎 地 记 住 路 程 远 近 的 数 目 ， 叮 嘱 哪 里 取 得 经 过 的 人 。
但 恐 怕 善 信 难 以 实 行 ， 我 给 你 五 件 宝 贝 。
于 是 命 令 阿 、 迦 叶 取 出 锦 袈 裟 一 领 。
九 环 锡 杖 一 根 ， 他 对 菩 萨 说 ： 这 袈 裟 锡 杖 ， 可 以 给 那 些 拿 经 书 的 人 亲 自 使 用 。
如 果 愿 意 坚 持 心 意 来 到 这 里 ， 穿 上 我 的 袈 裟 ， 免 于 堕 入 苦 难 之 中 ， 持 着 我 的 锡 杖 ， 不 会 遭 受 毒 害 。
这 位 菩 萨 ， 虔 诚 敬 敬 地 叩 拜 。
如 来 又 取 出 三 个 钳 子 ， 递 给 菩 萨 说 ： 这 个 宝 物 叫 做 紧 钳 儿 ， 虽 然 是 一 样 的 三 个 ， 但 只 是 使 用 各 不 相 同 。
吾 有 《 金 紧 禁 》 三 篇 。
即 使 在 路 上 碰 见 神 通 广 大 的 妖 魔 ， 你 必 须 是 劝 他 学 好 ， 又 让 他 取 经 的 人 做 个 弟 子 。
他 如 果 不 服 从 使 唤 ， 可 以 把 这 个 钳 子 和 他 戴 在 头 上 ， 自 然 会 见 肉 生 根 。
各 依 其 所 用 的 咒 语 ， 念 一 念 ， 眼 睛 发 肿 ， 头 痛 ， 脑 门 都 裂 了 ， 管 教 他 进 入 我 家 门 来 。
那 菩 萨 听 了 这 话 ， 踊 跃 起 来 ， 行 礼 退 下 。
立 即 叫 惠 岸 走 的 人 随 行 。
惠 岸 使 用 一 根 浑 铁 棍 ， 重 有 千 斤 ， 只 在 菩 萨 身 边 做 一 个 降 魔 的 大 力 士 。
菩 萨 就 把 锦 袈 裟 做 了 一 个 包 裹 ， 让 他 背 了 。
菩 萨 把 金 钳 藏 起 来 ， 拿 着 锡 杖 ， 径 直 下 到 灵 山 。
这 一 去 ， 有 分 别 教 导 ： 佛 子 还 来 归 本 愿 ， 金 蝉 长 老 裹 檀 。
那 菩 萨 到 山 脚 下 ， 有 玉 真 观 金 顶 大 仙 在 观 门 前 接 住 ， 请 菩 萨 进 献 茶 。
菩 萨 不 敢 久 停 ， 说 ： 现 在 领 着 如 来 法 旨 ， 上 东 土 寻 找 经 书 的 人 去 。
大 仙 说 ： 取 经 的 人 多 少 时 间 才 到 这 里 吧 。 菩 萨 说 ： 还 没 有 确 定 ， 大 约 摸 二 三 年 的 时 间 ， 或 许 可 以 到 这 里 。
于 是 就 辞 别 了 大 仙 ， 半 路 云 霞 半 路 雾 气 ， 约 好 记 住 了 路 程 。
有 诗 作 证 。
《 诗 经 》 说 ： 万 里 相 寻 自 不 言 ， 却 说 谁 得 意 难 全 。
寻 求 别 人 忽 然 如 此 浑 浑 ， 这 是 我 平 生 难 道 是 偶 然 的 事 吗 ？
传 授 道 术 有 方 ， 成 了 妄 说 ， 说 明 了 没 有 信 用 ， 是 虚 传 的 。
愿 倾 尽 肝 胆 寻 求 相 识 ， 估 计 想 想 前 头 一 定 有 缘 。
师 徒 二 人 正 在 奔 走 之 间 ， 忽 然 看 见 三 千 条 弱 水 ， 原 来 是 流 沙 河 的 边 界 。
菩 萨 说 ： 徒 弟 啊 ， 此 处 难 以 行 走 。
惠 岸 说 ： 师 父 ， 你 看 河 有 多 远 ， 那 菩 萨 停 立 在 云 间 步 行 观 看 时 ， 只 见 ： 东 连 沙 ， 西 抵 诸 番 ， 南 到 乌 戈 ， 北 通 译 。
路 过 八 百 里 远 ， 上 下 有 千 万 里 远 。
水 流 一 股 好 像 地 翻 身 一 样 ， 波 浪 翻 腾 如 山 耸 背 。
浩 浩 荡 荡 ， 浩 浩 茫 茫 ， 十 里 远 远 听 到 万 丈 洪 。
仙 梯 难 到 此 地 ， 莲 叶 不 能 浮 。
衰 草 斜 阳 在 曲 浦 流 淌 ， 黄 云 影 日 暗 长 堤 。
哪 里 能 有 客 商 来 往 ， 哪 里 曾 经 有 渔 叟 依 傍 栖 息 呢 ？ 平 沙 上 没 有 雁 落 ， 远 岸 上 有 猿 啼 。
只 是 红 蓼 花 知 道 景 色 ， 白 苹 香 细 ， 任 凭 依 依 。
菩 萨 正 好 点 头 看 ， 只 见 那 河 里 泼 剌 一 声 ， 水 波 里 跳 出 一 个 妖 魔 来 ， 十 分 丑 恶 。
其 他 生 的 人 是 ： 青 不 青 ， 黑 不 黑 ， 黑 不 黑 ， 黑 色 的 颜 色 ， 长 不 长 ， 短 不 短 ， 赤 脚 的 筋 骨 。
眼 光 闪 闪 ， 好 似 灶 底 的 双 灯 ， 口 角 叉 叉 ， 就 像 屠 家 的 火 钵 。
獠 牙 撑 着 剑 刃 ， 红 头 发 乱 蓬 松 。
一 声 叱 骂 ， 就 像 雷 吼 一 样 ， 两 脚 奔 波 ， 好 像 滚 滚 的 风 。
怪 物 手 持 一 根 宝 杖 ， 走 上 岸 去 捉 菩 萨 ， 却 被 惠 岸 拿 着 浑 铁 棒 子 ， 喝 道 ： 不 要 走 ， 那 怪 物 拿 着 宝 杖 来 迎 接 。
两 个 人 在 流 沙 河 边 ， 这 一 场 恶 杀 ， 真 是 惊 人 。 木 叉 浑 铁 棒 ， 护 法 显 神 通 ， 怪 物 降 妖 杖 ， 努 力 逞 英 雄 。
双 条 银 蟒 河 边 跳 舞 ， 一 对 神 僧 在 岸 上 冲 。
何 一 个 威 镇 流 沙 施 本 事 ， 这 一 个 力 保 观 音 建 立 大 功 。
一 个 翻 波 跃 浪 ， 一 个 吐 雾 喷 风 。
翻 波 跃 浪 ， 天 地 昏 暗 ， 吐 雾 喷 风 ， 日 月 昏 暗 。
那 个 降 妖 杖 ， 好 像 出 山 的 白 虎 ； 那 个 浑 铁 棒 ， 就 像 卧 在 道 上 的 黄 龙 。
那 个 使 者 将 来 ， 寻 蛇 拔 草 ； 这 个 使 者 放 开 去 ， 扑 分 松 。
只 杀 得 昏 暗 漠 漠 ， 星 辰 灿 烂 ， 雾 气 腾 腾 ， 天 地 糊 涂 。
那 个 长 久 住 在 弱 水 中 ， 唯 其 凶 狠 ， 这 个 刚 出 灵 山 ， 是 第 一 功 。
其 他 两 个 人 来 来 往 往 ， 交 战 上 数 十 回 合 ， 不 分 胜 负 。
那 怪 物 架 住 铁 棒 说 ： 你 是 那 里 的 和 尚 ， 竟 敢 来 与 我 抵 抗 ， 木 叉 说 ： 我 是 托 塔 天 王 二 太 子 木 叉 惠 岸 行 的 人 ， 现 在 保 护 我 师 父 去 东 土 寻 找 经 书 的 人 去 。
那 怪 这 才 醒 悟 ， 说 ： 我 记 得 你 跟 南 海 观 音 在 紫 竹 林 中 修 行 ， 你 为 什 么 来 到 这 里 ？ 木 叉 说 ： 那 岸 上 不 是 我 的 师 父 ？ 怪 物 听 了 ， 连 声 呐 喊 ， 收 了 宝 杖 。
让 木 叉 扯 去 见 观 音 ， 纳 头 下 拜 ， 告 诉 说 ： 菩 萨 ， 饶 恕 我 的 罪 过 ， 等 我 告 诉 说 ： 我 不 是 妖 邪 ， 我 是 灵 霄 殿 下 侍 奉 皇 上 的 卷 帘 大 将 。
因 为 在 蟠 桃 会 上 失 手 打 碎 了 琉 璃 盏 ， 玉 帝 把 我 打 了 八 百 ， 贬 下 界 来 ， 变 成 了 这 样 的 模 样 。
又 叫 七 天 一 次 ， 拿 着 飞 剑 来 穿 我 的 胸 胁 ， 一 百 多 下 才 回 来 。
所 以 这 样 的 苦 恼 。
没 有 办 法 ， 饥 寒 难 忍 ， 三 二 天 之 内 ， 从 波 涛 中 寻 找 一 个 行 人 吃 。
不 料 今 日 无 知 ， 冲 撞 了 大 慈 菩 萨 。
菩 萨 说 ： 你 在 天 上 有 罪 ， 既 被 贬 下 来 ， 现 在 又 这 样 伤 生 ， 正 是 所 谓 的 罪 上 加 罪 。
我 现 在 领 了 佛 教 的 旨 意 ， 到 东 土 寻 找 经 书 的 人 。
你 为 什 么 不 进 入 我 门 来 ， 去 投 靠 善 果 ， 与 那 取 经 人 做 个 徒 弟 ， 上 西 天 去 拜 佛 求 经 ， 我 叫 飞 剑 不 来 穿 你 。
那 时 节 功 成 免 罪 ， 恢 复 你 本 来 的 职 务 ， 你 的 心 下 怎 么 样 ？ 那 怪 道 ： 我 愿 意 皈 依 正 果 。
又 向 前 说 ： 菩 萨 ， 我 在 这 里 吃 人 无 数 ， 以 前 有 几 次 取 经 的 人 来 ， 都 被 我 吃 了 。
凡 是 吃 的 人 头 ， 都 抛 落 流 沙 ， 终 于 沉 入 水 底 。
其 水 ， 鹅 毛 也 不 能 浮 。
只 有 九 个 ， 取 经 人 的 骷 髅 浮 在 水 面 上 ， 再 也 不 能 沉 入 水 中 。
我 以 为 是 奇 异 的 东 西 ， 把 索 儿 穿 在 一 个 地 方 ， 闲 时 拿 来 顽 戏 。
这 样 去 ， 只 怕 取 经 人 不 能 到 这 里 去 ， 还 不 是 反 而 误 了 我 的 前 程 吗 ？ 菩 萨 说 ： 岂 有 不 到 的 道 理 ， 你 可 以 把 骷 髅 儿 挂 在 头 脖 子 下 ， 等 候 取 经 人 ， 自 有 用 处 。
怪 物 说 ： 既 然 这 样 ， 我 愿 意 听 你 的 教 诲 。
菩 萨 正 和 他 摩 顶 受 戒 ， 指 沙 为 姓 ， 就 姓 了 沙 ， 起 个 法 名 叫 做 沙 悟 净 。
当 时 我 已 经 入 了 沙 门 ， 送 菩 萨 过 了 黄 河 ， 他 洗 心 洗 虑 ， 再 也 不 伤 害 生 灵 ， 专 门 等 于 取 经 的 人 。
菩 萨 与 他 告 别 了 ， 同 木 叉 一 起 直 奔 东 土 。
走 了 很 长 时 间 ， 又 看 见 一 座 高 山 ， 山 上 有 恶 气 遮 蔽 ， 不 能 走 上 去 。
正 想 驾 云 过 山 ， 不 知 不 觉 狂 风 刮 起 来 的 地 方 ， 又 闪 上 一 个 妖 魔 。
他 生 下 来 又 非 常 凶 险 ， 只 看 见 他 说 ： 卷 起 来 的 纹 纹 、 莲 蓬 、 挂 着 嘴 ， 耳 朵 像 蒲 扇 一 样 显 出 金 睛 。
獠 牙 锋 利 如 钢 钉 ， 长 嘴 张 开 像 火 盆 。
金 盔 紧 系 腮 边 带 ， 勒 上 甲 丝 ， 蟒 退 鳞 。
手 里 拿 着 钉 铃 ， 龙 爪 ， 腰 上 拿 着 弯 弓 ， 月 亮 半 轮 。
纷 纷 威 风 欺 负 太 岁 ， 昂 昂 的 志 气 压 倒 了 天 神 。
其 他 人 ， 不 分 好 坏 ， 望 着 菩 萨 举 起 钉 子 ， 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 。
被 木 叉 行 者 挡 住 ， 大 喝 一 声 说 道 ： 那 泼 怪 ， 不 要 无 礼 ， 看 棒 。
妖 魔 说 ： 这 个 和 尚 不 知 道 死 活 。
看 砒 。
两 个 人 在 山 底 下 ， 一 冲 一 撞 ， 赌 斗 赢 赢 ， 真 是 好 杀 。 妖 魔 凶 猛 ， 惠 岸 威 武 。
铁 棒 分 心 捣 ， 钉 硬 硬 硬 的 钢 子 劈 面 迎 接 。
播 土 扬 尘 天 地 昏 暗 ， 飞 砂 走 石 ， 鬼 神 惊 恐 。
九 齿 钢 ， 光 辉 闪 耀 ， 双 环 响 响 ， 一 根 木 棒 ， 黑 色 悠 扬 ， 两 手 飞 腾 。
其 所 以 是 ， 其 所 以 是 也 ， 其 所 以 是 也 。
一 个 在 普 陀 山 做 护 法 ， 一 个 在 山 洞 里 做 妖 精 。
此 场 相 遇 争 高 下 ， 不 知 道 那 个 亏 负 ， 那 个 赢 。
其 两 个 人 正 好 杀 ， 观 世 音 在 半 空 中 抛 下 莲 花 ， 隔 开 钢 杖 。
怪 物 见 了 心 惊 ， 便 问 道 ： 你 是 那 里 的 和 尚 ， 竟 敢 拿 什 么 眼 前 花 儿 哄 我 ？ 木 叉 说 ： 我 把 你 的 肉 眼 凡 胎 的 泼 物 ， 我 是 南 海 菩 萨 的 弟 弟 。
这 是 我 师 父 抛 下 来 的 莲 花 ， 你 也 不 认 得 啊 ！ 那 怪 道 ： 南 海 菩 萨 ， 可 是 是 扫 除 三 灾 救 八 难 的 观 世 音 吗 ？ 木 叉 说 ： 不 是 他 是 谁 ？ 怪 物 摘 下 钉 头 ， 伸 出 头 礼 说 ： 老 兄 ， 菩 萨 在 哪 里 ， 多 烦 你 引 见 一 引 见 。
木 叉 仰 面 指 着 说 ： 那 不 是 ？ 怪 物 朝 上 磕 头 ， 厉 声 大 叫 道 ： 菩 萨 ， 恕 罪 ， 恕 罪 。
观 音 磕 下 云 头 ， 上 前 来 问 道 ： 你 是 那 里 成 精 的 野 猪 ， 什 么 地 方 作 怪 的 老 虎 ， 敢 在 这 里 阻 挡 我 ？ 那 怪 说 ： 我 不 是 野 猪 ， 也 不 是 老 ， 我 本 来 是 天 河 里 的 天 蓬 元 帅 。
只 因 为 带 酒 戏 弄 嫦 娥 ， 玉 帝 把 我 打 了 二 千 槌 ， 贬 下 尘 世 。
一 个 灵 性 ， 径 直 来 夺 舍 投 胎 ， 不 料 错 了 道 路 ， 投 入 一 个 母 猪 胎 里 ， 变 成 了 这 样 的 模 样 。
是 我 咬 死 母 猪 ， 打 死 群 猪 ， 在 此 地 占 了 山 场 ， 吃 人 度 日 。
不 期 撞 着 菩 萨 ， 万 希 望 救 救 ， 救 救 救 。
菩 萨 说 ： 此 山 叫 什 么 山 ？ 怪 物 说 ： 叫 福 陵 山 。
山 中 有 一 个 洞 ， 名 叫 云 栈 洞 。
洞 里 原 来 有 个 蛋 二 姐 ， 他 见 我 有 些 武 艺 ， 招 我 做 家 长 ， 又 叫 他 做 倒 门 。
不 上 一 年 ， 他 死 了 ， 将 一 个 洞 的 家 产 ， 全 都 归 我 所 用 。
在 这 里 时 间 久 了 ， 年 岁 已 深 ， 没 有 供 养 自 身 的 办 法 ， 只 是 依 照 本 来 的 吃 人 度 日 。
万 万 希 望 菩 萨 饶 恕 罪 过 。
菩 萨 说 ： 古 人 说 ： 如 果 要 有 前 程 ， 不 要 做 没 有 前 程 。
你 既 然 在 上 界 违 犯 法 律 ， 现 在 又 不 改 恶 心 ， 伤 生 造 孽 ， 又 不 是 二 罪 俱 受 惩 罚 ， 那 怪 道 ： 前 程 ， 前 程 ， 如 果 依 你 ， 教 我 喝 风 ？ 常 说 ： 依 照 官 法 打 死 ， 依 照 佛 法 饿 死 。
去 掉 ， 去 掉 ， 还 不 如 抓 个 行 人 ， 肥 滑 滑 的 吃 他 家 娘 ， 何 必 二 罪 三 罪 ， 千 罪 万 罪 ！ 菩 萨 说 ： 人 有 善 愿 ， 上 天 必 定 会 顺 从 。
你 如 果 肯 归 依 正 果 ， 自 有 养 身 之 处 。
世 上 有 五 谷 ， 可 以 救 济 饥 饿 ， 为 什 么 要 吃 人 度 日 呢 ？ 怪 物 听 了 这 话 ， 好 像 是 做 梦 ， 才 醒 过 来 ， 对 菩 萨 说 ： 我 想 从 正 路 上 走 ， 为 什 么 得 罪 于 上 天 ， 没 有 什 么 祈 祷 的 呢 ？
菩 萨 说 ： 我 领 了 佛 教 的 旨 意 ， 到 东 土 寻 找 经 书 的 人 。
你 可 以 让 他 做 个 个 徒 弟 ， 去 西 天 走 一 遭 ， 将 功 败 罪 ， 管 教 你 们 脱 离 灾 荒 瘴 气 。
那 怪 物 满 口 说 ： 愿 意 跟 随 ， 愿 意 跟 随 。
菩 萨 才 与 他 摩 顶 受 戒 ， 以 身 为 姓 ， 就 姓 为 猪 ， 替 他 起 个 法 名 ， 就 叫 做 猪 悟 能 。
于 是 领 命 归 真 ， 持 斋 持 素 ， 断 绝 五 荤 三 厌 ， 专 门 等 那 取 经 人 。
菩 萨 又 和 木 叉 辞 别 了 解 自 己 的 能 力 ， 一 半 兴 起 云 雾 前 来 。
正 走 的 地 方 ， 只 见 空 中 有 一 条 玉 龙 叫 叫 。
那 龙 说 ： 我 是 西 海 龙 王 敖 闰 的 儿 子 ， 因 为 放 火 烧 了 殿 上 的 明 珠 ， 我 父 亲 王 上 奏 朝 廷 ， 告 发 了 忤 逆 。
玉 帝 把 我 吊 在 空 中 ， 打 了 三 百 个 ， 不 久 就 被 杀 。
希 望 菩 萨 拉 救 ， 拉 救 。
观 音 听 了 这 话 ， 就 和 木 叉 撞 上 南 天 门 里 ， 早 早 有 丘 、 张 二 位 天 师 接 着 ， 问 道 ： 你 去 哪 里 ？ 菩 萨 说 ： 我 要 见 玉 帝 一 面 。
二 位 天 师 立 即 忙 忙 上 奏 。
玉 帝 于 是 下 殿 迎 接 。
菩 萨 上 前 礼 拜 完 毕 ， 说 ： 贫 僧 领 佛 旨 到 东 土 去 寻 找 经 书 的 人 ， 路 上 遇 到 孽 龙 悬 吊 ， 特 来 启 奏 ， 饶 他 的 性 命 ， 赐 给 贫 僧 ， 让 他 和 取 经 人 做 个 脚 力 。
玉 帝 听 了 这 话 ， 立 即 传 旨 赦 免 了 他 ， 等 到 天 将 解 除 他 ， 送 给 了 菩 萨 。
菩 萨 感 谢 恩 德 而 出 来 。
小 龙 叩 头 谢 恩 ， 听 从 菩 萨 的 使 唤 。
菩 萨 把 他 送 到 深 涧 中 ， 只 等 拿 经 书 的 人 来 ， 变 成 白 马 ， 上 到 西 方 去 立 功 。
小 龙 领 命 ， 潜 身 不 问 题 。
菩 萨 带 着 木 叉 走 的 人 过 了 此 山 ， 又 奔 向 东 土 。
走 了 不 多 时 ， 忽 然 看 见 金 光 万 道 ， 瑞 气 千 条 。
木 叉 说 ： 师 父 ， 那 放 光 的 地 方 ， 就 是 五 行 山 了 ， 现 在 有 如 来 的 压 贴 在 那 里 。
菩 萨 说 ： 这 是 那 搅 乱 蟠 桃 会 、 大 闹 天 宫 的 齐 天 大 圣 ， 现 在 却 被 压 在 这 里 。
木 叉 说 ： 正 是 ， 正 是 。
大 师 和 弟 子 都 上 了 山 来 ， 观 看 帖 子 ， 原 来 是 哇 么 喇 嘛 六 个 字 的 真 言 。
菩 萨 看 完 后 ， 叹 惜 不 已 ， 作 了 一 首 诗 。
诗 说 ： 堪 叹 妖 猴 不 奉 公 ， 当 年 狂 妄 逞 英 雄 。
欺 心 搅 乱 蟠 桃 会 ， 大 胆 私 行 兜 率 宫 。
十 万 军 队 中 没 有 敌 手 ， 九 重 天 上 有 威 风 。
自 从 遭 受 了 我 佛 如 来 的 困 难 ， 何 日 舒 展 再 次 显 示 功 德 ， 师 徒 们 正 在 说 话 的 地 方 ， 早 就 惊 动 了 那 大 圣 。
大 圣 在 山 根 下 高 喊 道 ： 是 那 个 在 山 上 吟 诗 ， 揭 我 的 短 句 啊 。
只 见 石 崖 之 下 ， 有 土 地 、 山 神 、 监 押 大 圣 的 天 将 ， 都 来 拜 迎 菩 萨 ， 引 导 到 那 大 圣 的 面 前 。
看 时 ， 他 原 来 是 被 压 在 石 匣 里 ， 口 能 说 话 ， 身 不 能 动 。
大 圣 睁 开 火 眼 金 睛 ， 点 着 头 儿 高 喊 道 ： 我 何 不 认 得 你 ， 你 好 的 是 南 海 普 陀 落 伽 山 救 苦 救 难 大 慈 大 悲 南 无 观 世 音 菩 萨 。
承 看 顾 ， 承 看 顾 。
我 在 此 度 日 如 年 ， 更 没 有 一 个 相 知 的 人 来 看 我 一 看 。
你 从 哪 里 来 呢 ？ 菩 萨 说 ： 我 奉 佛 旨 ， 到 东 土 寻 找 经 人 去 ， 从 这 里 经 过 ， 特 地 留 下 残 余 的 步 子 看 你 。
大 圣 说 ： 如 来 ， 哄 骗 了 我 ， 把 我 压 在 这 座 山 上 ， 五 百 多 年 了 ， 不 能 展 开 。
万 希 望 菩 萨 的 方 便 一 二 个 ， 救 我 的 老 孙 子 ， 救 一 个 。
菩 萨 说 ： 你 这 个 奴 子 的 罪 孽 更 深 ， 救 你 出 来 ， 恐 怕 你 又 生 祸 害 ， 反 而 算 不 好 。
大 圣 说 ： 我 已 经 知 道 悔 恨 了 ， 只 希 望 大 慈 悲 指 点 门 路 ， 情 愿 修 行 。
夫 人 心 生 一 念 ， 天 地 都 知 道 。
善 恶 如 果 没 有 报 应 ， 天 地 一 定 有 私 心 。
那 菩 萨 听 了 这 话 ， 满 心 欢 喜 ， 对 大 圣 说 ： 《 圣 经 》 上 说 ： 《 圣 经 》 上 说 ： 如 果 说 出 自 己 的 话 好 ， 那 么 千 里 之 外 的 人 就 应 验 他 ； 如 果 说 出 自 己 的 话 不 好 ， 那 么 千 里 之 外 的 人 就 违 背 他 。
卿 既 有 此 心 ， 待 我 到 东 方 大 唐 国 去 寻 找 一 个 读 经 的 人 来 ， 教 他 救 你 。
你 可 以 和 他 做 个 弟 弟 ， 秉 持 教 诲 迦 持 ， 进 入 我 佛 门 ， 再 修 正 果 ， 怎 么 样 ？ 大 圣 声 声 说 道 ： 愿 去 ， 愿 去 ， 愿 去 ， 愿 去 。
菩 萨 说 ： 既 然 有 善 果 ， 我 给 你 起 个 法 名 。
大 圣 说 ： 我 已 经 有 个 名 字 了 ， 叫 做 孙 悟 空 。
菩 萨 又 高 兴 地 说 ： 我 前 面 也 有 两 个 人 归 降 ， 正 是 因 为 你 们 的 悟 字 排 列 ， 你 现 在 也 是 悟 字 ， 却 与 他 们 相 合 ， 很 好 ， 很 好 ， 很 好 。
这 样 的 话 也 不 会 再 去 ， 我 就 去 了 。
大 圣 见 性 明 心 归 于 佛 教 ， 这 位 菩 萨 留 心 在 意 ， 访 求 神 僧 。
他 与 木 叉 离 开 此 地 ， 一 直 往 东 来 ， 不 一 天 就 到 了 长 安 、 大 唐 国 。
收 敛 雾 气 收 敛 云 雾 ， 师 徒 们 变 成 了 两 个 疥 疮 的 游 僧 ， 进 入 长 安 城 里 ， 很 早 就 不 知 道 天 晚 了 。
走 到 大 市 街 旁 ， 看 见 一 座 土 地 庙 的 祠 堂 ， 两 个 人 径 直 进 去 。
到 了 那 个 土 地 ， 心 里 惊 慌 ， 鬼 兵 胆 战 ， 知 道 是 菩 萨 ， 叩 头 接 进 去 。
那 土 地 又 急 忙 跑 去 报 告 给 城 隍 、 社 令 ， 以 及 满 了 长 安 各 庙 的 神 祗 ， 都 知 道 是 菩 萨 。
菩 萨 说 ： 你 们 切 不 可 漏 掉 一 点 消 息 。
我 奉 佛 旨 ， 特 来 此 处 寻 访 佛 经 的 人 。
借 你 的 庙 宇 ， 暂 且 住 几 天 ， 等 到 访 访 着 真 的 僧 人 就 回 去 。
众 神 各 自 回 到 自 己 的 住 处 ， 把 他 的 土 地 赶 到 城 隍 庙 里 暂 住 ， 他 的 师 徒 也 就 隐 藏 起 来 。
最 终 不 知 道 寻 出 那 个 取 经 的 人 来 ， 暂 且 听 下 回 的 分 析 解 释 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第九回}     陳光蕊赴任逢災　江流僧復讎報本

話表陝西大國長安城，乃歷代帝王建都之地。自周、秦、漢以來，三州花似錦，
八水繞城流，真個是名勝之邦。彼時是大唐太宗皇帝登基，改元貞觀，已登極十
三年，歲在己巳，天下太平，八方進貢，四海稱臣。

忽一日，太宗登位，聚集文武眾官，朝拜禮畢，有魏徵丞相出班奏道：「方今天
下太平，八方寧靜，應依古法，開立選場，招取賢士，擢用人材，以資化理。」
太宗道：「賢卿所奏有理。」就傳招賢文榜，頒布天下：各府州縣，不拘軍民人
等，但有讀書儒流，文義明暢，三場精通者，前赴長安應試。

此榜行至海州地方，有一人，姓陳名萼，表字光蕊，見了此榜，即時回家，對母
張氏道：「朝廷頒下黃榜，詔開南省，考取賢才，孩兒意欲前去應試。倘得一官
半職，顯親揚名，封妻蔭子，光耀門閭，乃兒之志也。特此稟告母親前去。」張
氏道：「我兒讀書人，『幼而學，壯而行』，正該如此。但去赴舉，路上須要小
心，得了官，早早回來。」

光蕊便吩咐家僮收拾行李，即拜辭母親，趲程前進。到了長安，正值大開選場，
光蕊就進場。考畢，中選。及廷試三策，唐王御筆親賜狀元，跨馬遊街三日。

不期遊到丞相殷開山門首，有丞相所生一女，名喚溫嬌，又名滿堂嬌，未曾婚配
，正高結彩樓，拋打繡毬卜婿。適值陳光蕊在樓下經過。小姐一見光蕊人材出眾
，知是新科狀元，心內十分歡喜，就將繡毬拋下，恰打著光蕊的烏紗帽。猛聽得
一派笙簫細樂，十數個婢妾走下樓來，把光蕊馬頭挽住，迎狀元入相府成婚。那
丞相和夫人即時出堂，喚賓人贊禮，將小姐配與光蕊。拜了天地，夫妻交拜畢，
又拜了岳丈、岳母。丞相吩咐安排酒席，歡飲一宵。二人同攜素手，共入蘭房。
　　次日五更三點，太宗駕坐金鑾寶殿，文武眾臣趨朝。太宗問道：「新科狀元
陳光蕊應授何官？」魏徵丞相奏道：「臣查所屬州郡，有江州缺官，乞我主授他
此職。」太宗就命為江州州主，即令收拾起身，勿誤限期。光蕊謝恩出朝，回到
相府，與妻商議，拜辭岳丈、岳母，同妻前赴江州之任。離了長安登途。

正是暮春天氣，和風吹柳綠，細雨點花紅。光蕊便道回家，同妻交拜母親張氏。
張氏道：「恭喜我兒，且又娶親回來。」光蕊道：「孩兒叨賴母親福庇，忝中狀
元，欽賜遊街，經過丞相殷府門前，遇拋打繡毬適中，蒙丞相即將小姐招孩兒為
婿。朝廷除孩兒為江州州主，今來接取母親，同去赴任。」張氏大喜，收拾行程。

在路數日，前至萬花店劉小二家安下。張氏身體忽然染病，與光蕊道：「我身上
不安，且在店中調養兩日再去。」光蕊遵命。至次日早晨，見店門前有一人提著
個金色鯉魚叫賣，光蕊即將一貫錢買了。欲待烹與母親吃，只見鯉魚閃閃?眼。
光蕊驚異道：「聞說魚蛇?眼，必不是等閑之物。」遂問漁人道：「這魚那裏打
來的？」漁人道：「離府十五里洪江內打來的。」光蕊就把魚送在洪江裏去放了
生，回店對母親道知此事。張氏道：「放生好事，我心甚喜。」光蕊道：「此店
已住三日了，欽限緊急，孩兒意欲明日起身，不知母親身體好否？」張氏道：
「我身子不快，此時路上炎熱，恐添疾病。你可這裏賃間房屋，與我暫住，付些
盤纏在此。你兩口兒先上任去，候秋涼卻來接我。」光蕊與妻商議，就租了屋宇
，付了盤纏與母親，同妻拜辭前去。

途路艱苦，曉行夜宿，不覺已到洪江渡口。只見稍水劉洪、李彪二人，撐船到岸
迎接。也是光蕊前生合當有此災難，撞著這冤家。光蕊令家僮將行李搬上船去，
夫妻正齊齊上船，那劉洪睜眼看見殷小姐面如滿月，眼似秋波，櫻桃小口，綠柳
蠻腰，真個有沉魚落雁之容，閉月羞花之貌，陡起狼心。遂與李彪設計，將船撐
至沒人煙處。候至夜靜三更，先將家僮殺死，次將光蕊打死，把尸首都推在水裏
去了。小姐見他打死了丈夫，也便將身赴水。劉洪一把抱住道：「你若從我，萬
事皆休﹔若不從時，一刀兩斷。」那小姐尋思無計，只得權時應承，順了劉洪。
那賊把船渡到南岸，將船付與李彪自管，他就穿了光蕊衣冠，帶了官憑，同小姐
往江州上任去了。

卻說劉洪殺死的家僮屍首，順水流去。惟有陳光蕊的屍首，沉在水底不動。有洪
江口巡海夜叉見了，星飛報入龍宮，正值龍王升殿，夜叉報道：「今洪江口不知
甚人把一個讀書士子打死，將屍撇在水底。」龍王叫將屍抬來，放在面前，仔細
一看道：「此人正是救我的恩人，如何被人謀死？常言道：『恩將恩報。』我今
日須索救他性命，以報日前之恩。」即寫下牒文一道，差夜叉徑往洪州城隍、土
地處投下，要取秀才魂魄來，救他的性命。城隍、土地遂喚小鬼把陳光蕊的魂魄
交付與夜叉去。夜叉帶了魂魄到水晶宮，稟見了龍王。

龍王問道：「你這秀才姓甚名誰？何方人氏？因甚到此，被人打死？」光蕊施禮
道：「小生陳萼，表字光蕊，係海州弘農縣人。忝中新科狀元，叨授江州州主，
同妻赴任。行至江邊上船，不料稍子劉洪貪謀我妻，將我打死拋屍。乞大王救我
一救。」龍王聞言道：「原來如此。先生，你前者所放金色鯉魚，即我也。你是
救我的恩人，你今有難，我豈有不救你之理？」就把光蕊屍身安置一壁，口內含
一顆定顏珠，休教損壞了，日後好還魂報仇。又道：「汝今真魂，權且在我水府
中做個都領。」光蕊叩頭拜謝，龍王設宴相待不題。

卻說殷小姐痛恨劉賊，恨不食肉寢皮。只因身懷有孕，未知男女，萬不得已，權
且勉強相從。轉盼之間，不覺已到江州。吏書門皂，俱來迎接。所屬官員，公堂
設宴相敘。劉洪道：「學生到此，全賴諸公大力匡持。」屬官答道：「堂尊大魁
高才，自然視民如子，訟簡刑清。我等合屬有賴，何必過謙？」公宴已罷，眾人
各散。

光陰迅速。一日，劉洪公事遠出。小姐在衙思念婆婆、丈夫，在花亭上感嘆。忽
然身體困倦，腹內疼痛，暈悶在地，不覺生下一子。耳邊有人囑曰：「滿堂嬌，
聽吾叮囑：吾乃南極星君，奉觀音菩薩法旨，特送此子與你。異日聲名遠大，非
比等閑。劉賊若回，必害此子，汝可用心保護。汝夫已得龍王相救，日後夫妻相
會，子母團圓，雪冤報仇有日也。謹記吾言。快醒，快醒。」言訖而去。

小姐醒來，句句記得，將子抱定，無計可施。忽然劉洪回來，一見此子，便要淹
殺。小姐道：「今日天色已晚，容待明日拋去江中。」幸喜次早劉洪忽有緊急公
事遠出。小姐暗思：「此子若待賊人回來，性命休矣。不如及早拋棄江中，聽其
生死。倘或皇天見憐，有人救得，收養此子，他日還得相逢。」但恐難以識認，
即咬破手指，寫下血書一紙，將父母姓名、跟腳緣由，備細開載﹔又將此子左腳
上一個小指，用口咬下，以為記驗。取貼身汗衫一件，包裹此子，乘空抱出衙門
。幸喜官衙離江不遠。小姐到了江邊，大哭一場。正欲拋棄，忽見江岸岸側飄起
一片木板，小姐即朝天拜禱，將此子安在板上，用帶縛住，血書繫在胸前，推放
江中，聽其所之。小姐含淚回衙不題。

卻說此子在木板上順水流去，一直流到金山寺腳下停住。那金山寺長老叫做法明
和尚，修真悟道，已得無生妙訣。正當打坐參禪，忽聞得小兒啼哭之聲，一時心
動，急到江邊觀看，只見涯邊一片木板上，睡著一個嬰兒。長老慌忙救起，見了
懷中血書，方知來歷。取個乳名，叫做江流，託人撫養。血書緊緊收藏。

光陰似箭，日月如梭。不覺江流年長一十八歲。長老就叫他削髮修行，取法名為
玄奘，摩頂受戒，堅心修道。

一日，暮春天氣，眾人同在松陰之下講經參禪，談說奧妙，那酒肉和尚恰被玄奘
難倒。和尚大怒，罵道：「你這業畜，姓名也不知，父母也不識，還在此搗甚麼
鬼？」玄奘被他罵出這般言語，入寺跪告師父，眼淚雙流道：「人生於天地之間
，稟陰陽而資五行，盡由父生母養，豈有為人在世而無父母者乎？」再三哀告，
求問父母姓名。長老道：「你真個要尋父母，可隨我到方丈裏來。」玄奘就跟到
方丈。長老到重梁之上，取下一個小匣兒，打開來，取出血書一紙、汗衫一件，
付與玄奘。玄奘將血書拆開讀之，才備細曉得父母姓名，並冤仇事跡。

玄奘讀罷，不覺哭倒在地道：「父母之仇，不能報復，何以為人？十八年來，不
識生身父母，至今日方知有母親。此身若非師父撈救撫養，安有今日？容弟子去
尋見母親，然後頭頂香盆，重建殿宇，報答師父之深恩也。」師父道：「你要去
尋母，可帶這血書與汗衫前去。只做化緣，徑往江州私衙，才得你母親相見。」

玄奘領了師父言語，就做化緣的和尚，徑至江州。適值劉洪有事出外，也是天叫
他母子相會，玄奘就直至私衙門口抄化。那殷小姐原來夜間得了一夢，夢見月缺
再圓，暗想道：「我婆婆不知音信﹔我丈夫被這賊謀殺﹔我的兒子拋在江中，倘
若有人收養，算來有十八歲矣，或今日天教相會，亦未可知。」正沉吟間，忽聽
私衙前有人念經，連叫「抄化」，小姐又乘便出來問道：「你是何處來的？」玄
奘答道：「貧僧乃是金山寺法明長老的徒弟。」小姐道：「你既是金山寺長老的
徒弟……」叫進衙來，將齋飯與玄奘吃。仔細看他舉止言談，好似與丈夫一般。

小姐將從婢打發開去，問道：「你這小師父，還是自幼出家的，還是中年出家的
？姓甚名誰？可有父母否？」玄奘答道：「我也不是自幼出家，我也不是中年出
家，我說起來，冤有天來大，仇有海樣深：我父被人謀死，我母卻被賊人占了。
我師父法明長老教我在江州衙內尋取母親。」小姐問道：「你母姓甚？」玄奘道
：「我母姓殷，名喚溫嬌。我父姓陳，名光蕊。我小名叫做江流，法名取為玄奘
。」小姐道：「溫嬌就是我。但你今有何憑據？」玄奘聽說是他母親，雙膝跪下
，哀哀大哭：「我娘若不信，見有血書、汗衫為證。」溫嬌取過一看，果然是真
，母子相抱而哭。就叫：「我兒快去。」玄奘道：「十八年不識生身父母，今朝
才見母親，教孩兒如何割捨？」小姐道：「我兒，你火速抽身前去。劉賊若回，
他必害你性命。我明日假裝一病，只說先年曾許捨百雙僧鞋，來你寺中還願。那
時節，我有話與你說。」玄奘依言拜別。

卻說小姐自見兒子之後，心內一憂一喜。忽一日推病，茶飯不吃，臥於床上。劉
洪歸衙，問其原故。小姐道：「我幼時曾許下一願，許捨僧鞋一百雙。昨五日之
前，夢見個和尚手執利刃，要索僧鞋，便覺身子不快。」劉洪道：「這些小事，
何不早說？」隨升堂，吩咐王左衙、李右衙：江州城內百姓，每家要辦僧鞋一雙
，限五日內完納。百姓俱依派完納訖。小姐對劉洪道：「僧鞋做完，這裏有甚麼
寺院，好去還願？」劉洪道：「這江州有個金山寺、焦山寺，聽你在那個寺裏去
。」小姐道：「久聞金山寺好個寺院，我就往金山寺去。」劉洪即喚王、李二衙
辦下船隻。小姐帶了心腹人，同上了船，稍水將船撐開，就投金山寺去。

卻說玄奘回寺，見法明長老，把前項說了一遍。長老甚喜。次日，只見一個丫鬟
先到，說夫人來寺還願。眾僧都出寺迎接。小姐徑進寺門，參了菩薩，大設齋襯
。喚丫鬟將僧鞋暑襪托於盤內，來到法堂，小姐復拈心香禮拜，就教法明長老分
俵與眾僧去訖。玄奘見眾僧散了，法堂上更無一人，他卻近前跪下。小姐叫他脫
了鞋襪看時，那左腳上果然少了一個小指頭。當時兩個又抱住而哭，拜謝長老養
育之恩。法明道：「汝今母子相會，恐奸賊知之，可速速抽身回去，庶免其禍。」
小姐道：「我兒，我與你一隻香環，你徑到洪州西北地方，約有一千五百里之程
，那裏有個萬花店，當時留下婆婆張氏在那裏，是你父親生身之母。我再寫一封
書與你，徑到唐王皇城之內，金殿左邊，殷開山丞相家，是你母生身之父母。你
將我的書遞與外公，叫外公奏上唐王，統領人馬，擒殺此賊，與父報仇，那時才
救得老娘的身子出來。我今不敢久停，誠恐賊漢怪我歸遲。」便出寺登舟而去。

玄奘哭回寺中，告過師父，即時拜別，徑往洪州。來到萬花店，問那店主劉小二
道：「昔年江州陳客官有一母親住在你店中，如今好麼？」劉小二道：「他原在
我店中。後來昏了眼，三四年並無店租還我。如今在南門頭一個破瓦?裏，每日
上街叫化度日。那客官一去許久，到如今杳無信息，不知為何。」玄奘聽罷，即
時問到南門頭破瓦?，尋著婆婆。婆婆道：「你聲音好似我兒陳光蕊。」玄奘道
：「我不是陳光蕊，我是陳光蕊的兒子。溫嬌小姐是我的娘。」婆婆道：「你爹
娘怎麼不來？」玄奘道：「我爹爹被強盜打死了，我娘被強盜霸占為妻。」婆婆
道：「你怎麼曉得來尋我？」玄奘道：「是我娘著我來尋婆婆。我娘有書在此，
又有香環一隻。」那婆婆接了書並香環，放聲痛哭道：「我兒為功名到此，我只
道他背義忘恩，那知他被人謀死。且喜得皇天憐念，不絕我兒之後，今日還有孫
子來尋我。」玄奘問：「婆婆的眼，如何都昏了？」婆婆道：「我因思量你父親
，終日懸望，不見他來，因此上哭得兩眼都昏了。」

玄奘便跪倒向天禱告道：「今玄奘一十八歲，父母之仇不能報復。今日領母命來
尋婆婆，天若憐鑒弟子誠意，保我婆婆雙眼復明。」祝罷，就將舌尖與婆婆舔眼
。須臾之間，雙眼舔開，仍復如初。婆婆覷了小和尚道：「你果是我的孫子，恰
和我兒子光蕊形容無二。」婆婆又喜又悲。玄奘就領婆婆出了?門，還到劉小二
店內。將些房錢賃屋一間，與婆婆棲身。又將盤纏與婆婆道：「我此去，只月餘
就回。」

隨即辭了婆婆，徑往京城。尋到皇城東街殷丞相府上，與門上人道：「小僧是親
戚，來探相公。」門上人稟知丞相，丞相道：「我與和尚並無親眷。」夫人道：
「我昨夜夢見我女兒滿堂嬌來家，莫不是女婿有書信回來也？」丞相便教請小和
尚來到廳上。小和尚見了丞相與夫人，哭拜在地，就懷中取出一封書來，遞與丞
相。丞相拆開，從頭讀罷，放聲痛哭。夫人問道：「相公，有何事故？」丞相道
：「這和尚是我與你的外孫。女婿陳光蕊被賊謀死，滿堂嬌被賊強占為妻。」夫
人聽罷，亦痛哭不止。丞相道：「夫人休得煩惱，來朝奏知主上，親自統兵，定
要與女婿報仇。」

次日，丞相入朝，啟奏唐王曰：「今有臣婿狀元陳光蕊，帶領家小江州赴任，被
稍水劉洪打死，占女為妻﹔假冒臣婿，為官多年。事屬異變，乞陛下立發人馬，
剿除賊寇。」唐王見奏大怒，就發御林軍六萬，著殷丞相督兵前去。丞相領旨出
朝，即往教場內點了兵，徑往江州進發。曉行夜宿，星落鳥飛，不覺已到江州，
殷丞相兵馬俱在北岸下了營寨。星夜令金牌下戶喚到江州同知、州判二人，丞相
對他說知此事，叫他提兵相助，一同過江而去。天尚未明，就把劉洪衙門圍了。
劉洪正在夢中，聽得火炮一響，金鼓齊鳴，眾兵殺進私衙，劉洪措手不及，早被
擒住。丞相傳下軍令，將劉洪一干人犯綁赴法場，令眾軍俱在城外安營去了。

丞相直入衙內正廳坐下，請小姐出來相見。小姐欲待要出，羞見父親，就要自縊
。玄奘聞知，急急將母解救，雙膝跪下，對母道：「兒與外公統兵至此，與父報
仇。今日賊已擒捉，母親何故反要尋死？母親若死，孩兒豈能存乎？」丞相亦進
衙勸解。小姐道：「吾聞『婦人從一而終』。痛夫已被賊人所殺，豈可靦顏從賊
？止因遺腹在身，只得忍恥偷生。今幸兒已長大，又見老父提兵報仇，為女兒者
，有何面目相見？惟有一死以報丈夫耳。」丞相道：「此非我兒以盛衰改節，皆
因出乎不得已，何得為恥？」父子相抱而哭，玄奘亦哀哀不止。丞相拭淚道：
「你二人且休煩惱﹔我今已擒捉仇賊，且去發落去來。」即起身到法場。恰好江
州同知亦差哨兵拿獲水賊李彪解到。丞相大喜，就令軍牢押過劉洪、李彪，每人
痛打一百大棍，取了供狀，招了先年不合謀死陳光蕊情由，先將李彪釘在木驢上
，推去市曹，剮了千刀，梟首示眾訖。把劉洪拿到洪江渡口，先年打死陳光蕊處
。丞相與小姐、玄奘三人親到江邊，望空祭奠，活剜取劉洪心肝，祭了光蕊，燒
了祭文一道。

三人望江痛哭，早已驚動水府，有巡海夜叉將祭文呈與龍王。龍王看罷，就差鱉
元帥去請光蕊來到，道：「先生，恭喜，恭喜。今有先生夫人、公子同岳丈俱在
江邊祭你。我今送你還魂去也。再有如意珠一顆、走盤珠二顆、絞綃十端、明珠
玉帶一條奉送。你今日便可夫妻子母相會也。」光蕊再三拜謝。龍王就令夜叉將
光蕊身屍送出江口還魂。夜叉領命而去。

卻說殷小姐哭奠丈夫一番，又欲將身赴水而死，慌得玄奘拚命扯住。正在倉皇之
際，忽見水面上一個死屍浮來，靠近江岸之傍。小姐忙向前認看，認得是丈夫的
屍首，一發嚎啕大哭不已。眾人俱來觀看，只見光蕊舒拳伸腳，身子漸漸展動，
忽地爬將起來坐下。眾人不勝驚駭。光蕊睜開眼，早見殷小姐與丈人殷丞相同著
小和尚俱在身邊啼哭。光蕊道：「你們為何在此？」小姐道：「因汝被賊人打死
，後來妾身生下此子，幸遇金山寺長老撫養長大，尋我相會，我教他去尋外公。
父親得知，奏聞朝廷，統兵到此，拿住賊人，適才生取心肝，望空祭奠我夫。不
知我夫怎生又得還魂？」光蕊道：「皆因我與你昔年在萬花店時，買放了那尾金
色鯉魚，誰知那鯉魚就是此處龍王。後來逆賊把我推在水中，全虧得他救我。方
才又賜我還魂，送我寶物，俱在身上。更不想你生下這兒子，又得岳丈為我報仇
。真是苦盡甘來，莫大之喜。」

眾官聞知，都來賀喜。丞相就令安排酒席，答謝所屬官員。即日軍馬回程。來到
萬花店，那丞相傳令安營。光蕊便同玄奘到劉家店尋婆婆。那婆婆當夜得了一夢
，夢見枯木開花，屋後喜鵲頻頻喧噪，想道：「莫不是我孫兒來也？」說猶未了
，只見店門外，光蕊父子齊到。小和尚指道：「這不是俺婆婆？」光蕊見了老母
，連忙拜倒。母子抱頭痛哭一場，把上項事說了一遍。算還了小二店錢，起程回
到京城。進了相府，光蕊同小姐與婆婆、玄奘都來見了夫人。夫人不勝之喜，吩
咐家僮，大排筵宴慶賀。丞相道：「今日此宴，可取名為團圓會。」真正合家歡
樂。

次日早朝，唐王登殿。殷丞相出班，將前後事情備細啟奏，並薦光蕊才可大用。
唐王准奏，即命陞陳萼為學士之職，隨朝理政。玄奘立意安禪，送在洪福寺內修
行。後來，殷小姐畢竟從容自盡。玄奘自到金山寺中報答法明長老。

    不知後來事體若何，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 九 回} 陈 光 蕊 赴 任 ， 遇 灾 江 流 ， 僧 复 报 本 话 ， 上 表 说 ： 陕 西 大 国 长 安 城 ， 是 历 代 帝 王 建 都 的 地 方 。
自 从 周 、 秦 、 汉 以 来 ， 三 州 花 似 锦 缎 ， 八 水 绕 城 流 ， 真 是 名 胜 之 邦 。
当 时 是 大 唐 太 宗 皇 帝 登 基 ， 改 年 号 为 贞 观 ， 已 经 登 上 帝 位 十 三 年 ， 正 值 己 巳 ， 天 下 太 平 ， 八 方 进 贡 ， 四 海 称 臣 。
忽 然 有 一 天 ， 太 宗 登 上 皇 位 ， 召 集 文 武 百 官 ， 朝 拜 礼 毕 ， 有 魏 徵 、 丞 相 出 班 奏 道 ： 现 在 天 下 太 平 ， 八 方 安 宁 ， 应 该 依 照 古 代 的 法 则 ， 开 设 选 拔 官 员 ， 招 纳 贤 士 ， 提 拔 人 才 ， 以 资 助 教 化 。
太 宗 说 ： 贤 卿 的 奏 章 有 理 。
于 是 就 地 传 布 招 贤 文 榜 ， 颁 布 天 下 ： 各 府 州 县 ， 不 拘 军 民 人 等 ， 只 有 读 书 儒 生 ， 文 章 义 理 明 畅 ， 三 场 精 通 的 ， 前 赴 长 安 参 加 考 试 。
这 个 榜 子 送 到 海 州 地 方 ， 有 一 个 姓 陈 名 萼 ， 表 字 光 蕊 ， 见 了 这 个 榜 子 ， 立 即 回 家 ， 对 母 亲 张 氏 说 ： 朝 廷 颁 下 黄 榜 ， 诏 令 开 设 南 省 ， 考 取 贤 才 ， 孩 子 想 前 去 应 试 。
如 果 能 得 到 一 官 半 职 ， 显 赫 亲 人 ， 扬 名 ， 封 他 的 妻 子 ， 荫 子 ， 光 耀 门 ， 这 是 儿 子 的 志 向 。
特 此 禀 告 母 亲 前 去 。
张 氏 说 ： 我 儿 子 是 读 书 人 ， 年 幼 时 就 学 习 ， 壮 年 时 就 行 动 ， 正 应 该 这 样 。
但 去 参 加 科 举 考 试 ， 路 上 必 须 小 心 ， 得 到 官 职 ， 早 早 回 来 。
光 蕊 就 指 点 家 僮 收 拾 行 李 ， 立 即 拜 谢 母 亲 ， 并 且 快 步 前 进 。
及 之 。
考 核 完 毕 ， 中 选 。
等 到 廷 试 三 策 ， 唐 王 亲 自 赐 给 状 元 ， 跨 马 游 街 三 天 。
不 料 游 到 丞 相 殷 开 山 的 门 前 ， 有 个 丞 相 生 了 一 个 女 儿 ， 名 叫 温 娇 ， 又 名 叫 满 堂 娇 ， 还 没 有 结 婚 ， 正 在 高 楼 结 婚 ， 打 开 绣 找 女 婿 。
正 好 遇 上 陈 光 蕊 在 楼 下 经 过 。
小 姐 一 见 光 蕊 人 才 出 众 ， 知 道 是 新 科 的 状 元 ， 心 里 十 分 欢 喜 ， 就 把 绣 扔 下 去 ， 恰 好 打 着 光 蕊 的 乌 纱 帽 。
王 猛 听 到 一 股 笙 箫 细 乐 ， 十 几 个 婢 妾 走 下 楼 来 ， 把 光 蕊 马 头 挽 住 ， 把 状 元 迎 到 相 府 结 婚 。
那 丞 相 和 夫 人 立 即 出 了 堂 ， 叫 来 宾 客 赞 礼 ， 把 小 姐 配 给 光 蕊 。
夫 妻 交 相 拜 ， 又 拜 岳 父 、 岳 母 。
丞 相 吩 咐 安 排 酒 席 ， 欢 饮 一 夜 。
二 人 一 同 携 带 着 素 手 ， 一 同 进 入 兰 房 。
第 二 天 五 更 三 点 ， 太 宗 驾 临 金 銮 宝 殿 ， 文 武 大 臣 趋 朝 。
太 宗 问 道 ： 新 科 的 状 元 陈 光 蕊 应 该 授 予 什 么 官 职 ？ 魏 徵 、 丞 相 上 奏 说 ： 我 查 阅 所 属 州 郡 ， 有 江 州 缺 少 官 职 ， 请 我 主 管 授 予 他 这 个 职 务 。
太 宗 就 任 命 他 为 江 州 州 主 ， 立 即 命 令 他 收 拾 起 身 ， 不 要 耽 误 期 限 。
光 蕊 谢 恩 出 朝 ， 回 到 相 府 ， 与 妻 子 商 议 ， 拜 辞 岳 父 、 岳 母 ， 同 妻 子 前 往 江 州 赴 任 。
离 开 长 安 ， 登 上 路 途 。
正 是 暮 春 天 气 ， 和 风 吹 柳 绿 ， 细 雨 点 花 红 。
光 蕊 便 道 回 家 ， 和 妻 子 一 起 拜 见 母 亲 张 氏 。
张 氏 说 ： 恭 喜 我 儿 子 ， 况 且 又 娶 亲 回 来 。
光 蕊 说 ： 孩 子 叨 叨 依 赖 母 亲 的 福 祐 庇 护 ， 中 状 元 ， 钦 赐 到 街 上 游 览 ， 经 过 丞 相 殷 府 门 前 ， 遇 到 抛 打 绣 恰 好 打 中 ， 承 蒙 丞 相 马 上 带 着 小 姐 招 唤 小 姐 为 婿 。
朝 廷 任 命 孩 儿 为 江 州 州 主 ， 现 在 来 接 取 他 的 母 亲 ， 一 同 去 赴 任 。
张 氏 大 喜 ， 收 拾 行 程 。
在 路 上 走 了 几 天 ， 先 前 到 万 花 店 刘 小 二 家 安 下 。
张 氏 的 身 体 忽 然 染 病 ， 对 光 蕊 说 ： 我 身 上 不 安 ， 暂 且 在 店 里 调 养 ， 两 天 后 再 去 。
光 蕊 听 从 了 命 令 。
到 第 二 天 早 晨 ， 看 见 店 门 前 有 一 个 人 提 着 一 个 金 色 的 鲤 鱼 叫 卖 ， 张 光 蕊 就 用 一 贯 钱 买 了 。
想 等 烹 煮 和 母 亲 吃 ， 只 见 鲤 鱼 闪 闪 着 眼 睛 。
光 蕊 惊 异 地 说 ： 听 说 鱼 、 蛇 的 眼 睛 ， 一 定 不 是 等 闲 的 东 西 。
于 是 问 渔 人 说 ： 这 鱼 是 从 哪 里 打 来 的 ？ 渔 人 说 ： 离 府 城 十 五 里 洪 江 里 打 来 的 。
光 蕊 就 把 鱼 送 到 洪 江 里 去 ， 放 了 生 。
张 氏 说 ： 放 生 好 事 ， 我 心 里 很 高 兴 。
张 光 蕊 说 ： 此 店 已 住 三 天 了 ， 钦 限 紧 急 ， 孩 子 想 明 天 起 身 ， 不 知 你 母 亲 的 身 体 好 吗 ？ 张 氏 说 ： 我 的 身 体 不 快 ， 此 时 路 上 炎 热 ， 恐 怕 添 了 疾 病 。
你 可 在 这 里 借 一 间 房 屋 ， 给 我 暂 住 ， 给 你 们 盘 缠 在 这 里 。
你 们 两 个 儿 子 先 上 任 去 ， 等 到 秋 天 凉 爽 时 再 来 接 我 。
光 蕊 与 妻 子 商 议 ， 就 把 房 屋 租 给 了 他 ， 给 了 他 的 盘 子 和 母 亲 ， 同 妻 子 拜 辞 前 去 。
路 途 艰 苦 ， 晓 行 夜 宿 ， 不 知 不 觉 已 到 达 洪 江 渡 口 。
只 见 稍 微 有 水 ， 刘 洪 、 李 彪 二 人 ， 撑 着 船 到 岸 边 迎 接 。
也 是 光 蕊 前 生 应 当 有 这 样 的 灾 难 ， 撞 着 这 个 冤 家 。
光 蕊 叫 家 僮 把 行 李 搬 到 船 上 去 ， 夫 妻 正 一 齐 上 船 ， 那 刘 洪 抬 着 眼 睛 看 见 殷 小 姐 的 脸 如 满 月 ， 眼 睛 似 秋 波 ， 桃 花 小 口 ， 绿 柳 蛮 腰 ， 真 是 有 沉 鱼 落 雁 的 容 貌 ， 闭 月 羞 花 的 容 貌 ， 突 然 产 生 狼 心 。
于 是 与 李 彪 设 计 ， 把 船 撑 到 没 人 烟 的 地 方 。
等 到 夜 静 三 更 时 ， 先 把 家 僮 杀 死 ， 再 把 光 蕊 打 死 ， 把 尸 首 都 推 到 水 里 去 了 。
小 姐 见 他 打 死 了 男 子 ， 就 带 着 自 己 跳 进 水 里 去 。
刘 洪 一 把 握 住 他 说 ： 你 如 果 跟 随 我 ， 万 事 都 可 以 完 成 ； 如 果 不 顺 从 你 的 话 ， 一 刀 两 断 。
这 个 小 姐 没 有 办 法 ， 只 得 暂 时 应 承 ， 顺 应 了 刘 洪 。
其 贼 乘 船 渡 到 南 岸 ， 将 船 交 给 李 彪 ， 他 就 穿 上 光 蕊 的 衣 服 ， 带 上 官 府 的 凭 证 ， 同 小 妹 去 江 州 上 任 去 。
又 说 ： 刘 洪 杀 死 家 僮 的 尸 首 ， 顺 水 流 去 。
唯 有 陈 光 蕊 的 尸 首 ， 沉 在 水 底 不 动 。
有 洪 江 口 巡 海 夜 叉 见 了 ， 星 飞 报 告 进 入 龙 宫 ， 正 赶 上 龙 王 登 上 殿 堂 ， 夜 叉 报 告 说 ： 现 在 洪 江 口 不 知 有 什 么 人 把 一 个 读 书 的 士 子 打 死 了 ， 把 尸 体 扔 在 水 底 。
龙 王 叫 他 把 尸 体 抬 起 来 ， 放 在 脸 前 ， 仔 细 一 看 ， 说 ： 这 个 人 正 是 救 我 的 恩 人 ， 为 什 么 要 被 人 打 死 ？
我 今 天 要 求 救 他 的 性 命 ， 以 报 答 我 以 前 的 恩 德 。
于 是 就 写 了 一 道 文 书 ， 让 夜 叉 径 直 到 洪 州 城 隍 、 土 地 的 地 方 投 下 去 ， 要 取 出 秀 才 的 魂 魄 来 ， 救 他 的 性 命 。
城 隍 、 土 地 就 叫 小 鬼 ， 把 陈 光 蕊 的 魂 魄 交 给 夜 叉 去 。
夜 叉 带 着 魂 魄 到 水 晶 宫 ， 禀 报 了 龙 王 。
龙 王 问 道 ： 你 这 个 秀 才 姓 什 么 名 叫 什 么 ， 是 什 么 地 方 人 ， 因 为 这 么 大 ， 被 人 打 死 了 光 蕊 施 礼 说 ： 小 生 陈 萼 ， 表 字 光 蕊 ， 是 海 州 弘 农 县 人 。
李 考 中 新 科 的 状 元 ， 被 授 予 江 州 州 主 ， 与 妻 子 一 起 赴 任 。
走 到 江 边 上 了 船 ， 不 料 张 稍 的 儿 子 刘 洪 贪 图 谋 害 我 的 妻 子 ， 把 我 打 死 抛 尸 。
请 大 王 救 我 一 次 。
龙 王 听 了 后 说 ： 原 来 就 是 这 样 。
先 生 ， 你 先 前 所 放 的 金 色 鲤 鱼 ， 就 是 我 。
你 现 在 有 灾 难 ， 我 难 道 不 救 你 的 道 理 ， 就 把 光 蕊 的 尸 体 安 放 在 一 个 墙 壁 里 ， 口 里 含 着 一 颗 定 颜 珠 。
又 说 ： 你 现 在 真 正 的 魂 魄 ， 暂 且 在 我 的 水 府 中 做 个 都 领 。
光 蕊 叩 头 拜 谢 ， 龙 王 设 宴 相 待 ， 没 有 问 题 。
又 说 殷 小 姐 痛 恨 刘 贼 ， 恨 不 吃 肉 睡 皮 。
只 因 为 我 身 怀 有 孕 ， 不 知 道 男 女 ， 万 不 得 已 ， 暂 且 勉 强 跟 从 。
转 眼 之 间 ， 不 知 不 觉 已 到 了 江 州 。
官 吏 书 信 门 吏 ， 都 来 迎 接 。
所 属 官 员 ， 在 公 堂 设 宴 互 相 叙 述 。
刘 洪 道 说 ： 学 生 到 这 里 ， 全 靠 诸 公 大 力 匡 扶 。
他 的 属 官 回 答 说 ： 堂 尊 大 魁 有 才 能 ， 自 然 就 把 百 姓 看 作 儿 子 ， 诉 讼 简 明 刑 罚 清 明 。
我 们 都 属 于 有 赖 的 人 ， 何 必 过 分 谦 逊 呢 公 宴 已 经 结 束 ， 众 人 各 自 散 去 。
光 阴 迅 速 。
一 天 ， 刘 洪 公 事 远 出 。
小 姐 在 衙 门 里 思 念 婆 婆 、 丈 夫 ， 在 花 亭 上 感 叹 。
忽 然 身 体 困 倦 ， 腹 中 疼 痛 ， 头 晕 肿 在 地 上 ， 不 知 不 觉 生 下 一 个 孩 子 。
耳 边 有 人 嘱 咐 他 说 ： 满 堂 娇 儿 ， 听 我 嘱 咐 说 ： 我 是 南 极 星 君 ， 奉 观 音 菩 萨 的 法 旨 ， 特 地 送 这 个 孩 子 给 你 。
他 日 他 的 声 名 远 大 ， 不 能 和 他 同 等 。
刘 贼 如 果 回 来 ， 必 定 杀 害 这 个 人 ， 你 可 以 用 心 保 护 。
你 的 丈 夫 已 经 得 到 了 龙 王 的 救 助 ， 以 后 夫 妻 会 合 ， 子 母 团 团 ， 洗 雪 冤 仇 ， 报 仇 就 有 日 子 了 。
恭 敬 地 记 住 我 的 话 。
快 醒 ， 快 醒 。
说 完 就 离 去 了 。
小 姐 醒 来 ， 一 句 话 都 记 得 ， 把 孩 子 抱 住 ， 没 有 办 法 可 施 。
忽 然 刘 洪 回 来 ， 一 见 到 这 个 人 ， 就 要 把 他 淹 死 。
小 姐 说 ： 今 天 天 色 已 晚 ， 等 到 明 天 把 我 扔 到 江 中 去 吧 。
幸 好 第 二 天 早 晨 ， 刘 洪 忽 然 有 紧 急 公 事 远 出 。
小 姐 暗 想 ： 这 个 孩 子 如 果 等 贼 人 回 来 ， 性 命 就 好 了 。
不 如 及 早 抛 弃 江 中 ， 听 任 他 的 生 死 。
倘 若 皇 天 怜 悯 我 ， 有 人 救 他 ， 收 养 这 个 孩 子 ， 以 后 还 能 相 遇 。
只 恐 怕 难 以 认 认 ， 就 咬 破 手 指 ， 写 下 一 页 血 书 ， 把 父 母 的 姓 名 和 脚 跟 脚 的 缘 由 ， 细 细 地 打 开 ， 又 把 这 孩 子 的 左 脚 上 的 一 个 小 指 ， 用 口 咬 下 来 ， 作 为 记 录 。
他 拿 出 一 件 贴 身 汗 衫 ， 包 裹 着 这 个 儿 子 ， 乘 空 抱 出 衙 门 。
幸 好 官 衙 离 江 不 远 。
小 妹 到 了 江 边 ， 大 哭 一 场 。
正 要 抛 弃 ， 忽 然 看 见 江 岸 边 有 一 块 木 板 ， 小 姐 就 上 朝 祈 祷 ， 把 这 个 孩 子 安 放 在 木 板 上 ， 用 带 子 捆 住 ， 用 血 书 系 在 胸 前 ， 推 放 到 江 中 ， 听 他 到 哪 里 去 。
小 姐 含 着 眼 泪 回 到 衙 门 ， 没 有 题 字 。
又 说 ： 这 个 人 在 木 板 上 顺 水 流 去 ， 一 直 流 到 金 山 寺 脚 下 停 住 。
金 山 寺 的 长 老 叫 法 明 和 尚 ， 修 炼 真 道 ， 已 经 得 到 了 无 生 妙 诀 。
正 当 打 坐 参 禅 ， 忽 然 听 到 小 孩 啼 哭 的 声 音 ， 一 时 之 间 心 动 ， 急 忙 到 江 边 去 观 看 ， 只 见 岸 边 一 片 木 板 上 ， 睡 着 着 一 个 婴 儿 。
长 老 急 忙 把 他 救 了 起 来 ， 看 见 了 怀 中 的 血 书 ， 才 知 道 他 的 来 历 。
取 个 乳 名 ， 叫 做 江 流 ， 托 人 抚 养 。
血 书 紧 紧 收 藏 。
光 阴 如 箭 ， 日 月 如 梭 。
不 知 不 觉 江 水 流 了 一 十 八 岁 。
长 者 之 所 以 为 之 ， 其 所 以 为 之 所 以 为 之 。
有 一 天 ， 暮 春 天 气 ， 众 人 一 同 在 松 树 阴 下 讲 经 参 禅 ， 谈 论 玄 妙 ， 那 酒 肉 和 尚 恰 被 玄 奘 所 欺 负 。
和 尚 大 怒 ， 骂 道 ： 你 这 个 业 畜 ， 姓 名 也 不 知 道 ， 父 母 也 不 认 识 ， 还 在 这 里 捣 捣 什 么 鬼 ？ 玄 奘 被 他 骂 出 这 样 的 话 语 ， 进 入 寺 庙 跪 着 告 诉 师 父 ， 眼 泪 双 流 说 ： 人 生 于 天 地 之 间 ， 禀 受 阴 阳 而 资 养 五 行 ， 全 都 由 父 亲 生 育 母 亲 养 育 ， 难 道 有 人 在 世 上 没 有 父 母 的 吗 ？
长 老 说 ： 你 真 的 要 寻 找 父 母 ， 可 随 我 到 方 丈 里 来 。
玄 奘 于 是 。
长 老 来 到 重 重 的 桥 上 ， 取 出 一 个 小 匣 子 ， 打 开 来 ， 取 出 一 张 血 书 、 一 件 汗 衫 ， 送 给 了 玄 奘 。
玄 奘 把 血 书 撕 开 阅 读 ， 才 知 道 父 母 的 姓 名 ， 还 有 冤 仇 的 事 迹 。
玄 奘 读 完 后 ， 不 知 不 觉 哭 倒 在 地 上 说 ： 父 母 的 仇 恨 ， 不 能 报 复 ， 怎 么 能 做 人 呢 十 八 年 来 ， 不 认 识 自 己 的 父 母 ， 到 现 在 才 知 道 有 母 亲 。
这 个 身 子 如 果 不 是 师 父 救 救 抚 养 的 ， 哪 有 今 天 呢 容 弟 子 去 寻 见 母 亲 ， 然 后 头 顶 香 盆 ， 重 建 殿 宇 ， 报 答 师 父 的 深 恩 。
师 父 说 ： 你 要 去 寻 找 母 亲 ， 可 带 着 这 个 血 书 和 汗 衫 前 去 。
只 做 化 缘 ， 径 直 前 往 江 州 私 衙 ， 才 能 得 到 你 的 母 亲 相 见 。
玄 奘 领 了 师 父 的 言 语 ， 就 做 了 化 缘 的 和 尚 ， 径 直 到 了 江 州 。
恰 逢 刘 洪 有 事 出 外 ， 也 是 上 天 叫 他 母 子 相 会 ， 玄 奘 就 径 直 到 自 己 的 衙 门 口 抄 化 。
那 个 殷 小 姐 原 来 夜 里 做 了 一 个 梦 ， 梦 见 月 亮 又 圆 了 ， 暗 想 道 ： 我 婆 婆 不 知 道 消 息 ， 我 的 丈 夫 被 这 个 贼 人 杀 害 ， 我 的 儿 子 被 抛 到 江 中 ， 如 果 有 人 收 养 ， 我 算 来 有 十 八 岁 了 ， 或 许 今 天 上 天 让 我 相 会 ， 也 不 知 道 。
正 在 沉 默 不 语 ， 忽 然 听 到 私 人 衙 门 前 有 人 念 经 ， 连 喊 抄 化 ， 小 姐 又 乘 机 出 来 问 道 ： 你 是 从 哪 里 来 的 ？ 玄 奘 回 答 说 ： 贫 僧 是 金 山 寺 法 明 长 老 的 弟 弟 。
小 姐 说 ： 你 既 然 是 金 山 寺 长 老 的 徒 弟 啊 叫 进 衙 来 ， 拿 斋 饭 给 玄 奘 吃 。
仔 细 观 察 ， 言 语 ， 好 像 和 男 子 一 样 。
小 姐 将 从 婢 女 打 开 去 ， 问 道 ： 你 这 个 小 师 父 ， 还 是 自 幼 出 家 的 还 是 中 年 出 家 的 ， 还 是 中 年 出 家 的 ， 还 是 姓 什 么 名 ， 还 有 父 母 吗 ？ 玄 奘 回 答 说 ： 我 也 不 是 自 幼 出 家 ， 我 也 不 是 中 年 出 家 ， 我 说 起 来 ， 冤 有 天 来 大 ， 仇 有 海 样 深 ： 我 父 亲 被 人 谋 杀 ， 我 母 亲 却 被 贼 人 占 了 。
我 师 父 法 明 长 老 教 我 在 江 州 府 衙 里 寻 找 母 亲 。
小 姐 问 道 ： 你 母 亲 姓 什 么 ？ 玄 奘 说 ： 我 母 亲 姓 殷 ， 名 叫 温 娇 。
我 父 亲 姓 陈 ， 名 光 蕊 。
吾 小 名 叫 江 流 ， 他 的 法 名 取 名 叫 玄 奘 。
小 姐 说 ： 温 柔 就 是 我 。
但 你 现 在 有 什 么 凭 据 ， 玄 奘 听 说 是 他 的 母 亲 ， 双 膝 跪 下 ， 哀 哀 地 哭 着 说 ： 我 娘 如 果 不 相 信 ， 看 见 有 血 书 、 汗 衫 作 为 证 据 。
温 柔 取 过 一 看 ， 果 然 是 真 的 ， 母 子 相 抱 而 哭 。
就 大 叫 ： 我 儿 快 去 。
玄 奘 说 ： 我 十 八 年 不 认 识 自 己 的 父 母 ， 今 天 才 见 到 母 亲 ， 教 孩 子 怎 么 割 舍 呢 小 姐 说 ： 我 的 儿 子 ， 你 火 快 抽 身 前 去 。
刘 贼 如 果 回 去 ， 他 一 定 会 危 害 你 的 性 命 。
我 第 二 天 假 装 有 病 ， 只 说 先 前 曾 经 答 应 舍 弃 一 百 双 僧 鞋 ， 来 到 你 寺 中 还 愿 。
那 时 节 ， 我 有 话 与 你 说 。
玄 奘 依 照 他 的 话 拜 别 。
又 说 ： 小 姐 自 从 见 到 儿 子 以 后 ， 心 里 一 忧 一 喜 。
忽 然 有 一 天 他 推 病 ， 茶 饭 不 吃 ， 躺 在 床 上 。
刘 洪 回 到 衙 门 ， 问 他 原 因 。
小 姐 说 ： 我 小 时 候 曾 经 许 下 一 个 愿 愿 ， 答 应 舍 弃 僧 人 的 鞋 子 一 百 双 。
昨 天 五 天 之 前 ， 梦 见 一 个 和 尚 手 拿 利 刃 ， 想 要 和 尚 的 鞋 子 ， 就 觉 得 身 子 不 快 。
刘 洪 说 ： 这 些 小 事 ， 何 不 早 说 ？ 随 即 上 堂 ， 告 诉 王 左 衙 、 李 右 衙 说 ： 江 州 城 内 的 百 姓 ， 每 家 要 准 备 僧 鞋 一 双 ， 限 五 天 内 完 成 。
百 姓 都 依 照 他 们 的 赋 税 完 毕 收 入 。
小 姐 对 刘 洪 说 ： 僧 鞋 完 了 ， 这 里 有 什 么 寺 院 ， 好 去 还 愿 呢 刘 洪 说 ： 这 江 州 有 个 金 山 寺 、 焦 山 寺 ， 听 你 到 那 个 寺 里 去 。
小 姐 说 ： 久 闻 金 山 寺 好 个 寺 院 ， 我 就 去 金 山 寺 去 。
刘 洪 立 即 叫 来 王 、 李 两 个 衙 门 ， 准 备 下 船 。
小 姐 带 着 心 腹 人 ， 一 同 上 了 船 ， 稍 稍 用 水 把 船 撑 开 ， 就 投 奔 金 山 寺 去 了 。
又 说 ： 玄 奘 回 到 寺 中 ， 见 到 法 明 长 老 ， 把 前 面 的 事 说 了 一 遍 。
长 老 非 常 高 兴 。
第 二 天 ， 只 见 一 个 丫 鬟 先 到 ， 说 夫 人 来 寺 里 还 愿 。
众 僧 都 出 寺 迎 接 。
小 姐 径 直 走 进 寺 门 ， 参 拜 了 菩 萨 ， 大 摆 斋 钵 。
又 叫 来 丫 鬟 把 僧 人 的 鞋 子 、 暑 天 的 鞋 子 放 在 盘 子 里 ， 来 到 法 堂 ， 小 姐 又 摘 着 心 香 礼 拜 ， 就 教 法 明 长 老 分 别 和 众 僧 一 起 走 完 。
玄 奘 见 众 僧 人 散 去 了 ， 法 堂 上 再 没 有 一 个 人 ， 他 就 走 近 前 面 跪 下 。
小 姐 叫 他 脱 掉 鞋 子 和 鞋 子 ， 看 时 ， 他 的 左 脚 上 果 然 缺 了 一 个 小 指 头 。
当 时 两 个 人 又 抱 住 他 哭 ， 拜 谢 长 老 抚 养 他 的 恩 德 。
法 明 说 ： 你 现 在 母 子 相 会 ， 恐 怕 奸 贼 知 道 了 ， 可 以 迅 速 抽 身 回 去 ， 希 望 免 除 灾 祸 。
小 姐 说 ： 我 儿 子 ， 我 给 你 一 只 香 环 ， 你 径 直 到 洪 州 西 北 地 方 ， 大 约 有 一 千 五 百 里 的 路 程 ， 那 里 有 个 万 花 店 ， 当 时 留 下 婆 婆 张 氏 在 那 里 ， 是 你 父 亲 生 身 的 母 亲 。
我 再 写 一 封 信 给 你 ， 径 直 到 唐 王 皇 城 内 ， 金 殿 左 边 ， 殷 开 山 丞 相 家 ， 是 你 母 亲 生 身 的 父 母 。
你 将 我 的 书 信 递 给 外 公 ， 叫 外 公 奏 上 唐 王 ， 统 领 人 马 ， 擒 杀 此 贼 ， 与 父 亲 报 仇 ， 那 时 才 救 得 老 娘 的 身 子 出 来 。
我 现 在 不 敢 长 久 停 留 ， 实 在 是 恐 怕 贼 寇 汉 人 责 怪 我 回 来 太 晚 了 。
于 是 出 寺 ， 登 船 而 去 。
玄 奘 哭 着 回 到 寺 中 ， 告 诉 了 师 父 ， 当 时 就 行 礼 告 别 ， 径 直 前 往 洪 州 。
来 到 万 花 店 ， 问 那 个 店 主 刘 小 二 说 ： 昔 年 江 州 陈 客 官 有 一 母 亲 住 在 你 的 店 里 ， 现 在 好 吗 ？ 刘 小 二 说 ： 他 原 来 在 我 的 店 中 。
后 来 昏 了 眼 睛 ， 三 四 年 都 没 有 店 租 还 给 我 。
现 在 我 在 南 门 头 一 个 破 瓦 ， 每 天 上 街 叫 化 度 日 。
那 个 客 官 一 去 许 久 ， 到 现 在 却 没 有 信 息 ， 不 知 道 是 什 么 原 因 。
玄 奘 听 完 ， 立 刻 问 到 南 门 头 破 瓦 的 事 ， 找 到 婆 婆 。
婆 婆 说 ： 你 的 声 音 好 像 我 儿 子 陈 光 蕊 。
玄 奘 说 ： 我 不 是 陈 光 蕊 ， 我 是 陈 光 蕊 的 儿 子 。
温 柔 小 姐 ， 是 我 的 娘 。
婆 婆 说 ： 你 的 父 母 怎 么 不 来 ？ 玄 奘 说 ： 我 的 父 亲 被 强 盗 打 死 了 ， 我 的 娘 子 被 强 盗 占 据 成 为 妻 子 。
婆 婆 说 ： 你 怎 么 知 道 来 找 我 ？ 玄 奘 说 ： 是 我 娘 子 带 着 我 来 找 婆 婆 。
我 娘 有 书 在 这 里 ， 又 有 一 只 香 环 。
那 婆 婆 接 了 信 和 香 环 ， 放 声 痛 哭 道 ： 我 儿 子 为 了 功 名 到 这 种 地 步 ， 我 只 说 他 背 义 忘 恩 ， 哪 知 道 他 被 人 打 算 死 。
而 且 喜 得 皇 天 怜 悯 ， 不 绝 我 儿 子 之 后 ， 今 天 还 有 孙 子 来 寻 找 我 。
玄 奘 问 ： 婆 婆 的 眼 睛 ， 为 什 么 都 昏 了 ？ 婆 婆 说 ： 我 因 为 思 量 你 的 父 亲 ， 终 日 悬 望 ， 不 见 他 来 ， 因 此 上 哭 ， 两 眼 都 昏 了 。
玄 奘 便 跪 下 向 天 祈 祷 说 ： 现 在 玄 奘 十 八 岁 ， 父 母 的 仇 恨 不 能 报 复 。
今 天 我 带 着 母 亲 的 命 令 来 寻 找 婆 婆 ， 上 天 如 果 怜 悯 我 弟 子 的 诚 意 ， 保 我 婆 婆 双 眼 重 新 明 亮 。
祝 祷 完 毕 ， 就 拿 出 舌 头 给 婆 婆 擦 眼 。
不 一 会 儿 ， 他 的 双 眼 被 咬 开 了 ， 仍 然 像 当 初 一 样 。
婆 婆 看 了 小 和 尚 说 ： 你 果 然 是 我 的 孙 子 ， 恰 好 和 我 的 儿 子 光 蕊 没 有 两 样 。
婆 婆 又 喜 又 悲 。
玄 奘 领 婆 婆 出 门 ， 回 到 刘 小 二 店 里 。
拿 了 些 房 钱 租 了 一 间 房 子 ， 与 婆 婆 住 在 一 起 。
又 将 盘 缠 给 婆 婆 说 ： 我 此 去 ， 只 有 一 个 多 月 就 回 来 了 。
随 即 辞 别 了 婆 婆 ， 径 直 前 往 京 城 。
不 久 到 了 皇 城 东 街 殷 丞 相 府 上 ， 对 门 上 的 人 说 ： 小 僧 是 亲 戚 ， 来 探 望 相 公 。
门 上 人 告 诉 了 丞 相 ， 丞 相 说 ： 我 与 和 尚 并 没 有 亲 戚 关 系 。
夫 人 说 ： 我 昨 夜 梦 见 我 的 女 儿 满 堂 娇 娘 来 到 家 中 ， 莫 不 是 女 婿 有 信 回 来 了 ， 丞 相 就 教 我 请 小 和 尚 来 到 厅 上 。
小 和 尚 见 了 丞 相 和 夫 人 ， 在 地 上 哭 泣 ， 从 怀 中 取 出 一 封 信 ， 递 给 丞 相 。
丞 相 拆 开 ， 从 头 读 完 ， 放 声 痛 哭 。
夫 人 问 道 ： 相 公 ， 有 什 么 事 ？ 丞 相 说 ： 这 和 尚 是 我 和 你 的 外 孙 。
他 的 女 婿 陈 光 蕊 被 贼 人 谋 杀 ， 满 堂 娇 被 贼 人 强 占 为 妻 。
夫 人 听 完 ， 也 痛 哭 不 止 。
丞 相 说 ： 夫 人 不 要 烦 恼 ， 来 朝 上 奏 知 道 皇 上 ， 亲 自 统 领 军 队 ， 一 定 要 和 女 婿 报 仇 。
第 二 天 ， 丞 相 入 朝 ， 启 奏 唐 王 说 ： 现 在 我 的 女 婿 状 元 陈 光 蕊 ， 带 领 家 乡 小 江 州 赴 任 ， 被 稍 水 刘 洪 打 死 ， 占 据 女 儿 为 妻 ， 假 冒 我 的 女 婿 ， 做 官 多 年 。
事 情 发 生 异 常 变 化 ， 请 陛 下 立 即 征 发 人 马 ， 剿 灭 贼 寇 。
唐 王 看 到 奏 章 后 大 怒 ， 就 派 出 御 林 军 六 万 人 ， 让 殷 丞 相 带 领 军 队 前 去 。
丞 相 领 旨 出 朝 ， 立 即 前 往 教 场 内 点 点 兵 器 ， 径 直 前 往 江 州 进 发 。
早 晨 走 到 夜 晚 住 宿 ， 星 落 鸟 飞 ， 不 知 不 觉 已 到 了 江 州 ， 殷 丞 相 的 兵 马 都 在 北 岸 攻 下 营 寨 。
夜 晚 命 令 金 牌 下 户 把 他 们 叫 到 江 州 同 知 、 州 判 二 人 ， 丞 相 对 他 说 知 道 此 事 ， 叫 他 们 带 兵 相 助 ， 一 同 过 江 而 去 。
天 还 未 明 ， 就 把 刘 洪 的 衙 门 包 围 了 。
刘 洪 正 在 梦 中 ， 听 到 一 声 火 炮 ， 金 鼓 齐 鸣 ， 众 兵 杀 进 私 衙 ， 刘 洪 措 手 不 及 ， 早 被 擒 住 。
丞 相 传 下 军 令 ， 将 刘 洪 一 个 人 犯 绑 到 法 场 ， 命 令 众 军 都 在 城 外 安 营 去 了 。
丞 相 径 直 进 入 衙 内 正 厅 坐 下 ， 请 小 姐 出 来 相 见 。
小 姐 想 要 出 去 ， 羞 于 见 父 亲 ， 就 要 自 刎 。
玄 奘 听 到 消 息 ， 急 忙 带 着 母 亲 解 救 ， 双 膝 跪 下 ， 对 母 亲 说 ： 儿 子 与 外 公 统 兵 来 到 这 里 ， 与 父 亲 报 仇 。
现 在 敌 人 已 经 捉 住 了 ， 母 亲 为 什 么 反 而 要 寻 找 死 罪 ， 母 亲 如 果 死 了 ， 孩 子 怎 么 能 活 下 来 呢 ？ 丞 相 也 进 入 衙 门 劝 解 。
小 姐 说 ： 我 听 说 妇 人 从 一 个 人 死 了 。
悲 痛 丈 夫 已 经 被 贼 人 杀 死 ， 岂 可 以 脸 色 羞 愧 地 跟 随 贼 人 ， 只 是 因 为 我 的 遗 腹 在 我 身 上 ， 只 能 忍 受 耻 辱 苟 且 偷 生 。
现 在 我 的 儿 子 已 经 长 大 了 ， 又 看 见 老 父 带 着 兵 器 报 仇 ， 作 为 你 的 女 儿 ， 有 什 么 脸 面 相 见 ， 只 有 一 死 来 报 答 丈 夫 罢 了 。
丞 相 说 ： 这 不 是 我 儿 子 因 为 盛 衰 而 改 变 节 操 ， 都 是 因 为 出 于 不 得 已 ， 怎 么 能 为 耻 辱 呢 父 子 相 抱 而 哭 ， 玄 奘 也 哀 伤 不 止 。
丞 相 拭 泪 说 ： 你 们 两 个 人 暂 且 不 要 烦 恼 ， 我 现 在 已 经 捉 拿 仇 贼 ， 暂 且 去 掉 你 们 的 头 发 。
于 是 就 起 身 来 到 法 场 。
恰 好 江 州 同 知 也 派 遣 哨 兵 捉 住 水 贼 李 彪 的 解 送 到 了 。
丞 相 大 喜 ， 就 命 令 军 牢 押 过 刘 洪 、 李 彪 ， 每 人 痛 打 一 百 大 棍 子 ， 拿 出 供 状 ， 把 先 前 不 合 谋 杀 陈 光 蕊 的 情 况 ， 先 将 李 彪 钉 在 木 驴 上 ， 把 他 推 到 市 场 ， 杀 了 一 千 刀 ， 把 他 们 的 头 示 众 。
先 前 打 死 陈 光 蕊 的 地 方 。
丞 相 和 小 姐 、 玄 奘 三 人 亲 自 到 江 边 ， 望 着 空 中 祭 奠 ， 活 捉 了 刘 洪 的 心 肝 ， 祭 了 光 蕊 ， 烧 了 一 道 祭 文 。
三 个 人 望 着 江 边 痛 哭 ， 早 已 惊 动 了 水 府 ， 有 巡 海 夜 叉 将 祭 文 呈 送 给 龙 王 。
龙 王 看 完 ， 就 派 鳖 元 帅 去 ， 请 光 蕊 来 ， 说 ： 先 生 ， 恭 喜 ， 恭 喜 。
现 在 有 先 生 、 夫 人 、 公 子 和 岳 父 都 在 江 边 祭 祀 你 。
我 现 在 送 你 还 魂 去 了 。
又 有 如 意 珠 一 枚 、 走 盘 珠 二 枚 、 绞 十 端 、 明 珠 玉 带 一 条 送 给 他 。
你 今 天 就 可 以 夫 妻 子 母 相 会 。
光 蕊 再 三 拜 谢 。
龙 王 就 命 令 夜 叉 将 光 蕊 的 尸 体 送 出 江 口 还 魂 。
夜 叉 领 着 命 令 离 去 。
又 说 殷 小 姐 哭 奠 丈 夫 一 番 ， 又 想 要 自 己 投 水 而 死 。
正 在 仓 惶 之 时 ， 忽 然 看 见 水 面 上 有 一 个 死 尸 浮 来 ， 靠 近 江 岸 的 旁 边 。
小 姐 急 忙 向 前 认 看 ， 认 得 是 男 人 的 尸 首 ， 一 发 就 大 哭 不 已 。
众 人 都 来 观 看 ， 只 见 光 蕊 伸 拳 伸 脚 ， 身 子 渐 渐 伸 展 起 来 ， 忽 然 爬 起 来 坐 下 来 。
众 人 不 胜 惊 骇 。
光 蕊 睁 开 眼 睛 ， 早 就 看 见 殷 小 姐 和 老 人 殷 丞 相 一 同 穿 着 小 和 尚 ， 都 在 身 边 啼 哭 。
光 蕊 说 ： 你 们 为 什 么 在 这 里 呢 ？ 小 姐 说 ： 因 为 你 们 被 贼 人 打 死 ， 后 来 我 生 下 这 个 孩 子 ， 幸 好 遇 到 金 山 寺 长 老 抚 养 长 大 ， 找 我 相 会 ， 我 叫 他 去 找 外 公 。
父 亲 得 知 此 事 ， 上 奏 朝 廷 ， 统 兵 到 此 ， 捉 住 贼 人 ， 刚 才 活 捉 我 的 心 肝 ， 希 望 空 自 祭 奠 我 丈 夫 。
不 知 我 丈 夫 怎 么 活 着 又 能 还 魂 呢 ？ 光 蕊 说 ： 都 是 因 为 我 和 你 昔 年 在 万 花 店 时 ， 买 了 放 了 那 尾 金 色 的 鲤 鱼 ， 谁 知 那 鲤 鱼 就 是 此 处 的 龙 王 。
后 来 贼 人 把 我 推 到 水 里 ， 全 亏 了 他 救 我 。
方 才 又 赐 我 还 魂 ， 送 我 的 宝 物 ， 都 在 身 上 。
更 不 想 你 生 下 这 个 儿 子 ， 又 得 到 岳 父 替 我 报 仇 。
真 是 苦 尽 甘 来 ， 没 有 比 这 更 大 的 喜 事 。
众 官 员 听 到 消 息 ， 都 来 祝 贺 高 兴 。
丞 相 就 令 安 排 酒 席 ， 答 谢 所 属 官 员 。
当 天 军 马 回 去 。
来 到 万 花 店 ， 那 丞 相 传 令 安 营 。
光 蕊 便 和 玄 奘 到 刘 家 店 去 找 婆 婆 。
那 婆 婆 当 天 晚 上 做 了 一 个 梦 ， 梦 见 枯 木 开 花 ， 屋 后 喜 鹊 纷 纷 喧 哗 ， 想 道 ： 莫 不 是 我 的 孙 子 来 了 ， 还 没 说 完 ， 只 见 店 门 外 ， 光 蕊 父 子 一 齐 来 到 。
小 和 尚 指 着 她 说 ： 这 不 是 俺 婆 婆 吗 ？ 光 蕊 见 了 老 母 ， 连 忙 拜 倒 。
母 子 抱 着 头 痛 哭 一 场 ， 把 上 项 的 事 说 了 一 遍 。
回 来 后 还 了 小 二 店 的 钱 ， 起 程 回 到 京 城 。
进 入 相 府 ， 光 蕊 和 小 姐 与 婆 婆 、 玄 奘 都 来 见 夫 人 。
夫 人 非 常 高 兴 ， 吩 咐 家 僮 ， 大 摆 筵 席 庆 贺 。
丞 相 说 ： 今 天 这 次 宴 会 ， 可 取 名 为 团 圆 会 。
这 样 ， 真 正 是 全 家 欢 乐 。
第 二 天 早 朝 ， 唐 王 登 殿 。
丞 相 殷 光 蕊 出 朝 ， 将 前 后 事 情 详 细 启 奏 ， 并 且 推 荐 光 蕊 的 才 能 可 以 重 用 。
唐 王 准 上 奏 ， 就 命 令 提 升 陈 萼 为 学 士 之 职 ， 随 朝 处 理 政 务 。
玄 奘 立 意 安 禅 ， 送 他 到 洪 福 寺 内 修 行 。
后 来 ， 殷 小 姐 竟 然 从 容 自 尽 。
玄 奘 亲 自 到 金 山 寺 中 去 报 答 法 明 长 老 。
不 知 以 后 的 事 情 的 体 制 如 何 ， 暂 且 听 下 回 分 析 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第一○回}     老龍王拙計犯天條　魏丞相遺書託冥吏

且不題光蕊盡職，玄奘修行。卻說長安城外涇河岸邊，有兩個賢人：一個是漁翁
，名喚張稍﹔一個是樵子，名喚李定。他兩個是不登科的進士，能識字的山人。
一日，在長安城裏賣了肩上柴，貨了籃中鯉，同入酒館之中，吃了半酣，各攜一
瓶，順涇河岸邊，徐步而回。張稍道：「李兄，我想那爭名的，因名喪體﹔奪利
的，為利亡身﹔受爵的，抱虎而眠﹔承恩的，袖蛇而走。算起來，還不如我們水
秀山青，逍遙自在，甘淡薄，隨緣而過。」李定道：「張兄說得有理。但只是你
那水秀，不如我的山青。」張稍道：「你山青不如我的水秀。有一《蝶戀花》詞
為證。詞曰：
煙波萬里扁舟小，靜依孤篷，西施聲音遶。滌慮洗心名利少，閑攀蓼穗蒹葭草。
　　　　數點沙鷗堪樂道，柳岸蘆灣，妻子同歡笑。一覺安眠風浪消，無榮無辱
        無煩惱。」
李定道：「你的水秀，不如我的山青。也有個《蝶戀花》詞為證。詞曰：
　　　　雲林一段松花滿，默聽鶯啼，巧舌如調管。紅瘦綠肥春正暖，倏然夏至
        光陰轉。
　　　　又值秋來容易換，黃花香，堪供玩。迅速嚴冬如指撚，逍遙四季無人管。」
漁翁道：「你山青不如我水秀，受用些好物。有一《鷓鴣天》為證：
　　　　仙鄉雲水足生涯，擺櫓橫舟便是家。活剖鮮鱗烹綠鱉，旋蒸紫蟹煮紅蝦。
　　　　青蘆筍，水荇芽，菱角雞頭更可誇。嬌藕老蓮芹葉嫩，慈菇茭白鳥英花。」
樵夫道：「你水秀不如我山青，受用些好物。亦有一《鷓鴣天》為證：
　　　　崔巍峻嶺接天涯，草舍茅庵是我家。醃臘雞鵝強蟹鱉，獐兔鹿勝魚蝦。
　　　　香椿葉，黃楝芽，竹筍山茶更可誇。紫李紅桃梅杏熟，甜梨酸棗木樨花。」
漁翁道：「你山青真個不如我的水秀。又有《天仙子》一首：
　　　　一葉小舟隨所寓，萬疊煙波無恐懼。垂鉤撒網捉鮮鱗，沒醬膩，偏有味
       ，老妻稚子團圓會。
　　　　魚多又貨長安市，換得香醪吃個醉。簑衣當被臥秋江，鼾鼾睡，無憂慮
       ，不戀人間榮與貴。」
樵子道：「你水秀還不如我的山青。也有《天仙子》一首：
　　　　茆舍數椽山下蓋，松竹梅蘭真可愛。穿林越嶺覓乾柴，沒人怪，從我賣
       ，或少或多憑世界。
　　　　將錢沽酒隨心快，瓦缽磁甌殊自在。酕醄醉了臥松陰，無掛礙，無利害
       ，不管人間興與敗。」
漁翁道：「李兄，你山中不如我水上生意快活。有一《西江月》為證：
　　　　紅蓼花繁映月，黃蘆葉亂搖風。碧天清遠楚江空，牽攪一潭星動。
　　　　入網大魚作隊，吞鉤小鱖成叢。得來烹煮味偏濃，笑傲江湖打鬨。」
樵夫道：「張兄，你水上還不如我山中的生意快活。亦有《西江月》為證：
　　　　敗葉枯藤滿路，破梢老竹盈山。女蘿乾葛亂牽攀，折取收繩殺擔。
　　　　蟲蛀空心榆柳，風吹斷頭松柟。採來堆積備冬寒，換酒換錢從俺。」
漁翁道：「你山中雖可比過，還不如我水秀的幽雅。有一《臨江仙》為證：
　　　　潮落旋移孤艇去，夜深罷棹歌來。簑衣殘月甚幽哉，宿鷗驚不起，天際
彩雲開。
　　　　困臥蘆洲無個事，三竿日上還捱。隨心儘意自安排，朝臣寒待漏，怎似
        我寬懷。」
樵夫道：「你水秀的幽雅，還不如我山青更幽雅。亦有《臨江仙》可證：
　　　　蒼徑秋高拽斧去，晚涼抬擔回來。野花插鬢更奇哉，撥雲尋路出，待月
        叫門開。
　　　　稚子山妻欣笑接，草床木枕攲捱。蒸梨炊黍旋鋪排，甕中新釀熟，真個
        壯幽懷。」
漁翁道：「這都是我兩個生意，贍身的勾當，你卻沒有我閑時節的好處。有詩為
        證。詩曰：
　　　　閑看蒼天白鶴飛，停舟溪畔掩蒼扉。
　　　　倚篷教子搓?線，罷棹同妻晒網圍。
　　　　性定果然如浪靜，身安自是覺風微。
　　　　綠簑青笠隨時著，勝掛朝中紫綬衣。」
樵夫道：「你那閑時又不如我的閑時好也。亦有詩為證。詩曰：
　　　　閑觀縹緲白雲飛，獨坐茅庵掩竹扉。
　　　　無事訓兒開卷讀，有時對客把棋圍。
　　　　喜來策杖歌芳徑，興到攜琴上翠微。
　　　　草履麻絛粗布被，心寬強似著羅衣。」

張稍道：「李定，我兩個真是微吟可相狎，不須檀板共金樽。但散道詞章，不為
        稀罕。且各聯幾句，看我們漁樵攀話何如？」李定道：「張兄言之最妙
       。請兄先吟。」
　　　　「舟停綠水煙波內，家住深山曠野中。
　　　　偏愛溪橋春水漲，最憐岩岫曉雲蒙。
　　　　龍門鮮鯉時烹煮，蟲蛀乾柴日燎烘。
　　　　釣網多般堪贍老，擔繩二事可容終。
　　　　小舟仰臥觀飛雁，草徑斜欹聽唳鴻。
　　　　口舌場中無我分，是非海內少吾蹤。
　　　　溪邊掛晒繒如錦，石上重磨斧似鋒。
　　　　秋月暉暉常獨釣，春山寂寂沒人逢。
　　　　魚多換酒同妻飲，柴剩沽壺共子叢。
　　　　自唱自斟隨放蕩，長歌長嘆任顛風。
　　　　呼兄喚弟邀船夥，挈友攜朋聚野翁。
　　　　行令猜拳頻遞盞，拆牌道字漫傳鐘。
　　　　烹蝦煮蟹朝朝樂，炒鴨爊雞日日豐。
　　　　愚婦煎茶情散淡，山妻造飯意從容。
　　　　曉來舉杖淘輕浪，日出擔柴過大衝。
　　　　雨後披簑擒活鯉，風前弄斧伐枯松。
　　　　潛蹤避世妝痴蠢，隱姓埋名作啞聾。」

張稍道：「李兄，我才僭先起句，今到我兄，也先起一聯，小弟亦當續之。」
　　　　「風月佯狂山野漢，江湖寄傲老餘丁。
　　　　清閑有分隨瀟灑，口舌無聞喜太平。
　　　　月夜身眠茅屋穩，天昏體蓋箬簑輕。
　　　　忘情結識松梅友，樂意相交鷗鷺盟。
　　　　名利心頭無算計，干戈耳畔不聞聲。
　　　　隨時一酌香醪酒，度日三餐野菜羹。
　　　　兩束柴薪為活計，一竿鉤線是營生。
　　　　閑呼稚子磨鋼斧，靜喚憨兒補舊繒。
　　　　春到愛觀楊柳綠，時融喜看荻蘆青。
　　　　夏天避暑修新竹，六月乘涼摘嫩菱。
　　　　霜降雞肥常日宰，重陽蟹壯及時烹。
　　　　冬來日上還沉睡，數九天高自不寒。
　　　　八節山中隨放性，四時湖裏任陶情。
　　　　採薪自有仙家興，垂釣全無世俗形。
　　　　門外野花香豔豔，船頭綠水浪平平。
　　　　身安不說三公位，性定強如十里城。
　　　　十里城高防閫令，三公位顯聽宣聲。
　　　　樂山樂水真是罕，謝天謝地謝神明。」

他二人既各道詞章，又相聯詩句。行到那分路去處，躬身作別。張稍道：「李兄
呵，途中保重，上山仔細看虎。假若有些凶險，正是『明日街頭少故人』。」李
定聞言，大怒道：「你這廝憊懶！好朋友也替得生死，你怎麼咒我？我若遇虎遭
害，你必遇浪翻江。」張稍道：「我永世也不得翻江。」李定道：「『天有不測
風雲，人有暫時禍福。』你怎麼就保得無事？」張稍道：「李兄，你雖這等說，
你還沒捉摸﹔不若我的生意有捉摸，定不遭此等事。」李定道：「你那水面上營
生，極凶極險，隱隱暗暗，有甚麼捉摸？」張稍道：「你是不曉得。這長安城裏
，西門街上，有一個賣卦的先生。我每日送他一尾金色鯉，他就與我袖傳一課，
依方位，百下百著。今日我又去買卦，他教我在涇河灣頭東邊下網，西岸拋鉤，
定獲滿載魚蝦而歸。明日上城來，賣錢沽酒，再與老兄相敘。」二人從此敘別。

這正是：「路上說話，草裏有人。」原來這涇河水府有一個巡水的夜叉，聽見了
百下百著之言，急轉水晶宮，慌忙報與龍王道：「禍事了！禍事了！」龍王問：
「有甚禍事？」夜叉道：「臣巡水去到河邊，只聽得兩個漁、樵攀話，相別時，
言語甚是利害。那漁翁說：長安城裏，西門街上，有個賣卦先生，算得最准。他
每日送他鯉魚一尾，他就袖傳一課，教他百下百著。若依此等算准，卻不將水族
盡情打了？何以壯觀水府，何以躍浪翻波，輔助大王威力？」龍王甚怒，急提了
劍，就要上長安城，誅滅這賣卦的。旁邊閃過龍子、龍孫、蝦臣、蟹士、鰣軍師
、鱖少卿、鯉太宰，一齊啟奏道：「大王且息怒。常言道：『過耳之言，不可聽
信。』大王此去，必有雲從，必有雨助，恐驚了長安黎庶，上天見責。大王隱顯
莫測，變化無方，但只變一秀士，到長安城內訪問一番。果有此輩，容加誅滅不
遲﹔若無此輩，可不是妄害他人也？」

龍王依奏，遂棄寶劍，也不興雲雨，出岸上，搖身一變，變作一個白衣秀士，真
個：
丰姿英偉，聳壑昂霄。步履端祥，循規蹈矩。語言遵孔孟，禮貌體周文。身穿玉
色羅襴服，頭戴逍遙一字巾。

上路來，拽開雲步，徑到長安城西門大街上。只見一簇人，擠擠雜雜，鬧鬧哄哄
。內有高談闊論的道：「屬龍的本命，屬虎的相沖。寅辰巳亥，雖稱合局，但怕
的是日犯歲君。」龍王聞言，情知是賣卜之處。走上前，分開眾人，望裏觀看。
只見：
四壁珠璣，滿堂綺繡。寶鴨香無斷，磁瓶水恁清。兩邊羅列王維畫，座上高懸鬼
谷形。端溪硯，金煙墨，相襯著霜毫大筆﹔火珠林，郭璞數，謹對了臺政新經。
六爻熟諳，八卦精通。能知天地理，善曉鬼神情。一槃子午安排定，滿腹星辰佈
列清。真個那未來事，過去事，觀如月鏡﹔幾家興，幾家敗，鑑若神明。知凶定
吉，斷死言生。開談風雨迅，下筆鬼神驚。招牌有字書名姓，神課先生袁守誠。

此人是誰？原來是當朝欽天監臺正先生袁天罡的叔父，袁守誠是也。那先生果然
相貌稀奇，儀容秀麗﹔名揚大國，術冠長安。龍王入門來，與先生相見。禮畢，
請龍上坐，童子獻茶。先生問曰：「公來問何事？」龍王曰：「請卜天上陰晴事
如何。」先生即袖傳一課，斷曰：「雲迷山頂，霧罩林梢。若占雨澤，准在明朝
。」龍王曰：「明日甚時下雨？雨有多少尺寸？」先生道：「明日辰時布雲，巳
時發雷，午時下雨，未時雨足，共得水三尺三寸零四十八點。」龍王笑曰：「此
言不可作戲。如是明日有雨，依你斷的時辰、數目，我送課金五十兩奉謝﹔若無
雨，或不按時辰、數目，我與你實說：定要打壞你的門面，扯碎你的招牌，即時
趕出長安，不許在此惑眾。」先生忻然而答：「這個一定任你。請了，請了。明
朝雨後來會。」

龍王辭別，出長安，回水府。大小水神接著，問曰：「大王訪那賣卦的如何？」
龍王道：「有，有，有。但是一個掉嘴口討春的先生。我問他幾時下雨，他就說
明日下雨。問他甚麼時辰，甚麼雨數，他就說辰時布雲，巳時發雷，午時下雨，
未時雨足，得水三尺三寸零四十八點。我與他打了個賭賽：若果如他言，送他謝
金五十兩﹔如略差些，就打破他門面，趕他起身，不許在長安惑眾。」眾水族笑
曰：「大王是八河都總管，司雨大龍神，有雨無雨，惟大王知之。他怎敢這等胡
言？那賣卦的定是輸了，定是輸了。」

此時龍子、龍孫與那魚卿、蟹士正歡笑談此事未畢，只聽得半空中叫：「涇河龍
王接旨。」眾抬頭上看，是一個金衣力士，手擎玉帝敕旨，徑投水府而來。慌得
龍王整衣端肅，焚香接了旨。金衣力士回空而去。龍王謝恩，拆封看時，上寫著：
　　　　敕命八河總，驅雷掣電行：
　　　　明朝施雨澤，普濟長安城。

旨意上時辰、數目，與那先生判斷者毫髮不差。諕得那龍王魂飛魄散。少頃甦醒
，對眾水族曰：「塵世上有此靈人，真個是能通天地理，卻不輸與他呵！」鰣軍
師奏云：「大王放心。要贏他有何難處？臣有小計，管教滅那廝的口嘴。」龍王
問計，軍師道：「行雨差了時辰，少些點數，就是那廝斷卦不准，怕不贏他？那
時捽碎招牌，趕他跑路，果何難也？」龍王依他所奏，果不擔憂。

至次日，點札風伯、雷公、雲童、電母，直至長安城九霄空上。他挨到那巳時方
布雲，午時發雷，未時落雨，申時雨止，卻只得三尺零四十點。改了他一個時辰
，剋了他三寸八點。雨後發放眾將班師。他又按落雲頭，還變作白衣秀士，到那
西門裏大街上，撞入袁守誠卦舖，不容分說，就把他招牌、筆、硯等一齊捽碎。
那先生坐在椅上，公然不動。這龍王又掄起門板便打，罵道：「這妄言禍福的妖
人，擅惑眾心的潑漢！你卦又不靈，言又狂謬。說今日下雨的時辰、點數俱不相
對。你還危然高坐，趁早去，饒你死罪！」守誠猶公然不懼分毫，仰面朝天冷笑
道：「我不怕，我不怕。我無死罪，只怕你倒有個死罪哩。別人好瞞，只是難瞞
我也。我認得你，你不是秀士，乃是涇河龍王。你違了玉帝敕旨，改了時辰，剋
了點數，犯了天條。你在那剮龍臺上，恐難免一刀，你還在此罵我？」龍王見說
，心驚膽戰，毛骨悚然。急丟了門板，整衣伏禮，向先生跪下道：「先生休怪。
前言戲之耳，豈知弄假成真，果然違犯天條，奈何？望先生救我一救﹔不然，我
死也不放你。」守誠曰：「我救你不得，只是指條生路與你投生便了。」龍曰：
「願求指教。」先生曰：「你明日午時三刻，該赴人曹官魏徵處聽斬。你果要性
命，須當急急去告當今唐太宗皇帝方好。那魏徵是唐王駕下的丞相，若是討他個
人情，方保無事。」

龍王聞言，拜辭含淚而去。不覺紅日西沉，太陰星上。但見：
煙凝山紫歸鴉倦，遠路行人投旅店。渡頭新雁宿汀沙，銀河現，催更籌，孤村燈
火光無焰。風裊爐煙清道院，蝴蝶夢中人不見。月移花影上欄杆，星光亂，漏聲
換，不覺深沉夜已半。

這涇河龍王也不回水府，只在空中。等到子時前後，收了雲頭，斂了霧角，徑來
皇宮門首。此時唐王正夢出宮門之外，步月花陰。忽然龍王變作人相，上前跪拜
，口叫：「陛下，救我，救我。」太宗云：「你是何人？朕當救你。」龍王云：
「陛下是真龍，臣是業龍。臣因犯了天條，該陛下賢臣人曹官魏徵處斬，故來拜
求，望陛下救我一救。」太宗曰：「既是魏徵處斬，朕可以救你，你放心前去。」
龍王歡喜，叩謝而去。

卻說那太宗夢醒後，念念在心。早已至五鼓三點，太宗設朝，聚集兩班文武官員
。但見那：
煙籠鳳闕，香藹龍樓。光搖丹扆動，雲拂翠華流。君臣相契同堯舜，禮樂威嚴近
漢周。侍臣燈，宮女扇，雙雙映彩﹔孔雀屏，麒麟殿，處處光浮。山呼萬歲，華
祝千秋。靜鞭三下響，衣冠拜冕旒。宮花燦爛天香襲，堤柳輕柔御樂謳。珍珠簾
，翡翠簾，金鉤高控﹔龍鳳扇，山河扇，寶輦停留。文官英秀，武將抖搜。御道
分高下，丹墀列品流。金章紫綬乘三象，地久天長萬萬秋。

眾官朝賀已畢，各各分班。唐王閃鳳目龍睛，一一從頭觀看，只見那文官內是房
玄齡、杜如晦、徐世勣、許敬宗、王珪等，武官內是馬三寶、段志玄、殷開山、
程咬金、劉洪紀、胡敬德、秦叔寶等，一個個威儀端肅，卻不見魏徵丞相。唐王
召徐世勣上殿道：「朕夜間得一怪夢：夢見一人，迎面拜謁，口稱是涇河龍王，
犯了天條，該人曹官魏徵處斬，拜告寡人救他，朕已許諾。今日班前獨不見魏徵
，何也？」世勣對曰：「此夢告准。須喚魏徵來朝，陛下不要放他出門，過此一
日，可救夢中之龍。」唐王大喜，即傳旨，著當駕官宣魏徵入朝。

卻說魏徵丞相在府，夜觀乾象，正爇寶香，只聞得九霄鶴唳，卻是天差仙使，捧
玉帝金旨一道，著他午時三刻，夢斬涇河老龍。這丞相謝了天恩，齋戒沐浴，在
府中試慧劍，運元神，故此不曾入朝。一見當駕官齎?來宣，惶懼無任﹔又不敢
違遲君命，只得急急整衣束帶，同旨入朝，在御前叩頭請罪。唐王道：「赦卿無
罪。」那時諸臣尚未退朝，至此，卻命捲簾散朝。獨留魏徵，宣上金鑾，召入便
殿，先議論安邦之策，定國之謀。將近巳末午初時候，卻命宮人：「取過大棋來
，朕與賢卿對弈一局。」眾嬪妃隨取棋枰，鋪設御案。魏徵謝了恩，即與唐王對
弈，一遞一著，擺開陣勢。正合《爛柯經》云：
博弈之道，貴乎嚴謹。高者在腹，下者在邊，中者在角，此棋家之常法。法曰：
「寧輸一子，不失一先。」擊左則視右，攻後則瞻前。有先而後，有後而先。兩
生勿斷，皆活勿連。闊不可太疏，密不可太促。與其戀子以求生，不若棄之而取
勝﹔與其無事而獨行，不若固之而自補。彼眾我寡，先謀其生﹔我眾彼寡，務張
其勢。善勝者不爭，善陣者不戰﹔善戰者不敗，善敗者不亂。夫棋始以正合，終
以奇勝。凡敵無事而自補者，有侵絕之意﹔棄小而不救者，有圖大之心﹔隨手而
下者，無謀之人﹔不思而應者，取敗之道。《詩》云：「惴惴小心，如臨于谷。」
此之謂也。
　　詩曰：
　　　　棋盤為地子為天，色按陰陽造化全。
　　　　下到玄微通變處，笑誇當日爛柯仙。

君臣兩個對弈，此棋正下到午時三刻，一盤殘局未終，魏徵忽然俯伏在案邊，鼾
鼾盹睡。太宗笑曰：「賢卿真是匡扶社稷之心勞，創立江山之力倦，所以不覺盹
睡。」太宗任他睡著，更不呼喚。不多時，魏徵醒來，俯伏在地道：「臣該萬死
，臣該萬死！卻才倦困，不知所為，望陛下赦臣慢君之罪。」太宗道：「卿有何
慢罪？且起來，拂退殘棋，與卿從新更著。」

魏徵謝了恩，卻才撚子在手，忽聽得朝門外大呼小叫。原來是秦叔寶、徐茂公等
，將著一個血淋的龍頭，擲在帝前，啟奏道：「陛下，海淺河枯曾有見，這般異
事卻無聞。」太宗與魏徵起身道：「此物何來？」叔寶、茂公道：「千步廊南，
十字街上，雲端裏落下這顆龍頭，微臣不敢不奏。」唐王驚問魏徵：「此是何說
？」魏徵轉身叩頭道：「是臣才一夢斬的。」唐王聞言，大驚道：「賢卿盹睡之
時，又不曾見動身動手，又無刀劍，如何卻斬此龍？」魏徵奏道：「主公，臣的
身在君前，夢離陛下。身在君前對殘局，合眼朦朧﹔夢離陛下乘瑞雲，出神抖搜
。那條龍在剮龍臺上，被天兵將綁縛其中。是臣道：『你犯天條，合當死罪。我
奉天命，斬汝殘生。』龍聞哀苦，臣抖精神。龍聞哀苦，伏爪收鱗甘受死﹔臣抖
精神，撩衣進步舉霜鋒。扢扠一聲刀過處，龍頭因此落虛空。」

太宗聞言，心中悲喜不一。喜者，誇獎魏徵好臣，朝中有此豪傑，愁甚江山不穩
？悲者，謂夢中曾許救龍，不期竟致遭誅。只得強打精神，傳旨著叔寶將龍頭懸
掛市曹，曉諭長安黎庶。一壁廂賞了魏徵，眾官散訖。

當晚回宮，心中只是憂悶。想那夢中之龍，哭啼啼哀告求生，豈知無常，難免此
患。思念多時，漸覺神魂倦怠，身體不安。當夜二更時分，只聽得宮門外有號泣
之聲，太宗愈加驚恐。正朦朧睡間，又見那涇河龍王手提著一顆血淋淋的首級，
高叫：「唐太宗，還我命來！還我命來！你昨夜滿口許諾救我，怎麼天明時反宣
人曹官來斬我？你出來，你出來，我與你到閻君處折辨折辨。」他扯住太宗，再
三嚷鬧不放。太宗箝口難言，只掙得汗流遍體。

正在那難分難解之時，只見正南上香雲繚繞，彩霧飄飄，有一個女真人上前，將
楊柳枝用手一擺，那沒頭的龍悲悲啼啼，徑往西北而去。原來這是觀音菩薩領佛
旨，上東土尋取經人，住此長安城都土地廟裏，夜聞鬼泣神號，特來喝退業龍，
救脫皇帝。那龍徑到陰司地獄具告不題。

卻說太宗甦醒回來，只叫：「有鬼！有鬼！」慌得那三宮皇后、六院嬪妃，與近
侍太監，戰兢兢，一夜無眠。

不覺五更三點，那滿朝文武多官，都在朝門外候朝。等到天明，猶不見臨朝，諕
得一個個驚懼躊躇。及日上三竿，方有旨意出來道：「朕心不快，眾官免朝。」
不覺倏五七日，眾官憂惶，都正要撞門見駕問安，只見太后有旨，召醫官入宮用
藥。眾人在朝門外等候討信。少時，醫官出來，眾問何疾。醫官道：「皇上脈氣
不正，虛而又數，狂言見鬼。又診得十動一代，五臟無氣，恐不諱只在七日之內
矣。」眾官聞言，大驚失色。

正愴惶間，又聽得太后有旨宣徐茂公、護國公、尉遲恭見駕。三公奉旨，急入到
分宮樓下。拜畢，太宗正色強言道：「賢卿，寡人十九歲領兵，南征北伐，東擋
西除，苦歷數載，更不曾見半點邪祟，今日卻反見鬼。」尉遲恭道：「創立江山
，殺人無數，何怕鬼乎？」太宗道：「卿是不信。朕這寢宮門外，入夜就拋磚弄
瓦，鬼魅呼號，著然難處。白日猶可，昏夜難禁。」叔寶道：「陛下寬心，今晚
臣與敬德把守宮門，看有甚麼鬼祟。」太宗准奏。茂公謝恩而出。

當日天晚，各取披掛，他兩個介冑整齊，執金瓜、鉞斧，在宮門外把守。好將軍
！你看他怎生打扮：
頭戴金盔光爍爍，身披鎧甲龍鱗。護心寶鏡幌祥雲，獅蠻收緊扣，繡帶彩霞新。
這一個鳳眼朝天星斗怕，那一個環睛映電月光浮。他本是英雄豪傑舊勳臣，只落
得千年稱戶尉，萬古作門神。

二將軍侍立門傍，一夜天曉，更不曾見一點邪祟。是夜，太宗在宮，安寢無事。
曉來宣二將軍，重重賞勞道：「朕自得疾，數日不能得睡，今夜仗二將軍威勢甚
安。卿且請出安息安息，待晚間再一護衛。」二將謝恩而出。

遂此二三夜把守俱安。只是御膳減損，病轉覺重。太宗又不忍二將辛苦，又宣叔
寶、敬德與杜、房諸公入宮，吩咐道：「這兩日朕雖得安，卻只難為秦、胡二將
軍徹夜辛苦。朕欲召巧手丹青，傳二將軍真容，貼於門上，免得勞他。如何？」
眾臣即依旨，選兩個會寫真的，著胡、秦二公依前披掛，照樣畫了，貼在門上。
夜間也即無事。

如此二三日，又聽得後宰門乒乓乒乓，磚瓦亂響。曉來即宣眾臣曰：「連日前門
幸喜無事，今夜後門又響，卻不又驚殺寡人也。」茂公進前奏道：「前門不安，
是敬德、叔寶護衛﹔後門不安，該著魏徵護衛。」太宗准奏，又宣魏徵今夜把守
後門。徵領旨，當夜結束整齊，提著那誅龍的寶劍，侍立在後宰門前，真個的好
英雄也。他怎生打扮：
熟絹青巾抹額，錦袍玉帶垂腰。兜風氅袖采霜飄，壓賽壘荼神貌。腳踏烏靴坐折
，手持利刃兇驍。圓睜兩眼四邊瞧，那個邪神敢到？

一夜通明，也無鬼魅。雖是前後門無事，只是身體漸重。

一日，太后又傳旨，召眾臣商議殯殮後事。太宗又宣徐茂公，吩咐國家大事，叮
囑倣劉蜀主託孤之意。言畢，沐浴更衣，待時而已。傍閃魏徵，手扯龍衣，奏道
：「陛下寬心，臣有一事，管保陛下長生。」太宗道：「病勢已入膏肓，命將危
矣，如何保得？」徵云：「臣有書一封，進與陛下，捎去到陰司，付酆都判官崔
?。」太宗道：「崔?是誰？」徵云：「崔?乃是太上先皇帝駕前之臣，先受茲
洲令，後陞禮部侍郎。在日與臣八拜為交，相知甚厚。他如今已死，現在陰司做
掌生死文簿的酆都判官，夢中常與臣相會。此去若將此書付與他，他念微臣薄分
，必然放陛下回來。管教魂魄還陽世，定取龍顏轉帝都。」太宗聞言，接在手中
，籠入袖裏，遂瞑目而亡。那三宮六院、皇后嬪妃、侍長儲君及兩班文武，俱舉
哀戴孝。又在白虎殿上，停著梓宮不題。

畢竟不知太宗如何還魂，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 一 回} 老 龙 王 拙 计 犯 了 天 条 ， 魏 丞 相 送 信 给 冥 吏 ， 并 且 不 题 光 蕊 尽 职 ， 玄 奘 修 行 。
又 说 长 安 城 外 泾 河 岸 边 有 两 个 贤 人 ： 一 个 是 渔 翁 ， 名 叫 张 稍 ； 一 个 是 樵 夫 ， 名 叫 李 定 。
其 他 两 个 ， 是 不 登 科 的 进 士 ， 是 能 识 字 的 山 人 。
有 一 天 ， 在 长 安 城 里 卖 了 肩 上 的 柴 ， 买 了 一 只 筐 中 的 鲤 鱼 ， 一 起 进 入 酒 馆 中 ， 吃 了 半 醉 ， 各 带 一 瓶 ， 顺 着 泾 河 岸 边 ， 慢 慢 地 走 回 来 。
张 某 慢 慢 地 说 ： 李 哥 ， 我 想 那 争 名 的 人 ， 因 为 名 声 而 丧 身 ； 夺 利 的 人 ， 为 了 利 而 亡 身 ； 接 受 爵 位 的 人 ， 抱 着 老 虎 睡 觉 ， 承 蒙 恩 宠 的 人 ， 袖 着 蛇 逃 走 。
估 计 起 来 ， 还 不 如 我 们 水 秀 山 青 ， 逍 遥 自 在 ， 甘 甜 淡 薄 ， 随 缘 而 过 。
李 定 说 ： 张 兄 说 得 有 理 。
只 是 你 的 水 秀 ， 不 如 我 的 山 青 。
张 某 稍 稍 说 道 ： 你 的 山 青 不 如 我 的 水 秀 。
有 一 首 《 蝶 恋 花 词 》 作 为 证 据 。
歌 词 是 ： 烟 波 万 里 扁 舟 小 ， 静 依 孤 篷 ， 西 施 声 音 绕 。
洗 涤 思 虑 洗 心 洗 心 ， 名 利 很 少 ， 闲 适 地 攀 援 蓼 穗 芦 芦 草 。
数 点 沙 鸥 可 以 在 道 上 游 玩 ， 柳 岸 芦 洲 ， 妻 子 儿 女 同 欢 笑 。
一 旦 醒 来 就 睡 觉 了 ， 风 浪 消 除 了 ， 没 有 荣 耀 ， 没 有 辱 辱 ， 没 有 烦 恼 。
李 定 说 ： 你 的 水 秀 ， 不 如 我 的 山 青 。
也 有 一 个 《 蝶 恋 花 词 》 作 为 证 据 。
歌 词 是 ： 云 林 一 段 松 花 满 ， 默 听 莺 啼 ， 巧 舌 如 调 管 。
红 瘦 绿 肥 春 正 暖 ， 忽 然 夏 至 ， 光 阴 转 转 。
又 遇 到 秋 来 容 易 换 ， 黄 花 香 ， 可 以 供 玩 。
迅 速 严 冬 如 手 指 抽 ， 逍 遥 四 季 无 人 管 。
渔 翁 说 ： 你 的 山 青 不 如 我 的 水 秀 ， 接 受 些 好 东 西 。
有 一 篇 《 天 》 作 为 证 据 ： 仙 乡 云 水 足 生 涯 ， 摆 横 舟 便 是 家 。
活 着 剖 开 鲜 鳞 烹 煮 绿 蟹 ， 旋 即 蒸 紫 蟹 煮 红 虾 。
青 芦 笋 ， 水 芽 ， 菱 角 鸡 头 更 值 得 夸 耀 。
娇 嫩 的 藕 子 、 老 色 的 莲 子 、 芹 菜 的 叶 子 和 叶 子 都 很 嫩 ， 慈 香 的 豆 子 、 茭 白 的 鸟 英 花 。
樵 夫 说 ： 你 的 水 秀 不 如 我 的 山 青 ， 我 受 用 些 好 东 西 。
也 有 一 篇 《 天 》 作 为 证 据 ： 崔 巍 峻 岭 接 天 涯 ， 草 舍 茅 庵 是 我 家 。
煮 腊 鸡 、 鹅 、 蟹 、 鳖 ， 獐 、 兔 、 鹿 胜 过 鱼 、 虾 。
香 椿 叶 ， 黄 椒 芽 ， 竹 笋 山 茶 更 值 得 夸 耀 。
紫 李 、 红 桃 、 梅 、 杏 都 熟 了 ， 甜 梨 、 酸 枣 、 木 开 花 。
渔 翁 说 ： 你 的 山 青 真 是 不 如 我 的 水 秀 。
又 有 《 天 仙 子 》 一 首 《 天 仙 子 》 ： 一 叶 小 舟 随 所 寓 所 ， 万 叠 烟 波 无 恐 惧 。
垂 钩 撒 网 捉 鲜 鱼 ， 没 有 盐 醋 ， 偏 有 滋 味 ， 老 妻 稚 子 团 团 聚 会 。
鱼 多 又 买 到 长 安 市 上 ， 换 得 香 酒 ， 吃 了 喝 醉 。
穿 着 粗 布 衣 服 ， 躺 在 秋 江 上 ， 一 边 呼 叫 一 边 睡 觉 ， 没 有 什 么 忧 虑 ， 不 恋 恋 人 间 的 荣 华 和 富 贵 。
樵 夫 说 ： 你 的 水 秀 还 不 如 我 的 山 青 。
还 有 《 天 仙 子 》 一 首 《 天 仙 子 》 ： 房 屋 数 椽 山 下 盖 ， 松 竹 、 梅 花 、 兰 花 真 可 爱 。
穿 林 越 岭 寻 找 干 柴 ， 没 人 怪 ， 跟 着 我 卖 ， 或 少 或 多 ， 凭 借 世 界 。
拿 钱 买 酒 随 心 快 乐 ， 瓦 钵 磁 瓯 特 自 在 。
醉 了 就 躺 在 松 树 阴 里 ， 没 有 什 么 阻 碍 ， 没 有 什 么 利 与 害 ， 不 管 人 间 的 兴 与 败 。
渔 翁 说 ： 李 哥 ， 你 在 山 中 不 如 我 在 水 上 生 意 快 活 。
有 一 篇 《 西 江 月 》 作 为 证 据 ： 红 蓼 花 繁 映 月 ， 黄 芦 叶 乱 摇 风 。
碧 天 清 远 楚 江 空 ， 牵 动 一 潭 星 流 动 。
进 入 网 中 ， 大 鱼 成 队 ， 吞 钩 小 鱼 成 丛 。
得 来 煮 煮 味 道 偏 浓 ， 笑 傲 江 湖 打 。
樵 夫 说 ： 张 兄 ， 你 在 水 上 还 不 如 我 在 山 中 的 生 意 快 活 。
也 有 《 西 江 月 》 作 为 证 据 ： 破 叶 枯 藤 满 路 ， 破 梢 老 竹 满 山 。
女 萝 干 葛 乱 牵 攀 ， 折 下 来 收 起 的 绳 子 杀 掉 了 担 子 。
虫 咬 空 心 榆 柳 ， 风 吹 断 头 松 树 。
采 来 堆 积 ， 备 备 冬 天 寒 冷 ， 换 酒 换 钱 从 俺 。
渔 翁 说 ： 你 的 山 中 虽 然 可 以 比 得 上 去 ， 还 不 如 我 的 水 秀 的 幽 雅 。
有 一 首 《 临 江 仙 》 作 为 证 明 ： 潮 落 旋 移 孤 舟 去 ， 夜 深 罢 棹 歌 来 。
衣 残 月 ， 非 常 幽 暗 啊 ， 宿 鸟 惊 不 起 ， 天 际 彩 云 散 开 。
困 卧 芦 洲 没 有 什 么 事 ， 三 竿 竿 日 上 还 能 忍 耐 。
随 心 尽 意 安 排 ， 朝 臣 寒 待 漏 ， 何 似 我 宽 怀 。
樵 夫 说 ： 你 水 秀 的 幽 雅 ， 还 不 如 我 山 青 更 幽 雅 。
也 有 《 临 江 仙 》 可 以 证 明 ： 苍 径 秋 高 拽 斧 去 ， 晚 凉 抬 担 回 来 。
野 花 插 在 鬓 上 更 奇 妙 了 ， 拨 开 云 彩 寻 找 道 路 出 来 ， 等 到 月 亮 开 门 。
小 儿 子 山 的 妻 子 高 兴 地 笑 着 接 他 ， 草 床 木 枕 头 枕 头 都 很 难 看 。
蒸 梨 煮 黍 ， 旋 即 铺 排 ， 瓮 中 新 酿 熟 ， 真 是 壮 怀 幽 怀 。
渔 翁 说 ： 这 都 是 我 的 两 个 生 意 ， 给 我 的 干 当 ， 你 却 没 有 我 闲 时 节 的 好 处 。
有 诗 作 证 。
诗 说 ： 闲 看 苍 天 白 鹤 飞 ， 停 舟 溪 畔 掩 苍 门 。
他 靠 着 船 头 教 儿 子 弄 线 ， 停 了 船 上 的 船 和 妻 子 一 同 晒 网 围 。
性 情 稳 定 ， 果 然 如 同 浪 静 ， 身 体 安 定 ， 自 然 觉 得 风 微 。
绿 青 笠 随 时 戴 ， 胜 挂 朝 中 紫 绶 衣 。
樵 夫 说 ： 你 那 闲 时 又 不 如 我 的 闲 时 好 。
也 有 诗 作 为 证 据 。
诗 说 ： 闲 观 白 云 飞 ， 独 坐 茅 庵 掩 竹 门 。
无 事 教 儿 子 开 卷 读 书 ， 有 时 对 客 人 拿 棋 围 。
喜 来 拄 着 拐 杖 唱 歌 芳 径 ， 兴 到 携 琴 上 翠 微 。
草 鞋 麻 鞋 粗 布 被 ， 心 胸 宽 宏 强 壮 ， 好 像 穿 着 罗 衣 。
李 定 说 ： 李 定 ， 我 两 个 真 是 微 吟 可 以 相 狎 ， 不 必 檀 板 共 金 樽 。
只 是 散 布 文 章 ， 不 是 罕 见 的 。
而 且 各 联 几 句 ， 看 我 们 渔 樵 攀 话 如 何 ？ 李 定 道 说 ： 张 兄 的 话 最 妙 。
请 哥 哥 先 吟 。
船 停 在 绿 水 的 烟 波 里 ， 家 住 在 深 山 旷 野 中 。
偏 爱 溪 桥 春 水 涨 ， 最 怜 岩 石 晓 云 蒙 。
龙 门 的 鲜 鲤 有 时 被 烹 煮 ， 虫 蛀 干 柴 日 烤 烤 。
钓 鱼 的 鱼 多 种 ， 可 以 赡 养 老 人 ， 挑 着 绳 子 的 两 件 事 可 以 完 成 。
小 船 仰 卧 观 看 飞 雁 ， 草 径 斜 听 鸣 雁 的 声 音 。
口 舌 场 中 没 有 我 的 分 别 ， 是 非 海 内 没 有 我 的 踪 迹 。
溪 边 挂 着 晒 的 像 锦 缎 一 样 ， 石 头 上 重 又 磨 的 斧 头 像 刀 刃 一 样 锋 利 。
秋 月 辉 辉 照 耀 ， 常 独 自 钓 鱼 ， 春 山 寂 寂 无 人 相 遇 。
鱼 多 换 酒 和 妻 子 一 起 饮 酒 ， 柴 剩 买 酒 和 子 丛 一 起 喝 。
自 唱 自 斟 随 放 荡 ， 长 歌 长 叹 任 颠 风 。
呼 唤 兄 弟 ， 呼 唤 弟 弟 邀 请 船 伙 ， 携 带 朋 友 聚 集 野 翁 。
行 令 猜 疑 ， 频 频 递 递 灯 烛 ， 拆 牌 道 字 漫 传 钟 。
烹 虾 煮 蟹 ， 朝 朝 欢 乐 ， 炒 鸭 鸡 日 日 丰 富 。
愚 妇 煎 茶 情 意 淡 泊 ， 山 妻 做 饭 ， 心 情 从 容 。
天 亮 时 ， 举 起 木 杖 淘 轻 浪 ， 日 出 时 担 着 柴 草 过 大 冲 。
雨 后 打 开 捕 活 的 鲤 鱼 ， 在 风 前 弄 斧 砍 伐 枯 松 。
隐 居 避 世 ， 变 成 痴 呆 愚 蠢 ， 隐 姓 埋 名 做 哑 子 。
张 某 稍 微 说 道 ： 李 兄 ， 我 才 僭 先 起 句 ， 今 天 到 我 哥 哥 ， 也 先 起 一 联 ， 小 弟 也 应 当 接 着 。
风 月 假 装 狂 奔 山 野 的 汉 人 ， 江 湖 寄 托 傲 视 老 余 丁 。
清 闲 有 分 ， 随 着 潇 洒 ， 口 舌 无 闻 ， 喜 欢 太 平 。
月 夜 自 己 睡 觉 ， 茅 屋 稳 稳 ， 天 色 昏 暗 ， 身 体 轻 薄 。
忘 情 结 交 松 梅 友 ， 乐 意 相 交 ， 鸥 鹭 结 盟 。
名 利 心 头 没 有 计 算 ， 战 争 耳 朵 听 不 到 声 音 。
随 时 斟 一 杯 香 酒 ， 度 日 吃 野 菜 羹 。
两 捆 柴 薪 为 生 计 ， 一 根 竿 钩 线 是 营 生 。
闲 呼 小 孩 磨 钢 斧 ， 静 呼 憨 儿 补 旧 。
春 天 到 了 喜 欢 观 赏 杨 柳 绿 ， 时 融 喜 欢 看 看 芦 荻 青 。
夏 天 避 暑 修 新 竹 ， 六 月 乘 凉 摘 嫩 菱 。
霜 降 时 鸡 肥 ， 常 常 宰 杀 ， 重 阳 时 蟹 壮 ， 及 时 烹 煮 。
冬 至 日 上 还 沉 睡 ， 几 九 天 高 自 然 不 寒 。
八 节 山 中 随 着 放 纵 性 情 ， 四 时 湖 里 任 凭 陶 冶 情 性 。
采 薪 自 有 仙 家 兴 起 ， 垂 钓 钓 鱼 完 全 没 有 世 俗 的 形 态 。
门 外 野 花 香 艳 艳 ， 船 头 绿 水 波 浪 平 平 。
身 体 安 稳 不 喜 欢 三 公 的 地 位 ， 性 情 稳 定 ， 就 像 十 里 城 一 样 坚 定 。
十 里 城 高 防 守 法 令 ， 三 公 的 地 位 显 赫 ， 听 到 宣 布 的 声 音 。
乐 山 乐 水 真 是 罕 ， 谢 天 谢 地 谢 神 明 。
其 他 二 人 既 然 各 自 谈 论 词 章 ， 又 互 相 联 缀 诗 句 。
走 到 那 分 路 的 地 方 ， 亲 自 告 别 。
张 稍 微 说 道 ： 李 哥 呵 ， 路 上 保 重 ， 上 山 仔 细 看 虎 。
假 如 有 些 凶 险 ， 正 好 是 明 天 街 头 少 老 朋 友 。
李 定 听 了 这 话 ， 大 怒 说 ： 你 这 个 人 疲 惫 懒 惰 ， 好 朋 友 也 替 我 生 死 ， 你 为 什 么 诅 咒 我 ， 我 如 果 遇 到 虎 遭 害 ， 你 一 定 会 遇 到 浪 翻 江 。
张 稍 微 说 道 ： 我 是 永 世 不 得 翻 江 。
李 定 道 说 ： 天 有 不 测 的 风 云 ， 人 有 暂 时 的 祸 福 。
张 稍 说 ： 李 哥 ， 你 虽 然 这 样 说 ， 但 你 还 没 有 捉 摸 ， 不 如 我 的 生 意 有 所 摸 摸 ， 一 定 不 会 遭 到 这 样 的 事 。
李 定 说 ： 你 那 水 面 上 的 营 生 ， 极 凶 极 险 ， 隐 隐 暗 暗 ， 有 什 么 可 以 摸 摸 ？ 张 稍 说 ： 你 是 不 晓 得 的 。
长 安 城 里 ， 西 门 街 上 有 个 卖 卦 的 先 生 。
我 每 天 送 给 他 一 只 金 色 的 鲤 鱼 ， 他 就 给 我 一 个 袖 子 传 授 ， 按 照 方 位 ， 百 下 百 著 。
今 天 我 又 去 买 卦 ， 他 教 我 在 泾 河 湾 头 东 边 放 网 ， 西 岸 扔 钩 ， 一 定 能 得 到 满 载 的 鱼 虾 回 去 。
第 二 天 上 城 来 ， 卖 钱 买 酒 ， 再 次 与 老 兄 相 叙 。
二 人 从 此 分 别 。
这 正 是 说 ： 路 上 说 话 ， 草 里 有 人 。
原 来 泾 河 水 府 有 个 叫 夜 叉 的 夜 叉 ， 听 到 百 下 百 著 的 话 ， 急 忙 转 到 水 晶 宫 ， 急 忙 报 告 给 龙 王 说 ： 祸 事 了 ， 祸 事 了 。 龙 王 问 道 ： 有 什 么 祸 事 ？ 夜 叉 说 ： 我 巡 视 水 边 ， 到 河 边 ， 只 听 到 两 个 渔 夫 、 樵 夫 攀 着 话 ， 相 别 时 ， 言 语 很 是 利 害 。
那 个 渔 翁 说 ： 长 安 城 里 ， 西 门 街 上 有 个 卖 卦 的 先 生 ， 算 得 最 准 。
他 日 送 给 他 一 只 鲤 鱼 ， 他 就 传 授 给 他 一 个 ， 教 他 百 下 百 著 。
如 果 按 照 这 样 的 计 策 ， 却 不 把 水 族 全 都 打 了 ， 何 以 壮 观 水 府 ， 何 以 跃 浪 翻 波 ， 辅 助 大 王 的 威 力 ？ 龙 王 非 常 恼 怒 ， 急 忙 提 剑 ， 就 要 上 长 安 城 ， 杀 掉 这 个 卖 卦 的 人 。
旁 边 闪 过 龙 子 、 龙 孙 、 虾 臣 、 螃 蟹 士 、 军 师 、 少 卿 、 鲤 太 宰 ， 一 齐 启 奏 道 ： 大 王 暂 且 息 怒 。
常 说 道 ： 过 耳 之 言 ， 不 可 信 。
大 王 此 去 ， 必 定 有 云 从 ， 必 定 有 雨 来 帮 助 ， 恐 怕 惊 吓 了 长 安 百 姓 ， 上 天 受 到 谴 责 。
大 王 隐 藏 不 测 ， 变 化 无 方 ， 只 变 成 一 个 秀 士 ， 到 长 安 城 内 访 问 一 番 。
如 果 没 有 这 样 的 人 ， 难 道 不 是 胡 乱 杀 害 别 人 吗 ？ 龙 王 依 照 他 的 意 见 ， 就 放 弃 宝 剑 ， 也 不 兴 云 雨 ， 出 了 岸 上 ， 转 身 一 变 ， 变 成 一 个 白 衣 秀 士 ， 真 的 是 个 ： 丰 姿 英 伟 ， 高 耸 云 霄 。
步 履 端 正 ， 遵 循 规 矩 。
语 言 遵 循 孔 子 、 孟 子 ， 礼 仪 表 现 周 文 王 。
他 身 穿 玉 色 罗 服 ， 头 戴 逍 遥 一 字 头 巾 。
上 路 来 ， 拽 开 云 步 ， 径 直 走 到 长 安 城 西 门 大 街 上 。
只 见 一 群 人 ， 喧 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 闹 。
其 中 有 高 谈 阔 论 的 道 ： 属 龙 的 本 命 ， 属 虎 的 相 冲 。
寅 、 辰 、 巳 、 亥 ， 虽 然 称 为 合 局 ， 但 害 怕 的 是 太 阳 犯 岁 星 。
龙 王 听 了 这 话 ， 心 里 知 道 这 是 卖 卜 的 地 方 。
走 上 前 ， 分 开 众 人 ， 望 着 里 边 观 看 。
只 见 四 壁 珠 ， 满 堂 绮 绣 。
宝 鸭 香 无 断 ， 磁 瓶 水 更 清 。
两 边 罗 列 着 王 维 画 的 图 画 ， 座 上 高 悬 着 鬼 谷 的 形 状 。
端 溪 砚 ， 金 烟 墨 ， 互 相 依 映 着 霜 毫 大 笔 ； 火 珠 林 ， 郭 璞 数 字 ， 谨 对 了 《 台 政 新 经 》 。
六 爻 熟 悉 ， 八 卦 精 通 。
他 能 够 知 道 天 地 之 理 ， 善 于 晓 得 鬼 神 之 情 。
一 盘 子 午 安 排 定 ， 满 腹 星 辰 排 列 清 清 。
真 的 那 些 未 来 的 事 情 ， 过 去 的 事 情 ， 看 来 就 像 月 镜 一 样 明 亮 ， 几 家 兴 盛 ， 几 家 败 败 ， 就 像 神 明 一 样 明 察 。
知 凶 定 吉 ， 断 死 言 生 。
开 谈 风 雨 迅 猛 ， 下 笔 鬼 神 惊 骇 。
招 牌 上 有 字 写 姓 名 ， 是 神 课 先 生 袁 守 诚 。
原 来 是 当 朝 钦 天 监 、 台 正 先 生 袁 天 的 叔 父 ， 是 袁 守 诚 。
先 生 果 然 相 貌 稀 奇 ， 仪 容 秀 美 ， 名 扬 大 国 ， 术 冠 长 安 。
龙 王 进 门 来 ， 与 先 生 相 见 。
礼 仪 结 束 ， 请 龙 上 座 ， 童 子 献 茶 。
先 生 问 道 ： 你 来 问 什 么 事 ？ 龙 王 说 ： 请 你 占 卜 天 上 的 阴 晴 情 况 怎 么 样 ？
先 生 就 袖 子 传 授 了 一 篇 课 ， 断 了 一 句 话 ： 云 迷 山 顶 ， 雾 罩 林 梢 。
如 果 占 卜 雨 泽 ， 应 验 在 明 朝 。
龙 王 问 ： 明 天 什 么 时 候 下 雨 ， 雨 有 多 少 尺 寸 ？ 先 生 说 ： 明 天 辰 时 布 云 ， 巳 时 发 雷 ， 午 时 下 雨 ， 未 时 雨 足 ， 共 得 到 三 尺 三 寸 零 四 十 八 点 。
龙 王 笑 着 说 ： 这 话 不 能 作 戏 。
如 果 没 有 下 雨 ， 我 给 你 断 的 时 辰 、 数 目 ， 我 送 给 你 五 十 两 黄 金 来 奉 谢 。 如 果 没 有 下 雨 ， 或 者 不 按 照 时 辰 、 数 目 ， 我 就 和 你 说 ： 一 定 要 打 坏 你 的 门 面 ， 扯 碎 你 的 招 牌 ， 立 即 赶 出 长 安 ， 不 许 在 这 里 迷 惑 众 人 。
先 生 高 兴 地 回 答 说 ： 这 个 一 定 要 任 你 。
请 教 ， 请 教 。
第 二 天 ， 雨 后 来 会 合 。
龙 王 辞 别 ， 从 长 安 出 发 ， 回 到 水 府 。
大 小 水 神 接 着 问 道 ： 大 王 问 那 个 卖 卦 的 人 怎 么 样 ？ 龙 王 说 ： 有 ， 有 ， 有 。
但 是 一 个 掉 嘴 去 讨 春 的 先 生 。
吾 问 他 何 时 下 雨 ， 他 就 说 明 天 下 雨 ？
又 问 他 什 么 时 辰 ， 什 么 雨 数 ， 他 就 说 ： 辰 时 布 云 ， 巳 时 下 雨 ， 午 时 下 雨 ， 未 时 雨 足 ， 得 水 三 尺 三 寸 零 四 十 八 点 。
我 与 他 打 了 赌 赛 ， 如 果 真 像 他 说 的 ， 送 给 他 谢 金 五 十 两 ， 如 果 略 略 差 点 ， 就 打 破 他 的 门 面 ， 赶 他 起 身 ， 不 许 在 长 安 迷 惑 众 人 。
众 水 族 笑 着 说 ： 大 王 你 是 八 河 都 总 管 ， 是 司 雨 大 龙 神 ， 有 雨 无 雨 ， 只 有 大 王 知 道 。
他 怎 么 敢 这 样 胡 言 ， 那 卖 卦 的 定 是 输 了 ， 定 是 输 了 。
这 时 龙 子 、 龙 孙 和 那 鱼 卿 、 螃 蟹 的 人 正 在 欢 笑 ， 谈 论 此 事 还 没 有 结 束 ， 只 听 到 半 空 中 的 叫 道 ： 泾 河 龙 王 接 旨 。
众 人 抬 头 上 去 看 ， 是 一 个 金 衣 力 士 ， 手 里 拿 着 玉 帝 的 敕 令 ， 直 奔 水 府 而 来 。
忽 然 龙 王 整 理 衣 服 端 庄 肃 穆 ， 焚 香 接 旨 。
穿 着 金 衣 的 力 士 回 到 空 中 去 了 。
龙 王 谢 恩 ， 拆 封 看 时 ， 上 面 写 道 ： 敕 命 八 河 总 ， 驱 雷 掣 电 行 ， 明 朝 施 雨 泽 ， 普 济 长 安 城 。
圣 旨 上 呈 时 辰 、 数 目 ， 与 那 先 生 判 断 ， 毫 发 不 差 。
如 果 得 到 那 龙 王 ， 魂 飞 魄 散 。
不 一 会 儿 ， 他 醒 过 来 ， 对 众 水 族 说 ： 尘 世 上 有 这 样 的 灵 人 ， 真 的 是 能 通 天 地 理 ， 却 不 让 给 他 呀 ！ 军 师 上 奏 说 ： 大 王 放 心 。
要 打 败 他 又 有 什 么 难 处 呢 ？ 我 有 小 计 ， 管 教 毁 掉 那 个 人 的 嘴 嘴 。
龙 王 问 计 ， 军 师 说 ： 行 雨 误 了 时 间 ， 少 点 数 ， 就 是 那 个 人 断 卦 不 准 ， 恐 怕 不 胜 他 ， 那 时 打 碎 招 牌 ， 赶 他 跑 路 ， 果 然 有 什 么 困 难 呢 ？ 龙 王 依 照 他 的 奏 请 ， 果 然 不 担 忧 。
到 了 第 二 天 ， 他 点 着 书 信 给 风 伯 、 雷 公 、 云 童 、 电 母 ， 直 到 长 安 城 九 霄 空 上 。
及 至 于 此 。
改 其 一 个 时 辰 ， 减 其 三 寸 八 点 。
雨 后 发 放 ， 众 将 班 师 。
又 有 一 个 白 衣 秀 士 ， 到 了 西 门 里 的 大 街 上 ， 撞 进 了 袁 守 诚 的 卦 铺 ， 不 容 分 说 ， 就 把 他 的 招 牌 、 笔 、 砚 等 一 齐 打 碎 。
先 生 坐 在 椅 上 ， 公 然 不 动 。
这 个 龙 王 又 拿 起 门 板 就 打 ， 骂 道 ： 这 胡 说 祸 福 的 妖 人 ， 擅 自 蛊 惑 众 心 的 泼 汉 ， 你 卦 又 不 灵 ， 说 话 又 狂 妄 荒 谬 。
又 说 ： 今 天 下 雨 的 时 辰 、 点 数 都 不 相 对 。
你 还 是 危 坐 高 坐 ， 趁 早 去 ， 饶 你 死 罪 ！ 守 诚 还 是 公 然 不 害 怕 ， 仰 面 朝 天 ， 冷 笑 着 说 ： 我 不 怕 ， 我 不 怕 ， 我 不 怕 。
我 没 有 死 罪 ， 只 怕 你 倒 有 死 罪 吗 ？
别 人 喜 欢 欺 骗 ， 只 是 难 以 欺 骗 我 。
我 认 得 你 ， 你 不 是 秀 士 ， 而 是 泾 河 龙 王 。
卿 之 所 以 违 背 玉 帝 的 旨 意 ， 改 变 了 时 辰 ， 改 变 了 点 数 ， 违 犯 了 天 命 。
你 在 那 龙 台 上 ， 恐 怕 难 免 一 刀 ， 你 还 在 这 里 骂 我 吗 ？ 龙 王 见 了 ， 心 惊 胆 战 ， 毛 骨 惊 恐 。
急 忙 丢 下 门 板 ， 整 理 衣 服 伏 礼 ， 向 先 生 跪 下 说 ： 先 生 不 要 怪 怪 。
以 前 的 话 是 戏 弄 的 ， 怎 么 知 道 弄 假 成 真 ， 果 然 违 背 了 天 命 ， 怎 么 办 呢 ？ 希 望 先 生 救 我 一 救 ， 不 然 ， 我 死 也 不 放 你 。
守 诚 说 ： 我 救 你 不 得 ， 只 是 给 你 一 条 生 路 ， 与 你 投 生 就 是 了 。
刘 龙 说 ： 请 求 您 指 点 教 导 。
先 生 说 ： 你 明 天 午 时 三 刻 ， 应 该 到 人 曹 官 魏 徵 那 里 听 任 斩 首 。
你 如 果 要 生 命 ， 必 须 急 急 去 告 诉 我 ， 当 今 唐 太 宗 皇 帝 正 好 。
魏 徵 是 唐 王 驾 驭 之 下 的 丞 相 ， 如 果 是 讨 伐 他 人 的 意 思 ， 才 能 保 证 无 事 。
龙 王 听 了 这 话 ， 叩 拜 辞 别 ， 含 着 眼 泪 离 开 了 。
不 觉 红 色 的 太 阳 西 沉 ， 太 阴 星 上 升 。
只 见 烟 雾 凝 聚 山 紫 ， 归 鸦 疲 倦 ， 远 路 行 人 投 奔 旅 店 。
渡 头 新 雁 停 宿 汀 沙 ， 银 河 出 现 ， 催 促 更 筹 ， 孤 村 灯 火 没 有 火 光 。
风 吹 拂 炉 烟 清 道 院 ， 蝴 蝶 梦 中 的 人 不 见 了 。
月 亮 移 动 花 影 上 栏 杆 ， 星 光 混 乱 ， 漏 声 更 换 ， 不 觉 已 经 深 沉 ， 夜 已 半 夜 。
这 样 泾 河 龙 王 也 不 回 到 水 府 ， 只 在 空 中 。
等 到 子 时 前 后 ， 收 起 了 云 头 ， 收 起 了 雾 角 ， 径 直 来 到 皇 宫 门 前 。
这 时 唐 王 正 在 梦 见 从 宫 门 外 出 来 ， 在 花 阴 里 走 出 。
忽 然 ， 龙 王 变 成 人 相 ， 上 前 跪 拜 ， 口 里 大 叫 ： 陛 下 ， 救 我 ， 救 我 。
太 宗 说 ： 你 是 什 么 人 ， 我 应 当 救 你 。
龙 王 说 ： 陛 下 是 真 龙 ， 我 是 业 龙 。
臣 因 犯 了 天 命 ， 应 当 陛 下 的 贤 臣 人 曹 官 魏 徵 处 斩 ， 所 以 来 拜 求 ， 希 望 陛 下 救 我 一 救 。
太 宗 说 ： 既 然 被 魏 徵 处 斩 ， 朕 可 以 救 你 ， 你 放 心 前 去 。
龙 王 十 分 高 兴 ， 叩 谢 而 去 。
又 说 ： 那 太 宗 梦 醒 之 后 ， 念 念 在 心 。
早 已 到 五 更 三 点 ， 太 宗 设 朝 ， 聚 集 两 班 文 武 官 员 。
只 见 那 里 烟 雾 笼 罩 凤 阙 ， 香 气 缭 绕 龙 楼 。
光 辉 摇 动 丹 动 ， 云 彩 拂 动 翠 华 流 。
君 臣 之 间 的 关 系 和 尧 、 舜 相 同 ， 礼 乐 威 严 接 近 汉 、 周 。
侍 臣 的 灯 ， 宫 女 的 扇 子 ， 双 双 映 着 彩 色 ； 孔 雀 屏 风 ， 麒 麟 殿 ， 处 处 光 彩 浮 动 。
山 呼 万 岁 ， 华 祝 千 秋 。
静 鞭 三 下 响 ， 衣 冠 拜 谢 冕 。
宫 花 灿 烂 ， 天 香 袭 袭 ， 堤 柳 轻 柔 御 乐 。
珍 珠 帘 ， 翡 翠 帘 ， 金 钩 高 悬 ， 龙 凤 扇 ， 山 河 扇 ， 宝 停 留 。
文 官 英 秀 ， 武 将 精 神 抖 擞 。
御 道 分 高 下 ， 丹 墀 列 品 流 。
金 章 紫 绶 乘 三 象 ， 地 久 天 长 万 万 秋 。
众 官 员 朝 贺 已 毕 ， 各 自 分 班 。
唐 王 闪 凤 目 龙 睛 ， 一 一 从 头 观 看 ， 只 见 文 官 内 是 房 玄 龄 、 杜 如 晦 、 徐 世 、 许 敬 宗 、 王 王 圭 等 ， 武 官 内 是 马 三 宝 、 段 志 玄 、 殷 开 山 、 程 咬 金 、 刘 洪 纪 、 胡 敬 德 、 秦 叔 宝 等 人 ， 一 个 个 威 仪 端 庄 严 肃 ， 却 不 见 魏 徵 、 丞 相 。
唐 王 召 徐 世 上 殿 说 ： 我 晚 上 做 了 一 个 怪 梦 ， 梦 见 一 个 人 ， 迎 面 拜 见 ， 口 称 是 泾 河 龙 王 ， 犯 了 天 命 ， 这 个 人 曹 官 魏 征 被 处 斩 ， 拜 告 我 救 他 ， 我 已 经 答 应 了 。
今 天 我 单 单 没 有 见 到 魏 徵 ， 这 是 为 什 么 呢 ？ 世 回 答 说 ： 这 个 梦 告 诉 了 准 。
必 须 叫 魏 徵 来 朝 见 ， 陛 下 不 要 放 他 出 门 ， 过 了 这 一 天 ， 可 以 救 助 梦 中 的 龙 。
唐 王 大 喜 ， 立 即 传 旨 ， 让 当 驾 官 宣 布 魏 征 入 朝 。
又 说 魏 徵 丞 相 在 府 中 ， 夜 里 观 看 天 象 ， 正 在 喷 着 宝 香 ， 只 闻 到 九 霄 鹤 鸣 ， 却 是 天 派 仙 使 ， 捧 玉 帝 的 金 旨 一 道 ， 写 着 午 时 三 刻 ， 梦 见 斩 了 泾 河 老 龙 。
丞 相 谢 了 天 恩 ， 斋 戒 沐 浴 ， 在 府 中 试 试 慧 剑 ， 运 转 元 神 ， 所 以 不 曾 入 朝 。
一 见 到 当 驾 官 前 来 宣 布 ， 惶 恐 没 有 任 用 ， 又 不 敢 违 背 您 的 命 令 ， 只 得 急 忙 整 顿 衣 服 束 带 ， 同 旨 入 朝 ， 在 皇 帝 面 前 叩 头 请 罪 。
唐 王 说 ： 赦 免 你 无 罪 。
当 时 诸 臣 还 没 有 退 朝 ， 到 了 这 里 ， 又 命 令 他 们 卷 起 帘 子 散 开 朝 拜 。
只 留 下 魏 徵 ， 宣 上 金 銮 ， 召 入 便 殿 ， 先 议 论 安 定 国 家 的 策 略 ， 安 定 国 家 的 计 谋 。
将 近 巳 末 午 初 时 候 ， 又 命 令 宫 人 说 ： 取 过 大 棋 来 ， 朕 与 贤 卿 对 弈 一 局 。
众 嫔 妃 随 即 取 下 棋 盘 ， 铺 设 御 案 。
魏 徵 谢 罪 ， 立 即 与 唐 王 对 弈 ， 一 递 一 响 ， 摆 开 阵 势 。
正 合 《 烂 柯 经 》 上 说 ： 博 弈 之 道 ， 贵 在 严 谨 。
高 的 在 腹 部 ， 低 的 在 边 部 ， 中 等 在 角 宿 ， 这 是 下 棋 家 的 常 法 。
诚 如 兵 法 所 说 ： 宁 愿 输 一 子 ， 不 失 一 先 。
攻 击 左 边 的 敌 人 就 看 到 右 边 的 敌 人 ， 攻 击 后 面 的 敌 人 就 看 到 前 面 的 敌 人 。
有 先 有 后 ， 有 后 有 先 。
两 生 不 断 ， 都 活 不 连 。
宽 广 不 可 过 于 疏 远 ， 密 密 不 可 过 于 短 促 。
与 其 恋 恋 儿 子 而 求 生 ， 不 如 抛 弃 儿 子 而 取 得 胜 利 ； 与 其 无 事 而 独 自 行 走 ， 不 如 坚 守 自 己 。
敌 众 我 寡 ， 首 先 谋 求 生 存 ； 我 众 敌 寡 ， 务 必 扩 张 势 力 。
善 于 取 胜 的 人 不 去 争 斗 ， 善 于 布 阵 的 人 不 去 作 战 ； 善 于 作 战 的 人 不 会 失 败 ， 善 于 打 败 的 人 不 会 混 乱 。
下 棋 ， 开 始 以 正 确 合 ， 最 终 以 奇 计 取 胜 。
凡 是 敌 人 没 有 战 事 而 自 我 补 救 ， 有 侵 袭 、 断 绝 敌 人 的 想 法 ； 抛 弃 小 国 而 不 去 救 援 ， 是 有 图 谋 大 国 的 想 法 ； 随 手 而 下 的 ， 是 没 有 谋 略 的 人 ； 不 思 考 而 应 战 的 ， 是 取 败 的 方 法 。
《 诗 经 》 上 说 ： 惴 惴 小 心 ， 好 像 面 临 山 谷 。
说 的 就 是 这 个 意 思 。
《 诗 经 》 上 说 ： 棋 盘 为 地 ， 子 子 为 天 ， 颜 色 依 照 阴 阳 ， 造 化 完 备 。
下 到 玄 微 通 变 的 地 方 ， 笑 着 称 赞 当 日 烂 柯 仙 。
君 臣 二 人 对 弈 ， 此 棋 正 下 到 午 时 三 刻 ， 一 盘 残 局 还 没 有 完 ， 魏 徵 忽 然 俯 伏 在 桌 子 旁 边 ， 大 声 呼 叫 ， 睡 着 。
太 宗 笑 着 说 ： 贤 卿 真 是 匡 扶 社 稷 的 心 劳 ， 创 立 江 山 的 力 量 疲 倦 ， 所 以 不 知 不 觉 睡 觉 。
太 宗 让 他 睡 觉 ， 更 不 呼 唤 。
不 多 时 ， 魏 徵 醒 来 ， 俯 伏 在 地 上 说 ： 我 该 万 死 ， 我 该 万 死 ！ 我 才 疲 倦 ， 不 知 所 措 ， 希 望 陛 下 赦 免 我 怠 慢 您 的 罪 过 。
太 宗 说 ： 你 有 什 么 怠 慢 的 罪 过 ， 暂 且 起 来 ， 拂 退 残 下 的 棋 子 ， 与 你 从 新 更 换 。
魏 徵 谢 了 恩 ， 却 还 在 手 上 ， 忽 然 听 到 他 在 门 外 大 呼 小 叫 。
原 来 是 秦 叔 宝 、 徐 茂 公 等 人 ， 带 着 一 个 血 淋 的 龙 头 ， 扔 在 皇 帝 面 前 ， 启 奏 道 ： 陛 下 ， 海 浅 河 枯 ， 曾 有 见 过 ， 这 样 奇 异 的 事 情 却 没 有 听 到 。
太 宗 和 魏 徵 起 身 说 ： 这 些 东 西 从 哪 里 来 ？ 叔 宝 、 茂 公 说 ： 千 步 廊 南 ， 十 字 街 上 ， 云 端 里 落 下 这 个 龙 头 ， 微 臣 不 敢 不 奏 报 。
唐 王 惊 讶 地 问 魏 徵 ： 这 是 什 么 话 ？ 魏 徵 转 身 叩 头 说 ： 是 我 刚 刚 一 梦 就 杀 了 的 。
唐 王 听 了 这 话 ， 大 吃 一 惊 说 ： 您 睡 着 的 时 候 ， 又 不 曾 见 过 动 身 动 手 ， 又 没 有 刀 剑 ， 为 什 么 却 杀 了 这 条 龙 呢 ？ 魏 徵 上 奏 说 ： 主 公 ， 我 的 身 子 在 您 面 前 ， 梦 见 我 离 开 陛 下 。
我 在 您 面 前 面 对 着 残 局 ， 眼 睛 一 片 糊 涂 ， 梦 中 离 开 陛 下 乘 着 祥 云 ， 出 神 抖 擞 。
其 中 有 一 条 龙 在 龙 台 上 ， 被 天 兵 将 要 绑 在 里 面 。
我 说 ： 你 犯 了 天 命 ， 应 该 判 死 罪 。
我 奉 天 命 ， 斩 杀 你 残 生 。
龙 听 到 哀 伤 痛 苦 ， 我 抖 动 精 神 。
龙 听 到 哀 痛 之 声 ， 伏 爪 收 鳞 甘 愿 受 死 ； 臣 振 奋 精 神 ， 撩 衣 进 步 ， 举 起 霜 刃 。
一 声 刀 过 去 的 地 方 ， 龙 头 因 此 落 在 空 中 。
太 宗 听 了 这 话 ， 心 中 悲 喜 不 一 。
高 兴 的 人 ， 是 夸 奖 魏 徵 的 好 臣 ， 朝 中 有 这 样 的 豪 杰 ， 愁 苦 江 山 不 稳 ， 悲 伤 的 是 说 梦 中 曾 经 答 应 救 龙 ， 不 料 竟 然 遭 到 杀 害 。
只 得 勉 强 打 精 神 ， 传 旨 说 ： 叔 宝 将 龙 头 悬 挂 在 市 场 上 ， 晓 谕 长 安 百 姓 。
一 个 墙 上 的 厢 房 赏 赐 了 魏 徵 ， 众 官 员 都 散 去 了 。
当 晚 回 宫 ， 心 中 只 是 忧 愁 。
想 想 那 些 梦 中 的 龙 ， 哭 啼 哀 哀 地 祈 祷 求 生 ， 哪 里 知 道 没 有 常 规 ， 难 以 免 除 这 种 灾 祸 。
思 念 多 时 ， 渐 渐 觉 得 神 魂 疲 倦 ， 身 体 不 安 。
当 夜 二 更 时 分 ， 只 听 到 宫 门 外 有 哭 泣 的 声 音 ， 太 宗 更 加 惊 恐 。
正 在 朦 胧 睡 觉 之 中 ， 又 看 见 泾 河 龙 王 手 里 拿 着 一 颗 血 淋 淋 的 首 级 ， 高 声 大 叫 ： 唐 太 宗 ， 还 我 命 来 ， 还 我 命 来 ， 你 昨 夜 满 口 答 应 救 我 ， 为 何 天 亮 时 反 叛 宣 人 曹 官 来 杀 我 ？ 你 出 来 ， 你 出 来 ， 我 和 你 到 阎 君 那 里 审 判 。
太 宗 曰 ： 不 可 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 。
太 宗 闭 口 不 说 话 ， 只 是 摸 得 汗 流 遍 身 。
正 在 那 些 难 分 难 解 的 时 候 ， 只 见 正 南 上 香 云 缭 绕 ， 彩 雾 飘 飘 ， 有 一 个 女 真 人 上 前 ， 把 杨 柳 枝 用 手 一 挥 ， 那 没 头 的 龙 悲 悲 哭 泣 ， 径 直 往 西 北 走 去 。
原 来 是 观 音 菩 萨 领 着 佛 旨 ， 上 到 东 土 寻 找 佛 经 的 人 ， 住 在 这 里 长 安 城 都 土 地 庙 里 ， 夜 里 听 到 鬼 哭 神 号 ， 特 来 喝 退 业 龙 ， 救 救 脱 离 皇 帝 。
那 龙 径 直 到 阴 司 地 狱 ， 详 细 地 告 诉 了 没 有 问 题 。
又 说 ： 有 鬼 ， 有 鬼 ， 惊 得 三 宫 皇 后 、 六 院 嫔 妃 ， 与 近 侍 太 监 ， 战 战 兢 兢 ， 一 夜 没 有 睡 觉 。
不 觉 五 更 三 点 ， 满 朝 文 武 官 员 多 ， 都 在 朝 门 外 等 候 朝 见 。
等 到 天 亮 ， 还 看 不 见 临 朝 ， 何 况 一 个 人 都 惊 恐 不 安 。
等 到 太 阳 升 起 三 竿 时 ， 才 有 旨 意 出 来 说 ： 朕 心 里 不 快 ， 众 官 免 朝 。
不 知 不 觉 过 了 五 七 天 ， 众 官 都 忧 虑 惶 恐 ， 都 正 要 撞 门 见 皇 帝 问 安 ， 只 见 太 后 有 旨 ， 召 医 官 入 宫 用 药 。
众 人 在 朝 门 外 等 候 讨 伐 韩 信 。
不 一 会 儿 ， 医 官 出 来 了 ， 大 家 问 他 什 么 病 。
医 官 说 ： 皇 上 脉 气 不 正 ， 虚 而 又 数 ， 狂 言 见 鬼 。
又 诊 得 十 动 一 代 ， 五 脏 无 气 ， 恐 怕 不 避 忌 ， 只 在 七 天 之 内 。
众 官 听 了 ， 大 惊 失 色 。
正 在 惊 恐 之 间 ， 又 听 到 太 后 有 旨 ， 宣 读 徐 茂 公 、 护 国 公 、 尉 迟 恭 前 来 朝 见 。
三 公 奉 旨 ， 急 忙 进 入 分 宫 楼 下 。
拜 完 之 后 ， 太 宗 严 肃 地 勉 强 说 道 ： 贤 卿 ， 我 十 九 岁 领 兵 ， 南 征 北 伐 ， 东 击 西 除 ， 苦 苦 经 历 数 年 ， 更 不 曾 见 到 半 点 邪 魔 ， 今 天 反 而 见 到 鬼 怪 。
尉 迟 恭 说 ： 创 立 江 山 ， 杀 人 无 数 ， 为 什 么 怕 鬼 呢 ？ 太 宗 说 ： 你 是 不 相 信 的 。
我 的 寝 宫 门 外 ， 入 夜 就 抛 砖 弄 瓦 ， 鬼 魅 呼 号 ， 显 然 难 以 处 理 。
白 天 还 可 以 ， 昏 夜 难 以 禁 止 。
王 叔 宝 说 ： 陛 下 宽 心 ， 今 晚 我 和 尉 迟 敬 德 把 守 宫 门 ， 看 看 有 什 么 鬼 怪 ？
太 宗 听 从 了 他 的 奏 章 。
茂 公 谢 恩 而 出 。
当 时 天 色 已 晚 ， 各 自 取 来 披 挂 ， 其 他 两 个 人 都 很 整 齐 ， 拿 着 金 瓜 、 斧 ， 在 宫 门 外 把 守 。
好 将 军 ， 你 看 他 怎 样 打 扮 ？ 头 戴 金 盔 ， 光 闪 闪 ， 身 披 铠 甲 龙 鳞 。
护 心 宝 镜 飘 动 祥 云 ， 狮 子 蛮 人 收 紧 紧 紧 ， 绣 带 彩 霞 新 。
这 一 个 凤 眼 朝 天 ， 星 斗 恐 惧 ， 那 一 个 环 睛 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 ， 月 光 浮 动 。
他 本 来 是 英 雄 豪 杰 的 勋 臣 ， 只 落 得 千 年 称 户 尉 ， 万 古 作 门 神 。
两 位 将 军 侍 立 在 门 旁 ， 一 夜 天 亮 了 ， 再 也 没 有 发 现 一 点 邪 魔 。
当 夜 ， 太 宗 在 宫 中 ， 安 寝 无 事 。
第 二 天 早 晨 来 宣 告 二 位 将 军 ， 重 重 地 奖 赏 慰 劳 他 们 说 ： 我 自 从 得 病 ， 好 几 天 不 能 睡 觉 ， 今 天 夜 里 依 仗 二 位 将 军 的 威 势 ， 很 安 定 。
你 暂 且 请 求 出 去 安 息 ， 安 息 ， 等 到 晚 上 再 一 次 护 卫 。
二 位 将 领 谢 恩 而 出 。
于 是 二 三 夜 ， 把 守 都 安 定 了 。
只 是 御 膳 减 少 ， 病 转 觉 得 更 重 。
太 宗 又 不 忍 心 两 位 将 领 辛 苦 ， 又 宣 叔 宝 、 尉 迟 敬 德 和 杜 、 房 诸 位 公 卿 入 宫 ， 便 嘱 咐 他 们 说 ： 这 两 天 我 虽 然 得 到 安 全 ， 但 只 是 难 以 做 秦 、 胡 二 位 将 军 彻 夜 辛 苦 。
我 想 召 来 一 位 巧 妙 的 手 笔 ， 传 给 二 位 将 军 的 真 相 ， 贴 在 门 上 ， 免 得 劳 累 其 他 人 。
众 臣 随 即 按 照 旨 意 ， 选 了 两 个 会 写 真 的 ， 让 胡 、 秦 二 公 依 前 披 挂 ， 照 样 画 了 ， 贴 在 门 上 。
夜 间 ， 就 没 有 事 情 。
这 样 过 了 二 三 天 ， 又 听 到 后 宰 门 的 声 音 嘈 嘈 嘈 嘈 嘈 嘈 嘈 嘈 嘈 ， 砖 瓦 乱 响 。
第 二 天 早 晨 前 来 就 宣 告 大 臣 们 说 ： 连 日 前 门 ， 幸 好 没 事 ， 今 夜 后 门 又 响 ， 不 是 又 惊 杀 了 我 吗 ？
王 茂 公 上 前 奏 道 ： 前 门 不 安 ， 是 敬 德 、 叔 宝 护 卫 ， 后 门 不 安 ， 应 该 让 魏 徵 护 卫 。
太 宗 听 从 了 他 的 奏 章 ， 又 宣 布 魏 徵 今 晚 把 守 后 门 。
魏 徵 领 旨 ， 当 夜 束 束 整 齐 ， 提 着 杀 龙 的 宝 剑 ， 侍 立 在 后 宰 门 前 ， 真 是 个 好 英 雄 。
他 怎 么 能 生 出 这 样 的 样 子 呢 ？ 熟 绢 青 巾 抹 额 ， 锦 袍 玉 带 垂 腰 。
兜 风 掀 起 袖 子 ， 彩 霜 飘 动 ， 压 住 赛 垒 荼 的 神 态 。
他 脚 踏 着 黑 色 靴 子 ， 坐 断 了 ， 手 里 拿 着 利 刃 凶 猛 。
圆 睁 两 眼 ， 四 边 看 ， 那 个 邪 神 胆 敢 来 到 ， 一 夜 之 间 都 明 亮 了 ， 也 没 有 鬼 魅 。
虽 然 前 后 门 无 事 ， 只 是 身 体 渐 渐 沉 重 。
一 天 ， 太 后 又 传 旨 ， 召 集 众 臣 商 议 丧 葬 后 事 。
太 宗 又 宣 告 徐 茂 公 ， 嘱 咐 国 家 大 事 ， 并 且 嘱 咐 刘 蜀 主 托 孤 的 意 思 。
说 完 ， 沐 浴 更 衣 ， 等 待 时 机 罢 了 。
旁 闪 魏 徵 ， 手 扯 龙 衣 ， 上 奏 说 ： 陛 下 宽 心 ， 我 有 一 件 事 ， 只 管 保 陛 下 长 生 。
魏 徵 说 ： 我 的 病 势 已 经 进 入 膏 肓 ， 命 将 危 险 了 ， 怎 么 能 保 证 得 到 魏 徵 说 ： 我 有 一 封 信 ， 送 给 陛 下 ， 送 去 到 阴 司 ， 交 给 都 判 官 崔 。
魏 徵 说 ： 崔 是 太 上 先 皇 帝 驾 车 前 的 大 臣 ， 先 前 受 此 洲 令 ， 后 来 升 为 礼 部 侍 郎 。
在 这 一 天 与 我 拜 八 拜 为 朋 友 ， 彼 此 交 情 深 厚 。
其 今 已 经 死 ， 今 在 阴 司 任 掌 管 生 死 文 簿 的 都 判 官 ， 梦 中 常 常 与 我 相 会 。
此 去 如 果 把 这 封 信 交 给 他 ， 他 念 微 臣 薄 恩 ， 必 然 放 陛 下 回 来 。
管 教 魂 魄 回 到 阳 世 ， 定 取 龙 颜 转 帝 都 。
太 宗 听 到 这 话 ， 就 把 他 接 在 手 中 ， 把 他 笼 进 袖 子 里 ， 于 是 闭 上 眼 睛 就 死 了 。
那 么 三 宫 六 院 、 皇 后 、 嫔 妃 、 侍 长 、 储 君 以 及 两 班 文 武 官 员 ， 都 举 哀 戴 孝 。
又 在 白 虎 殿 上 ， 停 留 在 梓 宫 不 题 。
我 最 终 不 知 道 太 宗 如 何 还 魂 ， 暂 且 听 下 回 分 解 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第一一回}     遊地府太宗還魂　進瓜果劉全續配

詩曰：
　　　　百歲光陰似水流，一生事業等浮漚。
　　　　昨朝面上桃花色，今日頭邊雪片浮。
　　　　白蟻陣殘方是幻，子規聲切早回頭。
　　　　古來陰騭能延壽，善不求憐天自周。

卻說太宗渺渺茫茫，魂靈徑出五鳳樓前，只見那御林軍馬，請大駕出朝採獵。太
宗忻然從之，縹渺而去。行了多時，人馬俱無。獨自一個，散步荒郊草野之間。
正驚惶難尋道路，只見那一邊，有一人高聲大叫道：「大唐皇帝，往這裏來，往
這裏來。」太宗聞言，抬頭觀看，只見那人：
頭頂烏紗，腰圍犀角。頭頂烏紗飄軟帶，腰圍犀角顯金廂。手擎牙笏凝祥靄，身
著羅袍隱瑞光。腳踏一雙粉底靴，登雲促霧﹔懷揣一本生死簿，注定存亡。鬢髮
蓬鬆飄耳上，鬍鬚飛舞繞腮旁。昔日曾為唐國相，如今掌案侍閻王。

太宗行到那邊，只見他跪拜路旁，口稱：「陛下，赦臣失誤遠迎之罪。」太宗問
曰：「你是何人？因甚事前來接拜？」那人道：「微臣半月前在森羅殿上，見涇
河鬼龍告陛下許救反誅之故，第一殿秦廣大王即差鬼使催請陛下，要三曹對案。
臣已知之，故來此間候接。不期今日來遲，望乞恕罪，恕罪。」太宗道：「你姓
甚名誰？是何官職？」那人道：「微臣存日，在陽曹侍先君駕前，為茲洲令，後
拜禮部侍郎，姓崔名?。今在陰司，得受酆都掌案判官。」太宗大喜，即近前，
御手忙攙道：「先生遠勞。朕駕前魏徵有書一封，正寄與先生，卻好相遇。」判
官謝恩，問書在何處。太宗即向袖中取出遞與。崔?拜接了，拆封而看。其書曰：
辱愛弟魏徵頓首書拜大都案契兄崔老先生臺下：憶昔交遊，音容如在。倏爾數載，
不聞清教。常只是遇節令，設蔬品奉祭，未卜享否？又承不棄，夢中臨示，始知
我兄長大人高遷。奈何陰陽兩隔，天各一方，不能面覿。今因我太宗文皇帝倏然
而故，料是對案三曹，必然得與兄長相會。萬祈俯念生日交情，方便一二，放我
陛下回陽，殊為愛也。容再修謝。不盡。

那判官看了書，滿心歡喜道：「魏人曹前日夢斬老龍一事，臣已早知，甚是誇獎
不盡。又蒙他早晚看顧臣的子孫，今日既有書來，陛下寬心，微臣管送陛下還陽
，重登玉闕。」太宗稱謝了。

二人正說間，只見那邊有一對青衣童子執幢幡、寶蓋，高叫道：「閻王有請，有
請。」太宗遂與崔判官並二童子舉步前進。忽見一座城，城門上掛著一面大牌，
上寫著「幽冥地府鬼門關」七個大金字。那青衣將幢幡搖動，引太宗徑入城中，
順街而走。只見那街傍邊有先主李淵、先兄建成、故弟元吉，上前道：「世民來
了，世民來了。」那建成、元吉就來揪打索命。太宗躲閃不及，被他扯住。幸有
崔判官喚一青面獠牙鬼使，喝退了建成、元吉，太宗方得脫身而去。行不數里，
見一座碧瓦樓臺，真個壯麗。但見：
　　　　飄飄萬疊彩霞堆，隱隱千條紅霧現。
　　　　耿耿簷飛怪獸頭，輝輝五疊鴛鴦片。
　　　　門鑽幾路赤金釘，檻設一橫白玉段。
　　　　牖近光放曉煙，簾櫳幌亮穿紅電。
　　　　樓臺高聳接青霄，廊廡平排連寶院。
　　　　獸鼎香雲襲御衣，絳紗燈火明宮扇。
　　　　左邊猛烈擺牛頭，右下崢嶸羅馬面。
　　　　接亡送鬼轉金牌，引魄招魂垂素練。
　　　　喚作陰司總會門，下方閻老森羅殿。

太宗正在外面觀看，只見那壁廂環珮叮噹，仙香奇異，外有兩對提燭，後面卻是
十代閻王降階而至，是那十代閻君：秦廣王、初江王、宋帝王、仵官王、閻羅王
、平等王、泰山王、都市王、卞城王、轉輪王。十王出在森羅寶殿，控背躬身，
迎迓太宗。太宗謙下，不敢前行。十王道：「陛下是陽間人王，我等是陰間鬼王
，分所當然，何須過讓？」太宗道：「朕得罪麾下，豈敢論陰陽人鬼之道？」遜
之不已。太宗前行，徑入森羅殿上，與十王禮畢，分賓主坐定。

約有片時，秦廣王拱手而進言曰：「涇河鬼龍告陛下許救而反殺之，何也？」太
宗道：「朕曾夜夢老龍求救，實是允他無事。不期他犯罪當刑，該我那人曹官魏
徵處斬。朕宣魏徵在殿著棋，不知他一夢而斬。這是那人曹官出沒神機，又是那
龍王犯罪當死，豈是朕之過也？」十王聞言，伏禮道：「自那龍未生之前，南斗
星死簿上已註定該遭殺於人曹之手，我等早已知之。但只是他在此折辨，定要陛
下來此，三曹對案。是我等將他送入輪藏，轉生去了。今又有勞陛下降臨，望乞
恕我催促之罪。」言畢，命掌生死簿判官急取簿子來，看陛下陽壽天祿該有幾何
。崔判官急轉司房，將天下萬國國王天祿總簿，先逐一檢閱，只見南贍部洲大唐
太宗皇帝註定貞觀一十三年。崔判官吃了一驚，急取濃墨大筆，將「一」字上添
了兩畫，卻將簿子呈上。十王從頭一看，見太宗名下註定三十三年，閻王驚問：
「陛下登基多少年了？」太宗道：「朕即位，今一十三年了。」閻王道：「陛下
寬心勿慮，還有二十年陽壽。此一來已是對案明白，請返本還陽。」太宗聞言，
躬身稱謝。十閻王差崔判官、朱太尉二人，送太宗還魂。太宗出森羅殿，又起手
問十王道：「朕宮中老少安否如何？」十王道：「俱安，但恐御妹壽似不永。」
太宗又再拜啟謝：「朕回陽世，無物可酬謝，惟答瓜果而已。」十王喜曰：「我
處頗有東瓜、西瓜，只少南瓜。」太宗道：「朕回去即送來，即送來。」從此遂
相揖而別。

那太尉執一首引魂旛，在前引路。崔判官隨後保著太宗，徑出幽司。太宗舉目而
看，不是舊路，問判官曰：「此路差矣？」判官道：「不差。陰司裏是這般，有
去路，無來路。如今送陛下自轉輪藏出身，一則請陛下遊觀地府，一則教陛下轉
托超生。」太宗只得隨他兩個引路前來。

徑行數里，忽見一座高山，陰雲垂地，黑霧迷空。太宗道：「崔先生，那廂是甚
麼山？」判官道：「乃幽冥背陰山。」太宗悚懼道：「朕如何去得？」判官道：
「陛下寬心，有臣等引領。」太宗戰戰兢兢，相隨二人，上得山岩，抬頭觀看,
只見：形多凸凹，勢更崎嶇。峻如蜀嶺，高似廬巖。非陽世之名山，實陰司之險
地。荊棘叢叢藏鬼怪，石崖磷磷隱邪魔。耳畔不聞獸鳥噪，眼前惟見鬼妖行。陰
風颯颯，黑霧漫漫。陰風颯颯，是神兵口內哨來煙﹔黑霧漫漫，是鬼祟暗中噴出
氣。一望高低無景色，相看左右盡猖亡。那裏山也有，峰也有，嶺也有，洞也有
，澗也有﹔只是山不生草，峰不插天，嶺不行客，洞不納雲，澗不流水。岸前皆
魍魎，嶺下盡神魔，洞中收野鬼，澗底隱邪魂。山前山後，牛頭馬面亂喧呼﹔半
掩半藏，餓鬼窮魂時對泣。催命的判官，急急忙忙傳信票﹔追魂的太尉，吆吆喝
喝趲公文。急腳子，旋風滾滾﹔勾司人，黑霧紛紛。

太宗全靠著那判官保護，過了陰山。

前進又歷了許多衙門，一處處俱是悲聲振耳，惡怪驚心。太宗又道：「此是何處
？」判官道：「此是陰山背後一十八層地獄。」太宗道：「是那十八層？」判官
道：「你聽我說：
吊筋獄、幽枉獄、火坑獄，寂寂寥寥，煩煩惱惱，盡皆是生前作下千般業，死後
通來受罪名。酆都獄、拔舌獄、剝皮獄，哭哭啼啼，悽悽慘慘，只因不忠不孝傷
天理，佛口蛇心墮此門。磨捱獄、碓搗獄、車崩獄，皮開肉綻，抹嘴咨牙，乃瞞
心昧己不公道，巧語花言暗損人。寒冰獄、脫殼獄、抽腸獄，垢面蓬頭，愁眉皺
眼，都是大斗小秤欺痴蠢，致使災屯累自身。油鍋獄、黑暗獄、刀山獄，戰戰兢
兢，悲悲切切，皆因強暴欺良善，藏頭縮頸苦伶仃。血池獄、阿鼻獄、秤杆獄，
脫皮露骨，折臂斷筋，也只為謀財害命，宰畜屠生，墮落千年難解釋，沉淪永世
不翻身。一個個緊縛牢拴，繩纏索綁。差些赤髮鬼、黑臉鬼，長槍短劍﹔牛頭鬼
、馬面鬼，鐵簡銅鎚：只打得皺眉苦面血淋淋，叫地叫天無救應。正是：

人生卻莫把心欺，神鬼昭彰放過誰？善惡到頭終有報，只爭來早與來遲。」

太宗聽說，心中驚慘。

進前又走不多時，見一夥鬼卒各執幢幡，路傍跪下道：「橋梁使者來接。」判官
喝令起去，上前引著太宗，從金橋而過。太宗又見那一邊有一座銀橋，橋上行幾
個忠孝賢良之輩，公平正大之人，亦有幢幡接引﹔那壁廂又有一橋，寒風滾滾，
血浪滔滔，號泣之聲不絕。太宗問道：「那座橋是何名色？」判官道：「陛下，
那叫做奈河橋。若到陽間，切須傳記。那橋下都是些：
奔流浩浩之水，險峻窄窄之路。儼如疋練搭長江，卻似火坑浮上界。陰氣逼人寒
透骨，腥風撲鼻味鑽心。波翻浪滾，往來並沒渡人船﹔赤腳蓬頭，出入盡皆作業
鬼。橋長數里，闊只三?，高有百尺，深卻千重。上無扶手欄杆，下有搶人惡怪。
枷杻纏身，打上奈河險路。你看那橋邊神將甚兇頑，河內孽魂真苦惱。枒杈樹上
，掛的是青紅黃紫色絲衣﹔壁斗崖前，蹲的是毀罵公婆淫潑婦。銅蛇鐵狗任爭餐
，永墮奈河無出路。」
　　詩曰：
　　　　時聞鬼哭與神號，血水渾波萬丈高。
　　　　無數牛頭並馬面，猙獰把守奈河橋。

正說間，那幾個橋梁使者早已回去了。太宗心又驚惶，點頭暗嘆，默默悲傷。相
隨著判官、太尉，早過了奈河惡水，血盆苦界。前又到枉死城，只聽哄哄人嚷，
分明說：「李世民來了，李世民來了。」太宗聽叫，心驚膽戰。見一夥拖腰折臂
、有足無頭的鬼魅，上前攔住﹔都叫道：「還我命來！還我命來！」慌得那太宗
藏藏躲躲，只叫：「崔先生救我！崔先生救我！」判官道：「陛下，那些人都是
那六十四處煙塵、七十二處草寇眾王子、眾頭目的鬼魂，盡是枉死的冤業，無收
無管，不得超生，又無錢鈔盤纏，都是孤寒餓鬼。陛下得些錢鈔與他，我才救得
哩。」太宗道：「寡人空身到此，卻那裏得有錢鈔？」判官道：「陛下，陽間有
一人，金銀若干，在我這陰司裏寄放。陛下可出名立一約，小判可作保，且借他
一庫，給散這些餓鬼，方得過去。」太宗問曰：「此人是誰？」判官道：「他是
河南開封府人氏，姓相名良，他有十三庫金銀在此。陛下若借用過他的，到陽間
還他便了。」太宗甚喜，情願出名借用。遂立了文書與判官，借他金銀一庫，著
太尉盡行給散。判官復吩咐道：「這些金銀，汝等可均分用度，放你大唐爺爺過
去，他的陽壽還早哩。我領了十王鈞語，送他還魂，教他到陽間做一個水陸大會
，度汝等超生，再休生事。」眾鬼聞言，得了金銀，俱唯唯而退。判官令太尉搖
動引魂幡，領太宗出離了枉死城中，奔上平陽大路，飄飄蕩蕩而去。

前進多時，卻來到六道輪迴之所。又見那騰雲的，身披霞帔﹔受籙的，腰掛金魚。
僧尼道俗，走獸飛禽，魑魅魍魎，滔滔都奔走那輪迴之下，各進其道。唐王問曰
：「此意何如？」判官道：「陛下明心見性，是必記了，傳與陽間人知。這喚做
六道輪迴：那行善的，昇化仙道﹔盡忠的，超生貴道﹔行孝的，再生福道﹔公平
的，還生人道﹔積德的，轉生富道﹔惡毒的，沉淪鬼道。」唐王聽說，點頭嘆曰
：「
　　　　善哉真善哉，作善果無災。
　　　　善心常切切，善道大開開。
　　　　莫教興惡念，是必少刁乖。
　　　　休言不報應，神鬼有安排。」

判官送唐王直至那超生貴道門，拜呼唐王道：「陛下呵，此間乃出頭之處，小判
告回，著朱太尉再送一程。」唐王謝道：「有勞先生遠踄。」判官道：「陛下到
陽間，千萬做個水陸大會，超度那無主的冤魂，切勿忘了。若是陰司裏無報怨之
聲，陽世間方得享太平之慶。凡百不善之處，俱可一一改過。普諭世人為善，管
教你後代綿長，江山永固。」

唐王一一准奏，辭了崔判官，隨著朱太尉，同入門來。那太尉見門裏有一匹海騮
馬，鞍?齊備，急請唐王上馬，太尉左右扶持。馬行如箭，早到了渭水河邊。只
見那水面上有一對金色鯉魚，在河裏翻波跳鬥。唐王見了心喜，兜馬貪看不捨。
太尉道：「陛下，趲動些，趁早趕時辰進城去也。」那唐王只管貪看，不肯前行
。被太尉撮著腳，高呼道：「還不走，等甚？」撲的一聲，望那渭河推下馬去。
卻就脫了陰司，徑回陽世。

卻說那唐朝駕下有徐茂公、秦叔寶、胡敬德、段志玄、馬三寶、程咬金、高士廉
、李世勣、房玄齡、杜如晦、蕭瑀、傅奕、張道源、張士衡、王珪等兩班文武，
俱保著那東宮太子與皇后、嬪妃、宮娥、侍長，都在那白虎殿上舉哀。一壁廂議
傳哀詔，要曉諭天下，欲扶太子登基。時有魏徵在傍道：「列位且住，不可，不
可。假若驚動州縣，恐生不測。且再按候一日，我主必還魂也。」下邊閃上許敬
宗道：「魏丞相言之甚謬。自古云：『潑水難收，人逝不返。』你怎麼還說這等
虛言，惑亂人心，是何道理？」魏徵道：「不瞞許先生說，下官自幼得授仙術，
推算最明，管取陛下不死。」

正講處，只聽得棺中連聲大叫道：「渰殺我耶！渰殺我耶！」諕得個文官武將心
慌，皇后嬪妃膽戰。一個個：面如秋後黃桑葉，腰似春前嫩柳條。儲君腳軟，難
扶喪杖盡哀儀﹔侍長魂飛，怎戴梁冠遵孝禮。嬪妃打跌，彩女欹斜。嬪妃打跌，
卻如狂風吹倒敗芙蓉﹔彩女欹斜，好似驟雨衝歪嬌菡萏。眾臣悚懼，骨軟筋麻。
戰戰兢兢，痴痴啞啞。把一座白虎殿，卻像斷梁橋﹔鬧喪臺，就如倒塌寺。

此時眾宮人走得精光，那個敢近靈扶柩。多虧了正直的徐茂公、理烈的魏丞相、
有膽量的秦瓊、忒猛撞的敬德，上前來扶著棺材，叫道：「陛下有甚麼放不下心
處，說與我等，不要弄鬼，驚駭了眷族。」魏徵道：「不是弄鬼，此乃陛下還魂
也。快取器械來。」打開棺蓋，果見太宗坐在裏面，還叫：「渰死我了！是誰救
撈？」茂公等上前扶起道：「陛下甦醒，莫怕，臣等都在此護駕哩。」唐王方才
開眼道：「朕適才好苦：躲過陰司惡鬼難，又遭水面喪身災。」眾臣道：「陛下
寬心勿懼，有甚水災來？」唐王道：「朕騎著馬，正行至渭水河邊，見雙頭魚戲
。被朱太尉欺心，將朕推下馬來，跌落河中，幾乎渰死。」魏徵道：「陛下鬼氣
尚未解。」急著太醫院進安神定魄湯藥，又安排粥膳。連服一二次，方才反本還
原，知得人事。一計唐王死去，已三晝夜，復回陽間為君。有詩為證：
　　　　萬古江山幾變更，歷來數代敗和成。
　　　　周秦漢晉多奇事，誰似唐王死復生？

當日天色已晚，眾臣請王歸寢，各各散訖。

次早，脫卻孝衣，換了彩服，一個個紅袍烏帽，一個個紫綬金章，在那朝門外等
候宣召。

卻說太宗自服了安神定魄之劑，連進了數次粥湯，被眾臣扶入寢室，一夜穩睡，
保養精神，直至天明方起，抖擻威儀，你看他怎生打扮：
戴一頂衝天冠，穿一領赭黃袍。繫一條藍田碧玉帶，踏一對創業無憂履。貌堂
堂，賽過當朝﹔威烈烈，重興今日。好一個清平有道的大唐王，起死回生的李陛
下。

唐王上金鑾寶殿，聚集兩班文武，山呼已畢，依品分班。只聽得傳旨道：「有事
出班來奏，無事退朝。」那東廂閃過徐茂公、魏徵、王珪、杜如晦、房玄齡、袁
天罡、李淳風、許敬宗等﹔西廂閃過殷開山、劉洪基、馬三寶、段志玄、程咬金
、秦叔寶、胡敬德、薛仁貴等，一齊上前，在白玉階前俯伏啟奏道：「陛下前朝
一夢，如何許久方覺？」太宗道：「日前接得魏徵書，朕覺神魂出殿，只見羽林
軍請朕出獵。正行時，人馬無蹤，又見那先君父王與先兄弟爭嚷。正難解處，見
一人烏帽皂袍，乃是判官崔?，喝退先兄弟。朕將魏徵書傳遞與他。正看時，又
見青衣者執幢幡，引朕入內，到森羅殿上，與十代閻王敘坐。他說那涇河龍誣告
我許救轉殺之事，是朕將前言陳具一遍。他說已三曹對過案了，急命取生死文簿
，檢看我的陽壽。時有崔判官傳上簿子，閻王看了，道寡人有三十三年天祿，過
得一十三年，還該我二十年陽壽，即著朱太尉、崔判官送朕回來。朕與十王作別
，允了送他瓜果謝恩。自出了森羅殿，見那陰司裏不忠不孝、非禮非義、作踐五
穀、明欺暗騙、大斗小秤、姦盜詐偽、淫邪欺罔之徒，受那些磨燒舂剉之苦，煎
熬弔剝之刑，有千千萬萬，看之不足。又過著枉死城中，有無數的冤魂，盡都是
六十四處煙塵的草寇、七十二處叛賊的魂靈，擋住了朕之來路。幸虧崔判官作保
，借得河南相老兒的金銀一庫，買轉鬼魂，方得前行。崔判官教朕回陽世，千萬
作一場水陸大會，超度那無主的孤魂，將此言叮嚀。分別出了那六道輪迴之下，
有朱太尉請朕上馬，飛也相似，行到渭水河邊，我看見那水面上有雙頭魚戲。正
歡喜處，他將我撮著腳，推下水中，朕方得還魂也。」眾臣聞此言，無不稱賀。
遂此編行傳報天下，各府縣官員上表稱慶不題。

卻說太宗又傳旨赦天下罪人。又查獄中重犯。時有審官將刑部絞斬罪人，查有四
百餘名呈上。太宗放赦回家，拜辭父母兄弟，託產與親戚子姪，明年今日赴曹，
仍領應得之罪。眾犯謝恩而退。又出恤孤榜文。又查宮中老幼彩女共有三千人，
出旨配軍。自此，內外俱善。有詩為證。詩曰：
　　　　大國唐王恩德洪，道過堯舜萬民豐。
　　　　死囚四百皆離獄，怨女三千放出宮。
　　　　天下多官稱上壽，朝中眾宰賀元龍。
　　　　善心一念天應佑，福蔭應傳十七宗。

太宗既放宮女，出死囚已畢，又出御製榜文，遍傳天下。榜曰：
乾坤浩大，日月照鑒分明﹔宇宙寬洪，天地不容姦黨。使心用術，果報只在今生
﹔善布淺求，獲福休言後世。千般巧計，不如本分為人﹔萬種強徒，怎似隨緣節
儉。心行慈善，何須努力看經﹔意欲損人，空讀如來一藏！

自此時，蓋天下無一人不行善者。一壁廂又出招賢榜，招人進瓜果到陰司裏去﹔
一壁廂將寶藏庫金銀一庫，差尉遲恭、胡敬德上河南開封府，訪相良還債。

榜張數日，有一赴命進瓜果的賢者，本是均州人，姓劉名全，家有萬貫之資。只
因妻李翠蓮在門首拔金釵齋僧，劉全罵了他幾句，說他不遵婦道，擅出閨門。李
氏忍氣不過，自縊而死。撇下一雙兒女年幼，晝夜悲啼。劉全又不忍見，無奈，
遂捨了性命，棄了家緣，撇了兒女，情願以死進瓜，將皇榜揭了，來見唐王。王
傳旨意，教他去金亭館裏，頭頂一對南瓜，袖帶黃錢，口噙藥物。

那劉全果服毒而死，一點魂靈，頂著瓜果，早到鬼門關上。把門的鬼使喝道：
「你是甚人，敢來此處？」劉全道：「我奉大唐太宗皇帝欽差，特進瓜果與十代
閻王受用的。」那鬼使欣然接引。劉全徑至森羅寶殿，見了閻王，將瓜果進上道
：「奉唐王旨意，遠進瓜果，以謝十王寬宥之恩。」閻王大喜道：「好一個有信
有德的太宗皇帝！」遂此收了瓜果。便問那進瓜的人姓名，那方人氏。劉全道：
「小人是均州城民籍。姓劉名全。因妻李氏縊死，撇下兒女，無人看管，小人情
願捨家棄子，捐軀報國，特與我王進貢瓜果，謝眾大王厚恩。」十王聞言，即命
查勘劉全妻李氏。那鬼使速取來在森羅殿下，與劉全夫妻相會。訴罷前言，回謝
十王恩宥。那閻王卻檢生死簿子看時，他夫妻們都有登仙之壽，急差鬼使送回。
鬼使啟上道：「李翠蓮歸陰日久，屍首無存，魂將何附？」閻王道：「唐御妹李
玉英今該促死，你可借他屍首，教他還魂去也。」那鬼使領命，即將劉全夫妻二
人還魂，同出陰司而去。
　　
    畢竟不知夫妻二人如何還魂，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 一 一 回} 游 地 府 ， 太 宗 还 魂 进 瓜 果 ， 刘 全 续 配 诗 道 ： 百 岁 光 阴 似 水 流 ， 一 生 事 业 等 浮 。
昨 天 早 晨 脸 上 桃 花 色 ， 今 日 头 边 雪 片 飘 浮 。
白 蚁 阵 残 正 是 幻 ， 子 规 声 切 早 回 头 。
自 古 以 来 阴 能 延 长 寿 命 ， 善 不 求 ， 怜 悯 上 天 自 然 周 全 。
又 说 太 宗 渺 渺 茫 茫 ， 魂 灵 径 直 走 到 五 凤 楼 前 ， 只 见 那 御 林 军 马 ， 请 大 驾 出 朝 采 猎 。
太 宗 高 兴 地 听 从 了 他 的 话 ， 飘 飘 而 去 。
走 了 很 长 时 间 ， 人 和 马 都 没 有 了 。
他 独 自 一 个 人 ， 在 荒 郊 野 外 散 步 。
正 惊 慌 难 以 寻 找 道 路 ， 只 见 那 一 边 ， 有 一 个 人 高 声 大 叫 道 ： 大 唐 皇 帝 ， 往 此 里 来 ， 往 此 里 来 。
太 宗 听 了 这 话 ， 抬 头 看 ， 只 见 那 个 人 ， 头 顶 乌 纱 ， 腰 围 犀 角 。
头 顶 乌 纱 飘 动 的 软 带 ， 腰 围 犀 角 显 现 在 金 厢 。
手 捧 牙 笏 凝 祥 云 ， 身 穿 罗 袍 隐 瑞 光 。
脚 踏 着 一 双 粉 底 靴 ， 登 上 云 层 雾 气 ， 怀 揣 着 一 本 生 死 簿 ， 注 定 存 亡 。
鬓 发 蓬 松 飘 动 在 耳 朵 上 ， 胡 须 飞 舞 着 绕 着 腮 旁 。
从 前 我 曾 经 做 过 唐 朝 的 国 相 ， 现 在 掌 管 案 卷 侍 奉 阎 王 。
太 宗 走 到 他 的 地 方 ， 只 见 他 跪 在 路 旁 ， 口 口 说 ： 陛 下 赦 免 我 的 罪 过 ， 远 远 地 迎 接 我 的 罪 过 。
唐 太 宗 问 道 ： 你 是 什 么 人 ， 因 为 有 什 么 事 前 来 接 见 ， 那 个 人 说 ： 我 半 个 月 前 在 森 罗 殿 上 ， 见 到 泾 河 鬼 龙 告 诉 陛 下 答 应 救 助 反 被 诛 杀 的 原 因 ， 第 一 殿 秦 广 大 王 就 派 遣 鬼 使 催 请 陛 下 ， 要 三 曹 对 案 。
我 已 经 知 道 了 ， 所 以 来 此 地 等 候 接 待 。
不 料 今 天 来 得 晚 ， 希 望 宽 恕 我 的 罪 过 ， 宽 恕 我 的 罪 过 。
太 宗 说 ： 你 姓 什 么 名 字 叫 什 么 ， 是 什 么 官 职 ？ 那 人 说 ： 我 在 我 的 时 候 ， 在 阳 曹 侍 奉 先 君 驾 车 前 ， 任 兹 洲 县 令 ， 后 来 又 任 礼 部 侍 郎 ， 姓 崔 名?
现 在 在 阴 司 ， 得 以 接 受 都 掌 案 判 官 。
太 宗 大 喜 ， 立 即 走 近 前 ， 御 手 忙 忙 搀 着 说 ： 先 生 远 劳 。
我 驾 车 前 ， 魏 徵 有 一 封 信 ， 正 寄 给 先 生 ， 却 好 好 相 遇 。
判 官 谢 恩 ， 问 ： 书 信 在 哪 里 ？
太 宗 立 即 从 袖 中 取 出 来 递 给 太 宗 。
崔 某 拜 接 了 ， 拆 开 封 好 看 。
他 的 信 是 ： 辱 爱 弟 魏 徵 叩 头 书 拜 大 都 ， 考 察 契 兄 崔 老 先 生 在 台 下 ， 回 忆 昔 日 交 游 ， 音 容 如 在 。
转 眼 之 间 几 年 ， 没 有 听 说 清 教 。
常 常 只 是 遇 到 节 令 ， 设 置 蔬 菜 祭 祀 ， 不 知 道 享 受 没 有 ， 又 承 认 不 舍 弃 ， 梦 中 亲 临 示 示 ， 才 知 道 我 哥 哥 长 大 人 升 迁 。
为 什 么 阴 阳 两 隔 ， 天 各 有 一 方 ， 不 能 面 见 。
现 在 因 为 我 的 太 宗 文 皇 帝 忽 然 而 死 ， 估 计 是 我 对 着 三 曹 ， 一 定 能 够 与 兄 长 相 会 。
万 祈 陛 下 俯 念 生 日 交 情 ， 方 便 一 二 ， 放 我 陛 下 回 阳 ， 非 常 喜 爱 。
王 容 再 次 上 书 谢 恩 。
不 尽 。
那 判 官 看 了 信 ， 满 心 欢 喜 地 说 ： 魏 人 曹 前 日 梦 见 斩 老 龙 一 事 ， 我 已 经 早 就 知 道 了 ， 很 是 夸 奖 不 尽 。
又 蒙 蒙 他 早 晚 看 望 我 的 子 孙 ， 今 天 既 然 有 书 信 来 ， 陛 下 宽 心 ， 不 管 我 送 陛 下 回 阳 ， 重 登 玉 阙 。
太 宗 称 谢 。
二 人 正 在 说 话 时 ， 只 见 那 边 有 一 对 青 衣 童 子 ， 手 里 拿 着 幢 幡 、 宝 盖 ， 高 声 喊 道 ： 阎 王 有 请 ， 有 请 。
太 宗 就 和 崔 判 官 和 两 个 童 子 一 起 步 行 前 进 。
忽 然 看 见 一 座 城 ， 城 门 上 挂 着 一 面 大 牌 ， 上 面 写 着 ： 幽 冥 地 府 鬼 门 关 七 个 大 金 字 。
那 青 衣 人 将 旗 幡 摇 动 ， 引 太 宗 径 直 进 入 城 中 ， 顺 街 而 走 。
只 见 街 旁 有 先 主 李 渊 、 先 兄 李 建 成 、 老 弟 李 元 吉 ， 上 前 说 ： 世 民 来 了 ， 世 民 来 了 。
建 成 、 元 吉 就 来 绑 打 索 命 。
太 宗 逃 避 不 及 ， 被 他 拽 住 。
幸 好 有 崔 判 官 叫 来 一 个 青 脸 獠 牙 的 鬼 使 ， 喝 退 了 李 建 成 、 李 元 吉 ， 太 宗 才 得 以 脱 身 而 去 。
走 了 不 到 几 里 路 ， 看 见 一 座 碧 瓦 楼 台 ， 真 是 壮 丽 。
只 见 飘 飘 万 叠 彩 霞 堆 ， 隐 隐 千 条 红 雾 出 现 。
灯 火 荧 荧 的 屋 檐 上 飞 出 怪 兽 头 ， 辉 煌 五 叠 鸳 鸯 片 。
门 口 钻 几 路 红 金 钉 ， 门 槛 设 置 一 个 横 着 白 玉 段 。
近 来 的 光 辉 放 出 晓 烟 ， 帘 幕 闪 闪 闪 闪 ， 穿 穿 红 色 的 闪 电 。
楼 台 高 耸 接 接 青 霄 ， 廊 平 排 连 接 宝 院 。
兽 鼎 香 云 袭 御 衣 ， 绛 纱 灯 火 明 宫 扇 。
左 边 猛 烈 摆 开 牛 头 ， 右 边 罗 马 面 。
接 着 死 者 送 鬼 转 金 牌 ， 引 魂 招 魂 垂 素 练 。
叫 做 阴 司 总 会 门 ， 下 方 是 阎 老 森 罗 殿 。
唐 太 宗 正 在 外 面 观 看 ， 只 见 那 墙 厢 房 里 的 玉 环 十 分 响 响 ， 仙 香 十 分 奇 异 ， 外 面 有 两 对 提 着 蜡 烛 ， 后 面 却 是 十 代 阎 王 从 台 阶 上 走 来 的 ， 是 秦 广 王 、 初 江 王 、 宋 帝 王 、 官 王 、 阎 罗 王 、 平 等 王 、 泰 山 王 、 都 市 王 、 卞 城 王 、 转 轮 王 。
十 王 出 来 在 森 罗 宝 殿 ， 拉 着 背 子 亲 身 ， 迎 接 太 宗 。
太 宗 谦 虚 ， 不 敢 前 行 。
十 王 说 ： 陛 下 是 阳 间 人 王 ， 我 们 都 是 阴 间 鬼 王 ， 我 们 都 是 阴 间 鬼 王 ， 你 们 的 职 责 应 当 如 此 ， 何 必 过 分 谦 让 呢 太 宗 说 ： 我 得 罪 了 我 的 部 下 ， 怎 么 敢 谈 论 阴 阳 人 鬼 的 道 理 呢 ？
太 宗 前 行 ， 径 直 进 入 森 罗 殿 上 ， 与 十 王 行 礼 完 毕 ， 分 别 宾 主 坐 定 。
大 约 过 了 一 会 儿 ， 秦 广 王 拱 手 进 言 说 ： 泾 河 鬼 龙 告 诉 陛 下 允 许 救 援 而 反 而 杀 了 他 ， 这 是 为 什 么 呢 太 宗 说 ： 我 曾 经 夜 里 梦 见 老 龙 求 救 ， 实 在 是 允 许 他 无 事 。
不 料 他 犯 罪 ， 应 当 处 斩 ， 应 该 我 的 曹 官 魏 徵 处 斩 。
我 宣 传 魏 徵 在 殿 上 下 棋 ， 不 知 道 他 做 了 一 个 梦 就 被 杀 了 。
这 是 那 人 曹 官 出 没 神 机 ， 又 是 那 龙 王 犯 罪 应 当 处 死 ， 难 道 是 我 的 过 错 吗 ？ 十 王 听 了 这 话 ， 伏 礼 说 ： 自 那 龙 还 没 有 出 生 之 前 ， 南 斗 星 死 簿 上 已 经 确 定 该 被 人 曹 所 杀 ， 我 等 早 就 知 道 了 。
但 是 只 是 他 在 这 里 审 理 辩 解 ， 一 定 要 陛 下 来 此 ， 三 曹 对 案 。
是 我 们 把 他 送 入 轮 藏 ， 转 世 去 了 。
现 在 又 有 劳 陛 下 降 临 ， 希 望 宽 恕 我 催 促 之 罪 。
说 完 ， 命 令 掌 管 生 死 簿 的 判 官 急 忙 拿 出 账 子 来 ， 看 看 陛 下 的 阳 寿 天 禄 该 有 多 少 ？
崔 判 官 急 忙 转 任 司 房 ， 将 天 下 万 国 国 王 天 禄 的 总 簿 ， 先 一 一 检 阅 ， 只 见 南 赡 部 洲 大 唐 太 宗 皇 帝 注 定 贞 观 十 三 年 。
判 官 吃 了 一 惊 ， 急 忙 拿 出 浓 墨 大 笔 ， 把 一 个 字 上 添 了 两 个 画 ， 又 拿 出 簿 子 呈 上 。
十 王 从 头 一 看 ， 见 太 宗 名 字 下 有 三 十 三 年 了 。 阎 王 惊 问 ： 陛 下 登 基 多 少 年 了 ， 太 宗 说 ： 我 即 位 ， 现 在 已 经 十 三 年 了 。
阎 王 说 ： 陛 下 宽 心 不 忧 虑 ， 还 有 二 十 年 的 阳 寿 。
这 一 次 来 ， 已 是 对 案 明 白 ， 请 让 我 回 本 复 阳 。
太 宗 听 到 这 话 ， 亲 自 称 谢 。
十 个 阎 王 派 遣 崔 判 官 、 朱 太 尉 二 人 ， 送 太 宗 还 魂 。
太 宗 走 出 森 罗 殿 ， 又 起 身 问 十 王 道 ： 我 宫 中 老 少 安 全 不 是 怎 么 样 ？ 十 王 说 ： 都 很 安 ， 只 恐 怕 皇 帝 妹 妹 的 寿 命 似 乎 不 长 。
太 宗 又 再 次 拜 谢 说 ： 我 回 到 阳 世 ， 没 有 什 么 东 西 可 以 酬 谢 ， 只 是 回 答 瓜 果 而 已 。
十 王 高 兴 地 说 ： 我 处 处 有 东 瓜 、 西 瓜 ， 只 少 南 瓜 。
太 宗 说 ： 我 回 去 就 送 来 ， 就 送 来 。
从 此 就 互 相 作 揖 而 别 。
那 太 尉 拿 着 一 首 引 魂 ， 在 前 面 引 路 。
崔 判 官 随 后 保 护 太 宗 ， 径 直 出 宫 监 狱 。
太 宗 抬 头 看 ， 不 是 旧 路 ， 问 判 官 说 ： 这 路 差 错 了 ， 判 官 说 ： 不 错 。
阴 司 里 就 是 这 样 ， 有 去 路 ， 没 有 来 路 。
如 今 送 陛 下 自 己 转 转 轮 藏 出 身 ， 一 是 请 陛 下 游 览 地 府 ， 一 是 教 陛 下 转 托 出 生 。
太 宗 只 得 随 他 两 个 人 引 路 前 来 。
走 了 几 里 路 ， 忽 然 看 见 一 座 高 山 ， 阴 云 覆 盖 在 地 上 ， 黑 雾 迷 漫 在 空 中 。
太 宗 说 ： 崔 先 生 ， 那 厢 是 什 么 山 ？ 判 官 说 ： 是 幽 冥 背 阴 山 。
太 宗 惶 恐 地 说 ： 我 怎 么 回 去 呢 判 官 说 ： 陛 下 宽 心 ， 有 我 们 引 领 。
太 宗 战 战 兢 兢 ， 跟 着 两 个 人 ， 上 了 一 个 山 岩 ， 抬 头 观 看 ， 只 见 山 岩 很 多 凹 陷 ， 气 势 更 加 崎 岖 。
高 峻 如 蜀 岭 ， 高 大 如 庐 山 岩 。
不 是 阳 世 的 名 山 ， 而 是 阴 司 的 险 地 。
荆 棘 丛 生 鬼 怪 ， 石 崖 深 邃 隐 藏 邪 魔 。
耳 边 听 不 到 野 兽 和 野 鸟 的 喧 闹 声 音 ， 眼 前 只 看 见 鬼 妖 的 行 动 。
阴 风 飒 飒 ， 黑 雾 漫 漫 。
阴 风 飒 飒 ， 是 神 兵 口 内 哨 来 的 烟 火 ； 黑 雾 漫 漫 ， 是 鬼 魅 在 暗 中 喷 出 的 云 气 。
一 望 高 低 没 有 景 色 ， 互 相 观 看 左 右 的 人 都 纷 纷 逃 亡 。
那 里 的 山 也 有 ， 山 也 有 ， 山 也 有 ， 岭 也 有 ， 洞 也 有 ， 涧 也 有 ， 只 是 山 不 生 草 ， 山 不 插 天 ， 岭 不 行 客 ， 洞 不 纳 云 ， 涧 不 流 水 。
岸 前 都 是 魍 ， 岭 下 尽 是 神 魔 ， 洞 中 收 罗 野 鬼 ， 涧 底 隐 匿 邪 魂 。
山 前 山 后 ， 牛 头 马 面 纷 纷 喧 呼 ， 半 掩 半 藏 ， 饿 鬼 穷 魂 时 常 相 对 哭 泣 。
催 命 的 判 官 ， 急 急 忙 忙 传 递 信 票 ； 追 魂 的 太 尉 ， 呵 呵 喝 公 文 。
急 脚 子 ， 旋 风 滚 滚 ； 勾 司 人 ， 黑 雾 纷 纷 。
太 宗 完 全 靠 着 那 判 官 的 保 护 ， 过 了 阴 山 。
前 进 又 经 过 许 多 衙 门 ， 一 处 地 都 是 悲 声 震 耳 ， 恶 怪 惊 心 。
太 宗 又 说 ： 这 是 什 么 地 方 ？ 判 官 说 ： 这 是 阴 山 背 后 的 十 八 层 地 狱 。
判 官 说 ： 你 听 我 说 ： 吊 筋 狱 、 幽 冤 狱 、 火 坑 狱 ， 寂 寞 寥 寥 ， 烦 恼 烦 恼 ， 都 是 生 前 做 下 千 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 种 事 业 ， 死 后 全 都 来 受 罪 的 名 号 。
都 狱 、 拔 舌 狱 、 剥 皮 狱 ， 哭 哭 啼 啼 ， 悲 哀 惨 惨 ， 只 因 为 不 忠 不 孝 损 害 了 天 理 ， 佛 口 蛇 心 堕 入 这 个 门 。
磨 擦 狱 、 碓 捣 狱 、 车 崩 狱 ， 皮 开 肉 裂 ， 抹 嘴 咨 牙 ， 竟 是 欺 心 昧 己 ， 不 公 道 ， 巧 语 花 言 ， 暗 损 人 。
寒 冰 狱 、 脱 壳 狱 、 抽 肠 狱 ， 垢 面 蓬 头 ， 愁 眉 憔 悴 ， 都 是 大 斗 小 秤 欺 骗 痴 呆 ， 致 使 灾 祸 拖 累 自 身 。
油 锅 狱 、 黑 暗 狱 、 刀 山 狱 ， 他 们 战 战 兢 兢 ， 悲 哀 切 切 ， 都 是 因 为 强 暴 欺 骗 良 善 ， 藏 头 缩 颈 苦 伶 仃 。
血 池 狱 、 阿 鼻 狱 、 秤 杆 狱 ， 脱 皮 露 骨 ， 折 臂 断 筋 ， 也 只 是 为 了 谋 财 害 命 ， 宰 畜 屠 生 ， 堕 落 千 年 难 以 解 脱 ， 沉 沦 永 世 不 能 翻 身 。
一 个 个 捆 紧 紧 的 绳 子 ， 绳 子 缠 着 绳 索 。
还 有 一 个 红 头 鬼 、 黑 脸 鬼 ， 长 枪 短 剑 ； 牛 头 鬼 、 马 面 鬼 ， 铁 简 铜 锤 ， 只 打 得 皱 眉 苦 面 血 淋 淋 ， 叫 地 叫 天 没 有 救 应 。
正 是 说 ： 人 生 却 不 要 把 心 欺 骗 ， 神 鬼 昭 彰 ， 放 过 谁 ， 善 恶 到 头 终 有 报 ， 只 争 得 早 与 来 迟 。
太 宗 听 了 ， 心 中 十 分 惊 恐 。
进 前 又 走 了 不 多 时 ， 看 见 一 伙 鬼 卒 各 自 手 持 幢 幡 ， 在 路 旁 跪 下 说 ： 桥 梁 使 者 来 接 你 。
判 官 喝 令 起 身 离 去 ， 皇 上 上 前 领 着 太 宗 ， 从 金 桥 过 去 。
太 宗 又 看 见 那 一 边 有 一 座 银 桥 ， 桥 上 有 几 个 忠 孝 贤 良 之 辈 ， 公 平 正 大 之 人 ， 也 有 幢 幡 接 引 ， 那 墙 边 又 有 一 座 桥 ， 寒 风 滚 滚 ， 血 浪 滔 滔 ， 号 哭 之 声 不 绝 。
太 宗 问 道 ： 那 座 桥 是 什 么 名 字 ？ 判 官 说 ： 陛 下 ， 那 叫 奈 河 桥 。
如 果 到 了 阳 间 ， 必 须 传 记 。
桥 下 都 是 ： 奔 流 浩 浩 的 水 ， 险 峻 狭 窄 的 路 。
俨 然 像 练 搭 在 长 江 ， 却 像 火 坑 浮 在 上 界 。
阴 气 逼 人 ， 寒 冷 透 骨 ， 腥 风 扑 鼻 ， 味 道 深 入 心 。
波 浪 翻 翻 浪 花 ， 往 来 都 没 有 渡 人 的 船 ， 赤 脚 蓬 头 蓬 头 ， 出 入 都 是 作 业 鬼 。
桥 长 数 里 ， 宽 只 有 三 尺 ， 高 有 百 尺 ， 深 有 千 重 。
上 面 没 有 扶 手 栏 杆 ， 下 面 有 抢 人 恶 怪 。
枷 锁 缠 身 ， 打 上 河 道 险 路 。
你 看 那 桥 边 的 神 将 很 凶 顽 ， 河 内 的 妖 魂 真 苦 恼 。
树 上 挂 的 是 青 、 红 、 黄 、 紫 色 的 丝 绸 衣 服 ； 壁 斗 崖 前 蹲 的 是 毁 骂 公 婆 淫 耍 的 妇 女 。
铜 蛇 铁 狗 任 凭 争 抢 食 物 ， 永 远 堕 入 伊 河 ， 没 有 出 路 。
《 诗 经 》 说 ： 时 闻 鬼 哭 与 神 号 ， 血 水 浑 波 万 丈 高 。
无 数 牛 头 和 马 面 ， 凶 狠 地 把 守 河 桥 。
正 说 之 间 ， 那 几 个 桥 梁 使 者 早 已 回 去 了 。
太 宗 心 又 惊 慌 ， 点 头 暗 叹 ， 默 默 悲 伤 。
相 随 着 判 官 、 太 尉 ， 很 早 就 过 了 了 奈 河 恶 水 ， 血 盆 苦 境 。
先 前 又 到 枉 死 城 ， 只 听 喧 闹 闹 闹 的 人 吵 闹 ， 分 明 说 ： 李 世 民 来 了 ， 李 世 民 来 了 。
太 宗 听 到 他 的 叫 声 ， 心 惊 胆 战 。
看 见 一 伙 拖 腰 折 臂 、 有 脚 无 头 的 鬼 魅 ， 上 前 拦 住 他 们 ， 都 喊 道 ： 还 我 命 来 ， 还 我 命 来 ， 还 我 命 来 ， 惊 得 那 太 宗 藏 匿 躲 避 ， 只 叫 道 ： 崔 先 生 救 我 ， 崔 先 生 救 我 ！ 判 官 说 ： 陛 下 ， 那 些 人 都 是 六 十 四 处 烟 尘 、 七 十 二 处 草 寇 众 王 子 、 众 头 目 的 鬼 魂 ， 都 是 冤 枉 的 冤 业 ， 无 收 无 管 ， 不 得 超 生 ， 又 没 钱 钞 盘 缠 。
陛 下 得 到 一 些 钱 钞 给 他 ， 我 才 救 得 了 吗 ？
太 宗 说 ： 我 空 身 来 到 这 里 ， 哪 里 得 到 钱 钞 呢 判 官 说 ： 陛 下 ， 阳 间 有 一 个 人 ， 金 银 若 干 ， 在 我 这 个 阴 司 里 寄 放 。
陛 下 可 以 拿 出 名 字 立 下 一 个 盟 约 ， 小 判 可 以 作 保 ， 暂 且 借 给 他 一 个 仓 库 ， 给 他 们 分 散 这 些 饿 鬼 ， 这 样 才 能 够 回 去 。
判 官 说 ： 他 是 河 南 开 封 府 人 ， 姓 相 名 良 ， 他 有 十 三 库 金 银 在 这 里 。
陛 下 如 果 借 用 过 他 的 ， 到 阳 间 还 他 就 可 以 了 。
太 宗 很 高 兴 ， 愿 意 出 名 借 用 。
于 是 就 写 了 文 书 给 判 官 ， 借 给 他 一 库 金 银 ， 让 太 尉 全 部 发 给 。
判 官 又 指 点 道 ： 这 些 金 银 ， 你 们 可 以 均 分 开 用 度 ， 放 你 们 大 唐 爷 爷 过 去 ， 他 的 寿 命 还 早 么 ！
我 领 了 十 个 王 钧 的 话 ， 送 他 还 魂 ， 让 他 到 阳 间 做 一 个 水 陆 大 会 ， 让 你 们 超 生 ， 再 休 生 事 。
众 鬼 听 了 ， 得 到 了 金 银 ， 都 唯 唯 地 退 下 。
判 官 命 令 太 尉 摇 动 引 魂 幡 ， 领 太 宗 出 去 ， 冤 死 在 城 中 ， 奔 上 平 阳 的 大 路 ， 飘 飘 荡 荡 地 离 去 。
往 前 走 了 很 多 时 间 ， 又 来 到 了 六 道 轮 回 的 地 方 。
又 见 那 腾 云 的 人 ， 身 披 霞 ； 接 受 贿 赂 的 人 ， 腰 挂 金 鱼 。
僧 尼 、 道 俗 、 走 兽 、 飞 禽 、 魅 、 魍 ， 纷 纷 奔 走 在 那 轮 回 之 下 ， 各 自 进 行 自 己 的 道 路 。
唐 王 问 他 说 ： 这 个 意 思 是 怎 么 样 的 呢 ？ 判 官 说 ： 陛 下 明 心 见 性 ， 这 一 定 要 记 住 了 ， 传 给 阳 间 人 知 道 。
六 道 之 道 ， 其 道 也 ， 其 道 也 ， 其 道 也 ， 其 道 也 ， 其 道 也 ， 其 道 也 ， 其 道 也 。
唐 王 听 了 后 ， 点 头 叹 道 ： 好 啊 真 是 善 啊 ， 做 好 事 果 然 没 有 灾 祸 。
善 心 常 切 切 ， 善 道 大 开 。
不 要 教 他 产 生 恶 念 ， 这 一 定 会 少 有 刁 错 。
不 要 说 没 有 报 应 ， 神 鬼 也 会 有 安 排 。
判 官 送 唐 王 直 到 那 超 生 贵 道 门 ， 叩 头 呼 叫 唐 王 说 ： 陛 下 呵 ， 此 地 是 出 头 的 地 方 ， 小 判 告 回 来 ， 朱 太 尉 再 送 一 路 。
唐 王 谢 罪 说 ： 有 劳 先 生 远 去 吧 。
判 官 说 ： 陛 下 到 阳 间 ， 千 万 要 做 水 陆 大 会 ， 超 度 那 无 主 的 冤 魂 ， 切 勿 忘 记 。
如 果 是 阴 司 里 没 有 报 仇 之 声 ， 阳 世 间 才 能 享 受 太 平 之 庆 。
凡 是 百 种 不 善 的 地 方 ， 都 可 以 一 一 改 过 。
普 告 世 人 为 善 ， 管 教 你 们 的 后 代 绵 延 ， 江 山 永 远 巩 固 。
唐 王 一 一 准 备 上 奏 ， 辞 去 崔 判 官 ， 随 着 朱 太 尉 一 起 进 门 来 。
那 太 尉 看 见 门 里 有 一 匹 海 马 ， 马 鞍 和 马 鞍 齐 备 ， 急 忙 请 唐 王 上 马 ， 太 尉 左 右 扶 着 他 。
马 行 如 箭 ， 早 就 到 了 渭 水 河 边 。
只 见 水 面 上 有 一 对 金 色 的 鲤 鱼 ， 在 河 里 翻 波 跳 跃 。
唐 王 见 了 ， 心 里 很 高 兴 ， 兜 马 贪 看 不 舍 。
太 尉 说 ： 陛 下 ， 暂 且 动 一 点 ， 趁 早 进 城 去 吧 。
唐 王 只 管 贪 看 ， 不 肯 向 前 走 。
他 被 太 尉 撮 着 脚 ， 高 喊 道 ： 还 不 走 ， 等 什 么 呀 扑 的 一 声 ， 望 着 那 渭 河 推 下 马 去 。
后 来 ， 他 就 脱 离 了 阴 司 ， 径 直 回 到 了 阳 世 。
又 说 ： 唐 朝 皇 帝 驾 驭 下 有 徐 茂 公 、 秦 叔 宝 、 胡 敬 德 、 段 志 玄 、 马 三 宝 、 程 咬 金 、 高 士 廉 、 李 世 、 房 玄 龄 、 杜 如 晦 、 萧 瑀 、 傅 奕 、 张 道 源 、 张 士 衡 、 王 珪 等 两 班 文 武 官 员 ， 都 保 护 着 东 宫 太 子 与 皇 后 、 嫔 妃 、 宫 娥 、 侍 长 ， 都 在 白 虎 殿 上 举 哀 。
一 壁 厢 议 传 达 哀 诏 ， 要 晓 谕 天 下 ， 想 扶 太 子 登 基 。
当 时 有 个 魏 徵 在 旁 边 说 ： 列 位 暂 且 住 下 ， 不 行 ， 不 行 。
假 如 惊 动 州 县 ， 恐 怕 会 发 生 不 测 之 事 。
再 按 候 一 天 ， 我 的 主 人 一 定 会 还 魂 。
下 边 闪 上 去 ， 许 敬 宗 说 ： 魏 丞 相 说 得 很 荒 谬 。
自 古 以 来 说 ： 洒 水 难 以 收 ， 人 逝 不 返 。
你 为 什 么 还 说 这 些 虚 妄 的 话 ， 蛊 惑 人 心 ， 是 什 么 道 理 ？ 魏 徵 说 ： 不 骗 许 先 生 说 ， 我 从 小 就 得 到 传 授 了 仙 术 ， 推 算 最 明 ， 只 要 陛 下 不 死 。
正 在 讲 话 的 地 方 ， 只 听 到 棺 材 里 连 声 大 叫 道 ： 杀 我 呀 ， 杀 我 啊 ！ 得 个 文 官 武 将 心 慌 ， 皇 后 、 妃 嫔 、 妃 嫔 都 胆 战 。
一 个 个 人 说 ： 脸 如 秋 后 黄 桑 叶 ， 腰 似 春 前 嫩 柳 条 。
太 子 脚 软 ， 难 以 扶 丧 ， 拄 丧 杖 尽 哀 ， 侍 长 魂 飞 ， 何 必 戴 梁 冠 遵 孝 礼 。
妃 嫔 妃 子 打 坏 了 ， 彩 女 女 儿 都 斜 着 了 。
嫔 妃 打 坏 了 ， 却 好 像 狂 风 吹 倒 了 芙 蓉 ； 美 女 倾 斜 ， 好 像 暴 雨 冲 倒 了 荷 花 。
众 臣 恐 惧 ， 骨 肉 软 弱 ， 筋 骨 麻 麻 。
战 战 兢 兢 ， 痴 呆 哑 哑 。
把 一 座 白 虎 殿 ， 却 像 断 梁 桥 一 样 ， 闹 闹 丧 台 ， 就 像 倒 塌 寺 。
这 时 宫 女 们 走 得 精 光 ， 哪 个 胆 敢 靠 近 灵 柩 。
多 亏 是 正 直 的 徐 茂 公 ， 善 于 理 事 的 魏 丞 相 ， 有 胆 量 的 秦 琼 、 太 猛 撞 的 敬 德 ， 上 前 来 扶 着 棺 材 ， 喊 道 ： 陛 下 有 什 么 放 不 下 心 的 地 方 ， 说 与 我 等 人 ， 不 要 弄 鬼 ， 惊 骇 了 你 的 家 族 。
魏 徵 说 ： 不 是 弄 鬼 ， 这 是 陛 下 还 魂 。
快 拿 出 武 器 来 。
他 打 开 棺 盖 ， 果 然 看 见 太 宗 坐 在 里 面 ， 还 喊 道 ： 死 我 了 ， 是 谁 救 我 ？ 茂 公 等 人 上 前 扶 起 他 说 ： 陛 下 醒 过 来 ， 不 要 害 怕 ， 我 们 都 在 这 里 护 驾 啊 。
唐 王 方 才 睁 开 眼 睛 说 ： 我 刚 才 好 苦 ， 逃 避 了 阴 司 恶 鬼 的 灾 难 ， 又 遭 到 水 面 丧 身 的 灾 难 。
大 臣 们 说 ： 陛 下 宽 心 不 害 怕 ， 有 什 么 水 灾 来 呢 唐 王 说 ： 我 骑 着 马 ， 正 走 到 渭 水 河 边 ， 看 见 双 头 鱼 游 戏 。
我 被 朱 太 尉 欺 骗 我 ， 把 我 推 下 马 来 ， 跌 落 到 河 中 ， 几 乎 饿 死 。
魏 徵 说 ： 陛 下 的 鬼 气 还 没 有 消 除 。
他 急 忙 到 太 医 院 进 奉 安 神 定 魄 汤 药 ， 又 安 排 粥 膳 。
连 服 一 两 次 ， 才 返 本 复 原 ， 知 道 了 人 事 。
一 想 ， 唐 王 已 经 死 了 ， 已 经 三 天 三 夜 了 ， 又 回 到 阳 间 做 了 君 主 。
有 诗 作 证 ： 万 古 江 山 几 变 更 ， 历 来 数 代 败 和 成 。
周 、 秦 、 汉 、 晋 多 奇 事 ， 谁 能 比 唐 王 死 又 复 生 ？ 当 天 天 色 已 晚 ， 众 臣 请 大 王 回 到 寝 宫 ， 各 自 散 开 。
第 二 天 早 晨 ， 脱 去 孝 服 ， 换 上 彩 服 ， 一 个 个 红 袍 乌 帽 ， 一 个 个 紫 绶 金 章 ， 在 朝 门 外 等 候 宣 召 。
又 说 ： 太 宗 自 己 服 用 了 安 神 定 魄 的 药 ， 接 连 进 了 几 次 粥 汤 ， 被 众 臣 扶 着 进 寝 室 ， 一 夜 安 睡 ， 保 养 精 神 ， 直 到 天 亮 才 起 来 ， 振 奋 威 仪 ， 你 看 他 怎 么 样 的 打 扮 ？ 戴 一 顶 冲 天 冠 ， 穿 一 领 赭 黄 袍 。
系 一 条 蓝 田 碧 玉 带 ， 踏 一 对 创 业 无 忧 履 。
仪 表 堂 堂 ， 超 过 当 朝 ； 威 严 赫 赫 ， 重 兴 今 日 。
好 一 个 清 平 有 道 的 大 唐 王 ， 起 死 回 生 的 李 陛 下 。
唐 王 登 上 金 銮 宝 殿 ， 聚 集 了 两 班 文 武 官 员 ， 山 呼 已 经 完 毕 ， 按 照 品 级 分 班 。
只 听 到 传 旨 说 ： 有 事 出 班 来 奏 ， 无 事 退 朝 。
那 东 厢 闪 过 徐 茂 公 、 魏 征 、 王 珪 、 杜 如 晦 、 房 玄 龄 、 袁 天 雹 、 李 淳 风 、 许 敬 宗 等 人 ； 西 厢 闪 过 殷 开 山 、 刘 洪 基 、 马 三 宝 、 段 志 玄 、 程 咬 金 、 秦 叔 宝 、 胡 敬 德 、 薛 仁 贵 等 人 ， 一 齐 上 前 ， 在 白 玉 阶 前 俯 伏 启 奏 道 ： 陛 下 前 朝 一 梦 ， 为 什 么 许 久 才 醒 过 太 宗 说 ： 昨 日 接 到 魏 徵 的 信 ， 朕 觉 得 神 魂 出 殿 。
正 走 的 时 候 ， 人 马 没 有 踪 迹 ， 又 看 见 那 先 君 父 王 和 先 兄 弟 争 吵 。
正 在 难 解 的 地 方 ， 忽 然 看 见 一 个 穿 着 黑 色 帽 子 穿 着 黑 色 袍 子 ， 原 来 是 判 官 崔 ， 喝 退 了 先 兄 弟 。
我 将 魏 徵 的 书 信 传 递 给 别 人 。
正 在 看 时 ， 又 看 见 一 个 穿 青 衣 服 的 人 手 持 幢 幡 ， 领 我 进 入 内 室 ， 到 森 罗 殿 上 ， 和 十 代 阎 王 叙 坐 。
又 曰 ： 泾 河 龙 诬 告 我 许 救 转 杀 之 事 ， 是 我 将 前 言 陈 述 了 一 遍 。
他 说 ： 已 经 三 曹 对 过 了 ， 急 忙 命 令 取 来 生 死 文 簿 ， 检 看 我 的 阳 寿 。
当 时 有 个 崔 判 官 送 上 簿 子 ， 阎 王 看 了 ， 说 ： 我 有 三 十 三 年 的 天 禄 ， 过 了 十 三 年 ， 还 给 我 二 十 年 的 阳 寿 ， 立 即 写 着 朱 太 尉 、 崔 判 官 送 我 回 来 。
我 与 十 王 告 别 ， 允 许 送 他 瓜 果 谢 恩 。
自 从 出 了 森 罗 殿 ， 见 到 那 些 阴 司 里 的 不 忠 不 孝 、 非 礼 不 义 、 作 践 五 谷 、 明 欺 暗 欺 、 大 斗 、 小 秤 、 奸 盗 、 狡 诈 、 淫 邪 欺 骗 、 淫 邪 欺 骗 之 徒 ， 受 到 那 些 磨 打 、 舂 打 、 拷 打 、 拷 打 、 拷 打 、 拷 打 的 刑 罚 ， 有 千 千 万 万 ， 看 不 够 。
又 过 于 城 中 ， 有 无 数 的 冤 魂 ， 全 都 是 六 十 四 处 烟 尘 的 草 寇 ， 七 十 二 处 叛 贼 的 魂 魄 ， 阻 住 我 的 来 路 。
幸 亏 崔 判 官 作 为 保 护 ， 借 了 河 南 相 老 儿 的 金 银 一 库 ， 买 转 了 鬼 魂 ， 才 得 以 前 行 。
崔 判 官 教 我 回 到 阳 世 ， 千 万 作 一 场 水 陆 大 会 ， 超 度 那 无 主 的 孤 魂 ， 将 此 话 告 诫 。
分 别 在 六 道 轮 回 之 下 ， 有 个 叫 朱 太 尉 请 我 上 马 ， 飞 也 很 相 似 ， 走 到 渭 水 河 边 ， 我 看 见 水 面 上 有 双 头 鱼 戏 。
正 在 欢 喜 之 处 ， 他 将 我 撮 着 脚 ， 推 下 水 中 ， 我 才 得 以 还 魂 。
大 臣 们 听 了 这 话 ， 无 不 称 贺 。
于 是 这 些 编 行 ， 传 报 天 下 ， 各 府 县 官 员 上 表 称 庆 不 题 。
又 劝 说 太 宗 ， 又 传 旨 赦 免 天 下 罪 人 。
又 查 办 狱 中 重 罪 犯 人 。
当 时 有 审 官 将 刑 部 斩 首 的 罪 人 ， 查 出 四 百 多 名 呈 上 来 。
太 宗 放 赦 回 家 ， 拜 辞 父 母 兄 弟 ， 托 产 给 亲 戚 子 侄 ， 第 二 年 今 天 赴 曹 ， 仍 然 承 认 应 得 的 罪 行 。
众 犯 谢 恩 而 退 。
又 发 出 抚 恤 孤 儿 的 榜 文 。
又 查 核 宫 中 老 幼 彩 女 共 有 三 千 人 ， 皇 帝 下 旨 让 他 们 配 给 军 队 。
自 此 以 后 ， 内 外 都 很 好 。
有 诗 作 证 。
《 诗 经 》 上 说 ： 大 国 唐 王 恩 德 广 大 ， 道 路 超 过 尧 舜 ， 万 民 丰 富 。
死 囚 四 百 人 都 离 开 监 狱 ， 怨 女 三 千 人 被 放 出 宫 中 。
天 下 多 官 称 上 寿 ， 朝 中 众 宰 祝 贺 元 龙 。
善 心 一 念 ， 上 天 就 会 保 佑 ， 福 荫 应 该 传 给 十 七 宗 。
太 宗 已 经 放 出 宫 女 ， 释 放 死 囚 已 经 完 毕 ， 又 拿 出 御 制 的 榜 文 ， 遍 布 天 下 。
榜 文 说 ： 天 地 浩 大 ， 日 月 照 耀 分 明 ， 宇 宙 宽 宏 ， 天 地 不 容 奸 党 。
如 果 用 心 用 法 术 ， 果 报 只 在 今 生 ； 善 施 浅 求 ， 获 得 福 报 ， 不 要 再 说 后 世 。
千 般 巧 计 ， 不 如 本 分 为 人 ， 万 种 强 徒 ， 怎 么 似 随 缘 节 俭 。
心 里 行 慈 善 ， 何 必 要 努 力 看 经 呢 ？ 想 要 损 害 人 ， 就 空 读 如 来 一 藏 菩 萨 。 从 这 个 时 候 ， 全 国 没 有 一 个 人 不 做 善 的 。
一 个 墙 厢 又 发 出 招 贤 榜 ， 招 人 进 瓜 果 到 阴 司 里 去 ， 另 一 个 墙 厢 将 宝 藏 库 金 银 一 库 ， 派 尉 迟 恭 、 胡 敬 德 到 河 南 开 封 府 去 ， 访 问 相 良 还 债 。
张 榜 几 天 ， 有 一 个 奉 命 进 瓜 果 的 贤 人 ， 原 是 均 州 人 ， 姓 刘 名 全 ， 家 中 有 万 贯 的 资 产 。
只 因 妻 子 李 翠 莲 在 门 口 拔 金 钗 斋 僧 ， 刘 全 骂 了 他 几 句 ， 说 他 不 遵 妇 道 ， 擅 自 出 家 门 。
李 氏 忍 气 不 过 ， 自 刎 而 死 。
他 们 把 一 双 儿 女 都 很 小 ， 日 夜 悲 啼 。
刘 全 又 不 忍 心 看 见 ， 无 可 奈 何 ， 就 舍 弃 性 命 ， 抛 弃 家 眷 ， 抛 弃 儿 女 ， 愿 意 以 死 进 瓜 ， 将 皇 榜 揭 开 ， 来 见 唐 王 。
阎 王 传 旨 ， 让 他 去 金 亭 馆 里 ， 头 顶 有 一 对 南 瓜 ， 袖 中 带 着 黄 钱 ， 口 中 含 着 药 物 。
那 刘 全 果 然 服 毒 而 死 ， 一 点 魂 灵 ， 顶 着 瓜 果 ， 早 到 鬼 门 关 上 。
把 门 的 鬼 使 喝 道 ： 你 是 个 什 么 人 ， 竟 敢 来 此 地 ？ 刘 全 说 ： 我 奉 大 唐 太 宗 皇 帝 的 钦 诏 ， 特 进 瓜 果 与 十 代 阎 王 受 用 的 。
那 个 鬼 使 欣 然 接 见 。
刘 全 径 直 到 森 罗 宝 殿 ， 见 阎 王 ， 把 瓜 果 送 给 皇 上 ， 说 ： 奉 唐 王 的 旨 意 ， 远 送 瓜 果 ， 以 谢 十 王 宽 恕 之 恩 。
阎 王 非 常 高 兴 地 说 ： 好 一 个 人 有 信 用 有 德 行 的 太 宗 皇 帝 于 是 收 拾 了 瓜 果 。
便 问 那 进 瓜 的 人 姓 名 ， 那 方 人 姓 。
刘 全 道 说 ： 小 人 是 均 州 城 民 籍 。
姓 刘 名 全 。
因 为 妻 子 李 氏 死 了 ， 抛 下 儿 女 ， 没 有 人 看 管 ， 小 人 情 愿 舍 家 弃 子 ， 捐 躯 报 国 ， 特 地 与 我 王 进 贡 瓜 果 ， 感 谢 大 王 的 厚 恩 。
十 王 听 到 这 话 ， 立 即 命 令 查 核 刘 全 的 妻 子 李 氏 。
那 个 鬼 让 他 快 点 拿 来 ， 在 森 罗 殿 下 ， 与 刘 全 夫 妻 相 会 。
他 说 罢 以 前 的 话 ， 回 头 谢 十 王 的 恩 赦 。
阎 王 又 检 查 生 死 簿 ， 看 看 他 的 夫 妻 都 有 登 仙 的 寿 命 ， 急 忙 派 遣 鬼 使 送 回 去 。
鬼 使 向 皇 上 报 告 说 ： 李 翠 莲 回 到 阴 间 已 经 很 久 了 ， 尸 首 无 存 ， 魂 将 依 附 于 什 么 ？ 阎 王 说 ： 唐 御 妹 李 玉 英 现 在 该 快 死 了 ， 你 可 以 借 他 的 尸 首 ， 让 她 还 魂 去 。
那 个 鬼 让 他 领 命 ， 就 把 刘 全 夫 妻 二 人 送 回 灵 魂 ， 一 同 出 了 阴 司 而 去 。
我 最 终 不 知 道 夫 妻 二 人 如 何 还 魂 ， 暂 且 听 我 下 回 分 析 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第一二回}     唐王秉誠修大會　觀音顯聖化金蟬

卻說鬼使同劉全夫妻二人出了陰司，那陰風遶遶，徑到了長安大國，將劉全的魂
靈推入金亭館裏，將翠蓮的靈魂帶進皇宮內院。只見那玉英宮主正在花陰下，徐
步綠苔而行，被鬼使撲個滿懷，推倒在地，活捉了他魂，卻將翠蓮的魂靈推入玉
英身內。鬼使回轉陰司不題。

卻說宮院中的大小侍婢見玉英跌死，急走金鑾殿，報與三宮皇后道：「宮主娘娘
跌死也。」皇后大驚，隨報太宗。太宗聞言，點頭嘆曰：「此事信有之也。朕曾
問十代閻君：『老幼安乎？』他道：『俱安，但恐御妹壽促。』果中其言。」合
宮人都來悲切，盡到花陰下看時，只見那宮主微微有氣。唐王道：「莫哭！莫哭
！休驚了他。」遂上前將御手扶起頭來，叫道：「御妹甦醒甦醒。」那宮主忽的
翻身，叫：「丈夫慢行，等我一等。」太宗道：「御妹，是我等在此。」宮主抬
頭睜眼觀看道：「你是誰人，敢來扯我？」太宗道：「是你皇兄、皇嫂。」宮主
道：「我那裏得個甚麼皇兄、皇嫂？我娘家姓李，我的乳名喚做李翠蓮，我丈夫
姓劉名全，兩口兒都是均州人氏。因為我三個月前拔金釵在門首齋僧，我丈夫怪
我擅出內門，不遵婦道，罵了我幾句，是我氣塞胸堂，將白綾帶懸梁縊死，撇下
一雙兒女，晝夜悲啼。今因我V夫被唐王欽差，赴陰司進瓜果，閻王憐憫，放我
夫妻回來。他在前走，因我來遲，趕不上他，我絆了一跌。你等無禮！不知姓名
，怎敢扯我？」太宗聞言，與眾宮人道：「想是御妹跌昏了，胡說哩。」傳旨教
太醫院進湯藥，將玉英扶入宮中。

唐王當殿，忽有當駕官奏道：「萬歲，今有進瓜果人劉全還魂，在朝門外等旨。」
唐王大驚，急傳旨，將劉全召進，俯伏丹墀。太宗問道：「進瓜果之事何如？」
劉全道：「臣頂瓜果，徑至鬼門關，引上森羅殿，見了那十代閻君，將瓜果奉上
，備言我王慇懃致謝之意。閻君甚喜，多多拜上我王道：『真是個有信有德的太
宗皇帝！』」唐王道：「你在陰司見些甚麼來？」劉全道：「臣不曾遠行，沒見
甚的，只聞得閻王問臣鄉貫、姓名。臣將棄家捨子，因妻縊死，願來進瓜之事，
說了一遍。他急差鬼使，引過我妻，就在森羅殿下相會。一壁廂又檢看死生文簿
，說我夫妻都有登仙之壽，便差鬼使送回。臣在前走，我妻後行，幸得還魂。但
不知妻投何所。」唐王驚問道：「那閻王可曾說你妻甚麼？」劉全道：「閻王不
曾說甚麼，只聽得鬼使說：『李翠蓮歸陰日久，屍首無存。』閻王道：『唐御妹
李玉英今該促死，教翠蓮即借玉英屍還魂去罷。』臣不知『唐御妹』是甚地方，
家居何處，我還未曾得去找尋哩。」

唐王聞奏，滿心歡喜，當對多官道：「朕別閻君，曾問宮中之事。他言：『老幼
俱安，但恐御妹壽促。』卻才御妹玉英花陰下跌死，朕急扶看，須臾甦醒，口叫
：『丈夫慢行，等我一等。』朕只道是他跌昏了胡言。又問他詳細，他說的話，
與劉全一般。」魏徵奏道：「御妹偶爾壽促，少甦醒即說此言，此是劉全妻借屍
還魂之事。此事也有，可請宮主出來，看他有甚話說。」唐王道：「朕才命太醫
院去進藥，不知何如。」便教妃嬪入宮去請。那宮主在裏面亂嚷道：「我吃甚麼
藥？這裏那是我家？我家是清涼瓦屋，不像這個害黃病的房子，花狸狐哨的門扇
，放我出去！放我出去！」

正嚷處，只見四五個女官、兩三個太監扶著他，直至殿上。唐王道：「你可認得
你丈夫麼？」玉英道：「說那裏話，我兩個從小兒的結髮夫妻，與他生男育女，
怎的不認得？」唐王叫內官攙他下去。那宮主下了寶殿，直至白玉階前，見了劉
全，一把扯住道：「丈夫，你往那裏去，就不等我一等？我跌了一跌，被那些沒
道理的人圍住我嚷，這是怎的說？」那劉全聽他說的話是妻之言，觀其人非妻之
面，不敢相認。唐王道:
「這正是山崩地裂有人見，捉生替死卻難逢。」好一個有道的君王，即將御妹的
妝奩、衣物、首飾，盡賞賜了劉全，就如陪嫁一般。又賜與他永免差徭的御旨，
著他帶領御妹回去。他夫妻兩個便在階前謝了恩，歡歡喜喜還鄉。有詩為證：
　　　　人生人死是前緣，短短長長各有年。
　　　　劉全進瓜回陽世，借屍還魂李翠蓮。

他兩個辭了君王，徑來均州城裏，見舊家業、兒女俱好，兩口兒宣揚善果不題。

卻說那尉遲恭將金銀一庫，上河南開封府訪看，相良原來賣水為活，同妻張氏在
門首販賣烏盆瓦器營生，但賺得些錢兒，只以盤纏為足，其多少齋僧布施，買金
銀紙錠，記庫焚燒，故有此善果臻身。陽世間是一條好善的窮漢，那世裏卻是個
積玉堆金的長者。尉遲恭將金銀送上他門，諕得那相公、相婆魂飛魄散。又兼有
本府官員，茅舍外車馬駢集。那老兩口子如痴如啞，跪在地下，只是磕頭禮拜。
尉遲恭道：「老人家請起。我雖是個欽差官，卻齎著我王的金銀送來還你。」他
戰兢兢的答道：「小的沒有甚麼金銀放債，如何敢受這不明之財？」尉遲恭道：
「我也訪得你是個窮漢，只是你齋僧布施，儘其所用，就買辦金銀紙錠，燒記陰
司，陰司裏有你積下的錢鈔。是我太宗皇帝死去三日，還魂復生，曾在那陰司裏
借了你一庫金銀，今此照數送還與你。你可一一收下，等我好去回旨。」那相良
兩口兒只是朝天禮拜，那裏敢受。道：「小的若受了這些金銀，就死得快了。雖
然是燒紙記庫，此乃冥冥之事﹔況萬歲爺爺那世裏借了金銀，有何憑據？我決不
敢受。」尉遲恭道：「陛下說，借你的東西，有崔判官作保可證。你收下罷。」
相良道：「就死也是不敢受的。」

尉遲恭見他苦苦推辭，只得具本差人啟奏。太宗見了本，知相良不受金銀，道：
「此誠為善良長者。」即傳旨教胡敬德將金銀與他修理寺院，起蓋生祠，請僧作
善，就當還他一般。旨意到日，敬德望闕謝恩宣旨，眾皆知之。遂將金銀買到城
裏軍民無礙的地基一段，周圍有五十畝寬闊，在上興工，起蓋寺院，名「敕建相
國寺」，左有相公、相婆的生祠，鐫碑刻石，上寫著「尉遲恭監造」，即今「大
相國寺」是也。

工完回奏，太宗甚喜。卻又聚集多官，出榜招僧，修建水陸大會，超度冥府孤魂
。榜行天下，著各處官員推選有道的高僧，上長安做會。那消個月之期，天下多
僧俱到。唐王傳旨，著太史丞傅奕選舉高僧，修建佛事。傅奕聞旨，即上疏止浮
圖，以言無佛。表曰：
西域之法，無君臣父子，以三塗六道，蒙誘愚蠢。追既往之罪，窺將來之福，口
誦梵言，以圖偷免。且生死壽夭，本諸自然﹔刑德威福，係之人主。今聞俗徒然
託，皆云由佛。自五帝三王，未有佛法，君明臣忠，年祚長久。至漢明帝始立胡
神，然惟西域桑門自傳其教。實乃夷犯中國，不足為信。

太宗聞言，遂將此表擲付群臣議之。時有宰相蕭瑀，出班俯?奏曰：「佛法興自
屢朝，弘善遏惡，冥助國家，理無廢棄。佛，聖人也。非聖者無法，請寘嚴刑。」
傅奕與蕭瑀論辨，言：「禮本於事親事君，而佛背親出家，以匹夫抗天子，以繼
體悖所親。蕭瑀不生於空桑，乃遵無父之教，正所謂非孝者無親。」蕭瑀但合掌
曰：「地獄之設，正為是人。」太宗召太僕卿張道源、中書令張士衡，問佛事營
福，其應何如。二臣對曰：「佛在清淨仁恕，果正佛空。周武帝以三教分次﹔大
慧禪師有贊幽遠，歷眾供養而無不顯﹔五祖投胎，達摩現像。自古以來，皆云三
教至尊而不可毀，不可廢。伏乞陛下聖鑒明裁。」太宗甚喜道：「卿之言合理。
再有所陳者，罪之。」遂著魏徵與蕭瑀、張道源邀請諸佛，選舉一名有大德行者
作壇主，設建道場。眾皆頓首謝恩而退。自此時出了法律：但有毀僧謗佛者，斷
其臂。

次日三位朝臣，聚眾僧，在那山川壇裏，逐一從頭查選，內中選得一名有德行的
高僧。你道他是誰人？
　　　　靈通本諱號金蟬，只為無心聽佛講。
　　　　轉托塵凡苦受磨，降生世俗遭羅網。
　　　　投胎落地就逢兇，未出之前臨惡黨。
　　　　父是海州陳狀元，外公總管當朝長。
　　　　出身命犯落江星，順水隨波逐浪泱。
　　　　海島金山有大緣，遷安和尚將他養。
　　　　年方十八認親娘，特赴京都求外長。
　　　　總管開山調大軍，洪州剿寇誅兇黨。
　　　　狀元光蕊脫天羅，子父相逢堪賀獎。
　　　　復謁當今受主恩，凌煙閣上賢名響。
　　　　恩官不受願為僧，洪福沙門將道訪。
　　　　小字江流古佛兒，法名喚做陳玄奘。

當日對眾舉出玄奘法師。這個人自幼為僧，出娘胎，就持齋受戒。他外公見是當
朝一路總管殷開山。他父親陳光蕊中狀元，官拜文淵殿大學士。一心不愛榮華，
只喜修持寂滅。查得他根源又好，德行又高﹔千經萬典，無所不通﹔佛號仙音，
無般不會。

當時三位引至御前，揚塵舞蹈。拜罷奏曰：「臣瑀等蒙聖旨，選得高僧一名陳玄
奘。」太宗聞其名，沉思良久道：「可是學士陳光蕊之兒玄奘否？」江流兒叩頭
曰：「臣正是。」太宗喜道：「果然舉之不錯，誠為有德行有禪心的和尚。朕賜
你左僧綱，右僧綱，天下大闡都僧綱之職。」玄奘頓首謝恩，受了大闡官爵。又
賜五彩織金袈裟一件、毘盧帽一頂。教他用心再拜明僧，排次闍黎班首，書辦旨
意，前赴化生寺，擇定吉日良時，開演經法。

玄奘再拜領旨而出，遂到化生寺裏，聚集多僧，打造禪榻，裝修功德，整理音樂
。選得大小明僧共計一千二百名，分派上中下三堂。諸所佛前，物件皆齊，頭頭
有次。選到本年九月初三日黃道良辰，開啟做七七四十九日水陸大會。即具表申
奏。太宗及文武國戚皇親，俱至期赴會，拈香聽講。有詩為證。詩曰：
　　　　龍集貞觀正十三，王宣大眾把經談。
　　　　道場開演無量法，雲霧光乘大願龕。
　　　　御敕垂恩修上剎，金蟬脫殼化西涵。
　　　　普施善果超沉沒，秉教宣揚前後三。

貞觀十三年，歲次己巳，九月甲戌，初三日，癸卯良辰，陳玄奘大闡法師聚集一
千二百名高僧，都在長安城化生寺開演諸品妙經。那皇帝早朝已畢，帥文武多官
，乘鳳輦龍車，出離金鑾寶殿，徑上寺來拈香。怎見那鑾駕？真個是：
一天瑞氣，萬道祥光。仁風輕淡蕩，化日麗非常。千官環佩分前後，五衛旌旗列
兩旁。執金瓜，擎斧鉞，雙雙對對﹔絳紗燭，御爐香，靄靄堂堂。龍飛鳳舞，鶚
薦鷹揚。聖明天子正，忠義大臣良。介福千年過舜禹，昇平萬代賽堯湯。又見那
曲柄傘，滾龍袍，輝光相射﹔玉連環，彩鳳扇，瑞靄飄揚。珠冠玉帶，紫綬金章
。護駕千隊，扶輿將兩行。這皇帝沐浴虔誠尊敬佛，皈依善果喜拈香。

唐王大駕早到寺前，吩咐住了音樂響器。下了車輦，引著多官，拜佛拈香。三匝
已畢，抬頭觀看，果然好座道場。但見：
幢幡飄舞，寶蓋飛輝。幢幡飄舞，凝空道道彩霞搖﹔寶蓋飛輝，映日翩翩紅電徹。
世尊金像貌臻臻，羅漢玉容威烈烈。瓶插仙花，爐焚檀降。瓶插仙花，錦樹輝輝
漫寶剎﹔爐焚檀降，香雲靄靄透清霄。時新果品砌朱盤，奇樣糖酥堆彩案。高僧
羅列誦真經，願拔孤魂離苦難。

太宗文武俱各拈香，拜了佛祖金身，參了羅漢。又見那大闡都綱陳玄奘法師引眾
僧羅拜唐王。禮畢，分班各安禪位。法師獻上濟孤榜文與太宗看。榜曰：
至德渺茫，禪宗寂滅。清淨靈通，周流三界。千變萬化，統攝陰陽。體用真常，
無窮極矣。觀彼孤魂，深宜哀愍。此奉太宗聖命：選集諸僧，參禪講法。大開方
便門庭，廣運慈悲舟楫，普濟苦海群生，脫免沉痾六趣。引歸真路，普玩鴻濛﹔
動止無為，混成純素。仗此良因，邀賞清都絳闕﹔乘吾勝會，脫離地獄凡籠。早
登極樂任逍遙，來往西方隨自在。
　　詩曰：
　　　　一爐永壽香，幾卷超生籙。
　　　　無邊妙法宣，無際天恩沐。
　　　　冤孽盡消除，孤魂皆出獄。
　　　　願保我邦家，清平萬咸福。

一宿晚景題過。次早，法師又昇坐，聚眾誦經不題。

卻說南海普陀山觀世音菩薩，自領了如來佛旨，在長安城訪察取經的善人，日久
未逢真實有德行者。忽聞得太宗宣揚善果，選舉高僧，開建大會。又見得法師壇
主，乃是江流兒和尚，正是極樂中降來的佛子，又是他原引送投胎的長老。菩薩
十分歡喜，就將佛賜的寶貝捧上長街，與木叉貨賣。你道他是何寶貝？有一件錦
襴異寶袈裟、九環錫杖。還有那金緊禁三個箍兒，密密藏收，以俟後用。只將袈
裟、錫杖出賣。

長安城裏，有那選不中的愚僧，倒有幾貫村鈔。見菩薩變化個疥癩形容，身穿破
衲，赤腳光頭，將袈裟捧定，豔豔生光，他上前問道：「那癩和尚，你的袈裟要
賣多少價錢？」菩薩道：「袈裟價值五千兩，錫杖價值二千兩。」那愚僧笑道：
「這兩個癩和尚是瘋子！是傻子！這兩件粗物，就賣得七千兩銀子？只是除非穿
上身長生不老，就得成佛作祖，也值不得這許多！拿了去！賣不成！」

那菩薩更不爭吵，與木叉往前又走。行勾多時，來到東華門前，正撞著宰相蕭瑀
散朝而回，眾頭踏喝開街道。那菩薩公然不避，當街上拿著袈裟，徑迎著宰相。
宰相勒馬觀看，見袈裟豔豔生光，著手下人問那賣袈裟的要價幾何，菩薩道：
「袈裟要五千兩，錫杖要二千兩。」蕭瑀道：「有何好處，值這般高價？」菩薩
道：「袈裟有好處，有不好處﹔有要錢處，有不要錢處。」蕭瑀道：「何為好？
何為不好？」菩薩道：「著了我袈裟，不入沉淪，不墮地獄，不遭惡毒之難，不
遇虎狼之災，便是好處﹔若貪淫樂禍的愚僧，不齋不戒的和尚，毀經謗佛的凡夫
，難見我袈裟之面，這便是不好處。」又問道：「何為要錢，不要錢？」菩薩道
：「不遵佛法，不敬三寶，強買袈裟、錫杖，定要賣他七千兩，這便是要錢﹔若
敬重三寶，見善隨喜，皈依我佛，承受得起，我將袈裟、錫杖情願送他，與我結
個善緣，這便是不要錢。」蕭瑀聞言，倍添春色，知他是個好人。即便下馬，與
菩薩以禮相見，口稱：「大法長老，恕我蕭瑀之罪。我大唐皇帝十分好善，滿朝
的文武無不奉行。即今起建水陸大會，這袈裟正好與大都闡陳玄奘法師穿用。我
和你入朝見駕去來。」

菩薩欣然從之，拽轉步，徑進東華門裏。黃門官轉奏，蒙旨宣至寶殿。見蕭瑀引
著兩個疥癩僧人，立於階下，唐王問曰：「蕭瑀來奏何事？」蕭瑀俯伏階前道：
「臣出了東華門前，偶遇二僧，乃賣袈裟與錫杖者。臣思法師玄奘可著此服，故
領僧人啟見。」太宗大喜，便問那袈裟價值幾何。菩薩與木叉侍立階下，更不行
禮，因問袈裟之價，答道：「袈裟五千兩，錫杖二千兩。」太宗道：「那袈裟有
何好處，就值許多？」菩薩道：這袈裟，龍披一縷，免大鵬吞噬之災﹔鶴掛一絲
，得超凡入聖之妙。但坐處，有萬神朝禮﹔凡舉動，有七佛隨身。這袈裟，是冰
蠶造練抽絲，巧匠翻騰為線，仙娥織就，神女機成，方方簇幅繡花縫。片片相幫
堆錦簆。玲瓏散碎鬥妝花，色亮飄光噴寶豔。穿上滿身紅霧遶，脫來一段彩雲飛
。三天門外透元光，五岳山前生寶氣。重重嵌就西番蓮，灼灼懸珠星斗象。四角
上有夜明珠，攢頂間一顆祖母綠。雖無全照原本體，也有生光八寶攢。這袈裟，
閑時折疊，遇聖才穿。閑時折疊，千層包裹透虹霓﹔遇聖才穿，驚動諸天神鬼怕
。上邊有如意珠、摩尼珠、辟塵珠、定風珠﹔又有那紅瑪瑙、紫珊瑚、夜明珠、
舍利子。偷月沁白，與日爭紅。條條仙氣盈空，朵朵祥光捧聖。條條仙氣盈空，
照徹了天關﹔朵朵祥光捧聖，影遍了世界。照山川，驚虎豹﹔影海島，動魚龍。
沿邊兩道銷金鎖，叩領連環白玉琮。
　　詩曰：
　　　　三寶巍巍道可尊，四生六道盡評論。
　　　　明心解養人天法，見性能傳智慧燈。
　　　　護體莊嚴金世界，身心清淨玉壺冰。
　　　　自從佛製袈裟後，萬劫誰能敢斷僧？」

唐王聞言，即命展開袈裟，從頭細看，果然是件好物。道：「大法長老，實不瞞
你。朕今大開善教，廣種福田，見在那化生寺聚集多僧，敷演經法。內中有一個
大有德行者，法名玄奘。朕買你這兩件寶物，賜他受用。你端的要價幾何？」菩
薩聞言，與木叉合掌皈依，道聲佛號，躬身上啟道：「既有德行，貧僧情願送他
，決不要錢。」說罷，抽身便走。唐王急著蕭瑀扯住，欠身立於殿上，問曰：
「你原說袈裟五千兩，錫杖二千兩，你見朕要買，就不要錢，敢是說朕心倚恃君
位，強要你的物件？更無此理。朕照你原價奉償，卻不可推避。」菩薩起手道：
「貧僧有願在前，原說果有敬重三寶，見善隨喜，皈依我佛，不要錢，願送與他
。今見陛下明德止善，敬我佛門﹔況又高僧有德有行，宣揚大法，理當奉上，決
不要錢。貧僧願留下此物告回。」唐王見他這等懃懇，甚喜。隨命光祿寺，大排
素宴酬謝。菩薩又堅辭不受，暢然而去，依舊望都土地廟中隱避不題。

卻說太宗設午朝，著魏徵?旨，宣玄奘入朝。那法師正聚眾登壇，諷經誦偈，一
聞有旨，隨下壇整衣，與魏徵同往見駕。太宗道：「求證善事，有勞法師，無物
酬謝。早間蕭瑀迎著二僧，願送錦襴異寶袈裟一件，九環錫杖一條。今特召法師
領去受用。」玄奘叩頭謝恩。太宗道：「法師如不棄，可穿上與朕看看。」長老
遂將袈裟抖開，披在身上，手持錫杖，侍立階前。君臣個個忻然。誠為如來佛子
。你看他：
　　　　凜凜威顏多雅秀，佛衣可體如裁就。
　　　　暉光豔豔滿乾坤，結綵紛紛凝宇宙。
　　　　朗朗明珠上下排，層層金線穿前後。
　　　　兜羅四面錦沿邊，萬樣稀奇鋪綺繡。
　　　　八寶妝花縛鈕絲，金環束領攀絨扣。
　　　　佛天大小列高低，星象尊卑分左右。
　　　　玄奘法師大有緣，現前此物堪承受。
　　　　渾如極樂活阿羅，賽過西方真覺秀。
　　　　錫杖叮噹鬥九環，毘盧帽映多豐厚。
　　　　誠為佛子不虛傳，勝似菩提無詐謬。

當時文武階前喝采。太宗喜之不勝，即著法師穿了袈裟，持了寶杖﹔又賜兩隊儀
從，著多官送出朝門，教他上大街行道，往寺裏去，就如中狀元誇官的一般。這
去玄奘再拜謝恩，在那大街上，烈烈轟轟，搖搖擺擺。你看那長安城裏，行商坐
賈、公子王孫、墨客文人、大男小女，無不爭看誇獎，俱道：「好個法師，真是
個活羅漢下降，活菩薩臨凡。」

玄奘直至寺裏，僧人下榻來迎。一見他披此袈裟，執此錫杖，都道是地藏王來了
，各各歸依，侍於左右。玄奘上殿，炷香禮佛。又對眾感述聖恩已畢，各歸禪座
。又不覺紅輪西墜。正是那：
日落煙迷草樹，帝都鐘鼓初鳴。叮叮三響斷人行。前後街前寂靜。上剎輝煌燈火
，孤村冷落無聲。禪僧入定理殘經。正好煉魔養性。

光陰撚指，卻當七日正會。玄奘又具表，請唐王拈香。此時善聲遍滿天下。太宗
即排駕，率文武多官、后妃國戚，早赴寺裏。那一城人，無論大小尊卑，俱詣寺
聽講。

當有菩薩與木叉道：「今日是水陸正會，以一七繼七七，可矣了。我和你雜在眾
人叢中，一則看他那會何如，二則看金蟬子可有福穿我的寶貝，三則也聽他講的
是那一門經法。」兩人隨投寺裏。正是有緣得遇舊相識，般若還歸本道場。入到
寺裏觀看，真個是：天朝大國，果勝裟婆。賽過祇園舍衛，也不亞上剎招提。那
一派仙音響喨，佛號喧嘩。
這菩薩直至多寶臺邊，果然是明智金蟬之相。詩曰：
　　　　萬象澄明絕點埃，大典玄奘坐高臺。
　　　　超生孤魂暗中到，聽法高流市上來。
　　　　施物應機心路遠，出生隨意藏門開。
　　　　對看講出無量法，老幼人人放喜懷。
　　又詩曰：
　　　　因遊法界講堂中，逢見相知不俗同。
　　　　盡說目前千萬事，又談塵劫許多功。
　　　　法雲容曳舒群岳，教網張羅滿太空。
　　　　檢點人生歸善念，紛紛天雨落花紅。

　那法師在臺上念一會《受生度亡經》，談一會《安邦天寶篆》，又宣一會《勸
修功卷》。這菩薩近前來，拍著寶臺，厲聲高叫道：「那和尚，你只會談小乘教
法，可會談大乘麼？」玄奘聞言，心中大喜，翻身跳下臺來，對菩薩起手道：
「老師父，弟子失瞻多罪。見前的蓋眾僧人，都講的是小乘教法，卻不知大乘教
法如何。」菩薩道：「你這小乘教法，度不得亡者超昇，只可渾俗和光而已。我
有大乘佛法三藏，能超亡者昇天，能度難人脫苦，能修無量壽身，能作無來無去。」

正講處，有那司香巡堂官急奏唐王道：「法師正講談妙法，被兩個疥癩遊僧扯下
來亂說胡話。」王令擒來。只見許多人將二僧推擁進後法堂，見了太宗，那僧人
手也不起，拜也不拜，仰面道：「陛下問我何事？」唐王卻認得他，道：「你是
前日送袈裟的和尚？」菩薩道：「正是。」太宗道：「你既來此處聽講，只該吃
些齋便了，為何與我法師亂講，擾亂經堂，誤我佛事？」菩薩道：「你那法師講
的是小乘教法，度不得亡者昇天。我有大乘佛法三藏，可以度亡脫苦，壽身無壞
。」太宗正色喜問道：「你那大乘佛法在於何處？」菩薩道：「在大西天天竺國
大雷音寺我佛如來處，能解百冤之結，能消無妄之災。」太宗道：「你可記得麼
？」菩薩道：「我記得。」太宗大喜道：「教法師引去，請上臺開講。」

那菩薩帶了木叉，飛上高臺，遂踏祥雲，直至九霄，現出救苦原身，托了淨瓶楊
柳。左邊是木叉惠岸，執著棍，抖搜精神。喜的個唐王朝天禮拜，眾文武跪地焚
香。滿寺中僧尼道俗、士人工賈，無一人不拜禱道：「好菩薩！好菩薩！」有讚
為證。但見那：瑞靄散繽紛，祥光護法身。九霄華漢裏，現出女真人。那菩薩，
頭上戴一頂金葉紐、翠花鋪、放金光、生瑞氣的垂珠纓絡﹔身上穿一領淡淡色、
淺淺妝、盤金龍、飛綵鳳的結素藍袍﹔胸前掛一面對月明、舞清風、雜寶珠、攢
翠玉的砌香環珮﹔腰間繫一條冰蠶絲、織金邊、登彩雲、促瑤海的錦繡絨裙﹔面
前又領一個飛東洋、遊普世、感恩行孝、黃毛紅嘴白鸚哥。手內托著一個施恩濟
世的寶瓶，瓶內插著一枝灑青霄、撒大惡、掃開殘霧垂楊柳。玉環穿繡扣，金蓮
足下深。三天許出入。這才是救苦救難觀世音。

喜的個唐太宗忘了江山，愛的那文武官失卻朝禮，蓋眾多人都念「南無觀世音菩
薩」。太宗即傳旨，教巧手丹青描下菩薩真像。旨意一聲，選出個圖神寫聖、遠
見高明的吳道子（此人即後圖功臣於凌煙閣者）。當時展開妙筆，圖寫真形。那
菩薩祥雲漸遠，霎時間不見了金光。只見那半空中滴溜溜落下一張簡帖，上有幾
句頌子，寫得明白。頌曰：禮上大唐君，西方有妙文。程途十萬八千里，大乘進
慇懃。此經回上國，能超鬼出群。若有肯去者，求正果金身。

太宗見了頌子，即命眾僧：「且收勝會，待我差人取得大乘經來，再秉丹誠，重
修善果。」眾官無不遵依。當時在寺中問曰：「誰肯領朕旨意，上西天拜佛求經？」
問不了，傍邊閃過法師，帝前施禮道：「貧僧不才，願效犬馬之勞，與陛下求取
真經，祈保我王江山永固。」唐王大喜，上前將御手扶起道：「法師果能盡此忠
賢，不怕程途遙遠，跋涉山川，朕情願與你拜為兄弟。」玄奘頓首謝恩。唐王果
是十分賢德，就去那寺裏佛前，與玄奘拜了四拜，口稱「御弟聖僧」。玄奘感謝
不盡道：「陛下，貧僧有何德何能，敢蒙天恩眷顧如此？我這一去，定要捐軀努
力，直至西天﹔如不到西天，不得真經，即死也不敢回國，永墮沉淪地獄。」隨
在佛前拈香，以此為誓。唐王甚喜，即命回鑾，待選良利日辰，發牒出行，遂此
駕回各散。

玄奘亦回洪福寺裏。那本寺多僧與幾個徒弟，早聞取經之事，都來相見，因問：
「發誓願上西天，實否？」玄奘道：「是實。」他徒弟道：「師父呵，嘗聞人言
，西天路遠，更多虎豹妖魔。只怕有去無回，難保身命。」玄奘道：「我已發了
洪誓大願，不取真經，永墮沉淪地獄。大抵是受王恩寵，不得不盡忠以報國耳。
我此去真是渺渺茫茫，吉凶難定。」又道：「徒弟們，我去之後，或三二年，或
五七年，但看那山門裏松枝頭向東，我即回來﹔不然，斷不回矣。」眾徒將此言
切切而記。

次早，太宗設朝，聚集文武，寫了取經文牒，用了通行寶印。有欽天監奏曰：
「今日是人專吉星，堪宜出行遠路。」唐王大喜。又見黃門官奏道：「御弟法師
朝門外候旨。」隨即宣上寶殿道：「御弟，今日是出行吉日。這是通關文牒。朕
又有一個紫金缽盂，送你途中化齋而用。再選兩個長行的從者。又銀騔的馬一匹
，送為遠行腳力。你可就此行程。」玄奘大喜，即便謝了恩，領了物事，更無留
滯之意。唐王排駕，與多官同送至關外。只見那洪福寺僧與諸徒將玄奘的冬夏衣
服，俱送在關外相等。唐王見了，先教收拾行囊、馬匹，然後著官人執壺酌酒。
太宗舉爵，又問曰：「御弟雅號甚稱？」玄奘道：「貧僧出家人，未敢稱號。」
太宗道：「當時菩薩說，西天有經三藏。御弟可指經取號，號作三藏何如？」玄
奘又謝恩，接了御酒道：「陛下，酒乃僧家頭一戒，貧僧自為人，不會飲酒。」
太宗道：「今日之行，比他事不同，此乃素酒，只飲此一杯，以盡朕奉餞之意。」
三藏不敢不受，接了酒，方待要飲，只見太宗低頭，將御指拾一撮塵土，彈入酒
中。三藏不解其意，太宗笑道：「御弟呵，這一去，到西天，幾時可回？」三藏
道：「只在三年，徑回上國。」太宗道：「日久年深，山遙路遠，御弟可進此酒
：寧戀本鄉一捻土，莫愛他鄉萬兩金。」三藏方悟捻土之意，復謝恩飲盡，辭謝
出關而去。唐王駕回。

    畢竟不知此去何如，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 一 二 回} ， 唐 王 秉 诚 修 大 会 ， 观 音 显 圣 化 ， 金 蝉 又 说 ： 鬼 使 与 刘 全 夫 妻 二 人 出 阴 宫 ， 其 阴 风 夹 路 ， 径 直 到 长 安 大 国 ， 把 刘 全 的 魂 魄 推 进 金 亭 馆 里 ， 把 翠 莲 的 魂 魄 带 进 皇 宫 内 院 。
只 见 那 玉 英 宫 的 神 主 正 在 花 阴 下 ， 慢 慢 地 走 着 绿 苔 走 ， 被 鬼 使 扑 得 满 怀 ， 被 推 倒 在 地 上 ， 活 捉 了 他 的 魂 魄 ， 又 把 翠 莲 的 魂 灵 推 进 玉 英 的 身 子 里 。
鬼 使 回 转 ， 阴 司 没 有 问 题 。
又 说 宫 院 中 的 大 小 侍 婢 见 玉 英 跌 死 ， 急 忙 跑 到 金 銮 殿 ， 报 告 给 三 宫 皇 后 说 ： 宫 主 娘 娘 摔 死 了 。
皇 后 大 惊 ， 随 即 报 告 太 宗 。
太 宗 听 到 这 话 ， 点 头 叹 息 说 ： 这 事 确 实 有 这 事 。
我 曾 经 问 十 代 阎 君 ： 老 幼 安 全 吗 ？ 他 说 ： 都 安 ， 只 恐 怕 御 妹 的 寿 命 太 短 了 。
果 然 符 合 了 他 的 话 。
这 些 宫 女 都 来 悲 伤 痛 切 ， 全 都 到 花 阴 下 看 ， 只 见 那 宫 主 微 微 有 气 。
唐 王 说 ： 不 要 哭 ， 不 要 哭 ， 不 要 惊 吓 了 他 。
于 是 上 前 把 御 手 扶 起 头 来 ， 喊 道 ： 御 妹 苏 醒 。
其 宫 主 忽 然 翻 身 大 叫 ： 大 丈 夫 慢 慢 走 ， 等 我 一 等 。
太 宗 说 ： 御 妹 ， 是 我 们 在 这 里 。
太 宗 抬 头 睁 着 眼 睛 看 着 说 ： 你 是 谁 ， 敢 来 搅 我 ？ 太 宗 说 ： 是 你 的 皇 兄 、 皇 嫂 。
宫 主 说 ： 我 哪 里 得 到 什 么 皇 兄 、 皇 嫂 ， 我 娘 家 姓 李 ， 我 的 乳 名 叫 做 李 翠 莲 ， 我 的 丈 夫 姓 刘 名 全 ， 两 个 孩 子 都 是 均 州 人 。
因 为 我 三 个 月 前 拔 金 钗 在 门 口 斋 戒 和 尚 ， 我 的 丈 夫 怪 我 擅 自 出 入 内 门 ， 不 遵 妇 道 ， 骂 了 我 几 句 ， 是 我 的 气 塞 胸 堂 ， 将 白 绫 带 悬 挂 在 梁 上 ， 抛 下 一 双 儿 女 ， 日 夜 悲 啼 。
现 在 因 为 我 的 妻 子 被 唐 王 钦 差 ， 到 阴 司 进 献 瓜 果 ， 阎 王 怜 悯 怜 悯 ， 放 我 夫 妻 回 来 。
他 在 前 走 ， 因 为 我 来 得 晚 ， 赶 不 上 他 ， 我 被 绊 了 一 跌 。
你 们 无 礼 ， 不 知 你 们 的 姓 名 ， 怎 么 敢 说 我 呢 ？ 太 宗 听 到 这 话 ， 便 和 众 宫 人 说 ： 想 是 御 妹 跌 昏 了 ， 怎 么 说 呢 ？
皇 帝 传 旨 让 太 医 院 进 汤 药 ， 让 玉 英 扶 进 宫 中 。
唐 王 当 殿 时 ， 忽 然 有 位 当 驾 的 官 员 上 奏 说 ： 万 岁 ， 现 在 有 进 献 瓜 果 的 人 刘 全 还 魂 ， 在 朝 门 外 等 候 圣 旨 。
唐 王 大 惊 ， 急 忙 传 旨 ， 将 刘 全 召 进 ， 俯 伏 在 宫 殿 台 阶 上 。
太 宗 问 道 ： 进 献 瓜 果 的 事 情 是 怎 样 的 ？ 刘 全 说 ： 我 顶 着 瓜 果 ， 径 直 到 鬼 门 关 ， 引 上 森 罗 殿 ， 见 到 那 十 代 阎 君 ， 把 瓜 果 送 给 皇 上 ， 详 细 地 说 了 我 王 致 谢 的 意 思 。
阎 君 非 常 高 兴 ， 多 多 拜 上 我 王 说 ： 真 是 个 有 信 有 德 的 太 宗 皇 帝 啊 唐 王 说 ： 你 在 阴 司 见 到 什 么 ？ 刘 全 说 ： 我 不 曾 远 行 ， 没 有 见 到 什 么 ， 只 听 到 阎 王 问 我 的 乡 贯 、 姓 名 。
我 将 要 弃 家 舍 子 ， 因 为 妻 子 死 了 ， 我 愿 来 进 瓜 的 事 ， 说 了 一 遍 。
他 赶 快 派 遣 鬼 使 ， 带 我 的 妻 子 去 ， 就 在 森 罗 殿 下 相 会 。
一 个 墙 壁 的 厢 房 里 又 检 查 看 死 生 文 簿 ， 说 我 夫 妻 都 有 登 仙 的 寿 命 ， 就 派 鬼 使 送 回 去 。
我 在 前 走 ， 我 的 妻 子 在 后 走 ， 希 望 能 够 还 魂 。
但 不 知 妻 子 投 奔 到 什 么 地 方 。
唐 王 惊 讶 地 问 道 ： 那 阎 王 可 以 说 你 的 妻 子 什 么 ？ 刘 全 说 ： 阎 王 不 曾 说 过 什 么 ， 只 听 到 鬼 使 说 ： 李 翠 莲 回 到 阴 间 已 久 ， 尸 首 没 有 存 在 。
阎 王 说 ： 唐 御 妹 李 玉 英 现 在 该 快 死 了 ， 让 翠 莲 立 即 借 李 玉 英 的 尸 体 还 魂 去 吧 。
我 不 知 道 唐 御 妹 是 什 么 地 方 ， 家 住 在 什 么 地 方 ， 我 还 不 曾 去 寻 找 呀 。
唐 王 听 了 奏 章 ， 满 心 欢 喜 ， 应 当 面 对 许 多 官 员 说 ： 我 告 别 阎 君 ， 曾 经 问 过 宫 中 的 事 情 。
他 说 ： 老 幼 都 安 逸 ， 只 恐 怕 皇 帝 妹 妹 寿 命 短 促 。
不 一 会 儿 ， 皇 上 的 妹 妹 玉 英 花 阴 下 跌 死 了 ， 朕 急 忙 扶 着 她 看 她 ， 不 一 会 儿 就 醒 了 ， 口 里 大 叫 ： 男 子 慢 慢 走 ， 等 我 一 等 。
我 只 说 是 他 失 误 了 胡 言 。
又 问 他 详 细 ， 他 说 的 话 ， 与 刘 全 一 样 。
魏 徵 上 奏 说 ： 御 妹 偶 尔 寿 命 很 短 ， 刚 刚 醒 过 来 就 说 了 这 话 ， 这 是 刘 全 妻 借 尸 还 魂 的 事 。
此 事 也 有 ， 可 请 宫 主 出 来 ， 看 他 有 什 么 话 说 。
唐 王 说 ： 我 才 让 太 医 院 去 进 药 ， 不 知 怎 么 样 ？
于 是 就 教 妃 嫔 进 入 宫 中 去 请 求 。
其 宫 主 在 里 面 乱 骂 道 ： 我 吃 什 么 药 ， 此 里 还 是 我 家 ， 我 家 是 清 凉 瓦 屋 ， 不 像 这 个 害 黄 病 的 房 子 ， 花 狸 狐 哨 的 门 扇 ， 放 我 出 去 ， 放 我 出 去 。 正 在 吵 闹 的 时 候 ， 只 见 四 五 个 女 官 ， 两 三 个 太 监 扶 着 他 ， 直 到 殿 上 。
唐 王 说 ： 你 可 以 认 得 你 的 丈 夫 吗 ？ 玉 英 说 ： 你 说 那 里 的 话 ， 我 两 个 从 小 儿 子 的 结 发 夫 妻 ， 与 他 生 男 育 女 ， 怎 么 不 认 得 ？ 唐 王 叫 宦 官 搀 着 他 下 去 。
其 宫 主 下 了 宝 殿 ， 径 直 到 白 玉 阶 前 ， 见 到 刘 全 ， 一 把 握 住 说 ： 男 子 ， 你 去 那 里 去 ， 就 不 等 我 一 等 ， 我 跌 了 一 跌 ， 被 那 些 没 道 理 的 人 围 住 我 吵 ， 这 是 什 么 说 法 ？
唐 王 说 ： 这 正 是 山 崩 地 裂 有 人 见 到 ， 捉 生 替 死 却 难 逢 。
君 王 于 是 将 妹 妹 的 妆 、 衣 物 、 首 饰 全 都 赏 赐 给 刘 全 ， 就 好 像 陪 嫁 一 样 。
又 赐 给 他 永 远 免 除 差 的 御 旨 ， 让 他 带 着 御 妹 回 去 。
夫 妻 两 个 ， 便 在 阶 前 谢 恩 ， 欢 喜 喜 欢 回 到 家 乡 。
有 诗 作 证 ： 人 生 人 死 是 前 缘 ， 短 短 长 长 各 有 年 。
刘 全 进 瓜 回 阳 世 ， 借 尸 还 魂 李 翠 莲 。
其 他 两 个 人 辞 别 君 王 ， 径 直 来 到 均 州 城 里 ， 见 到 旧 时 的 家 业 、 儿 女 都 很 好 ， 两 个 儿 子 宣 扬 善 果 果 没 有 题 写 。
又 说 ： 那 尉 迟 恭 带 着 一 库 金 银 ， 到 河 南 开 封 府 去 探 看 ， 相 良 原 来 是 卖 水 为 生 ， 同 妻 张 氏 在 门 口 贩 卖 乌 盆 瓦 器 营 生 ， 只 是 赢 得 一 点 钱 ， 只 以 盘 缠 为 满 足 ， 多 少 斋 僧 布 施 ， 买 金 银 纸 ， 记 库 焚 烧 ， 所 以 有 这 种 善 果 。
阳 世 间 是 一 个 好 善 的 穷 汉 ， 那 世 上 却 是 一 个 积 玉 堆 金 的 长 者 。
尉 迟 恭 带 着 金 银 送 到 他 家 的 门 口 ， 把 那 相 公 、 相 婆 的 尸 体 送 上 了 魂 飞 魄 散 。
又 兼 有 本 府 的 官 员 ， 茅 屋 外 的 车 马 聚 集 在 一 起 。
其 老 两 口 子 ， 如 痴 如 哑 ， 跪 在 地 下 ， 只 是 磕 头 礼 拜 。
尉 迟 恭 说 ： 老 人 家 请 让 我 起 来 。
我 虽 然 是 个 钦 差 官 ， 却 拿 着 我 王 的 金 银 送 来 还 给 你 。
尉 迟 恭 回 答 说 ： 小 的 没 有 什 么 金 银 放 债 ， 怎 么 敢 接 受 这 种 不 明 的 财 物 呢 ？ 尉 迟 恭 说 ： 我 也 找 到 你 是 个 穷 汉 ， 只 是 你 吃 斋 僧 的 布 施 ， 尽 用 他 的 用 处 ， 就 买 出 办 金 银 纸 ， 烧 掉 记 录 在 阴 司 里 ， 阴 司 里 有 你 积 聚 下 来 的 钱 钞 。
是 我 太 宗 皇 帝 死 去 三 天 ， 还 魂 复 生 ， 曾 在 那 阴 司 里 借 了 你 一 库 金 银 ， 现 在 我 照 数 送 还 给 你 。
你 可 以 一 一 收 下 ， 等 我 好 好 回 去 。
相 良 两 个 口 儿 ， 只 是 朝 天 礼 拜 ， 哪 里 敢 接 受 。
说 ： 小 的 如 果 接 受 了 这 些 金 银 ， 就 快 死 得 快 了 。
即 使 是 烧 纸 记 库 ， 也 是 冥 冥 之 事 ， 何 况 万 岁 老 爷 那 世 代 里 借 了 金 银 ， 又 有 什 么 凭 据 呢 我 决 不 敢 接 受 。
尉 迟 恭 说 ： 陛 下 说 ， 借 你 的 东 西 ， 有 崔 判 官 作 保 证 可 证 。
你 收 下 来 吧 。
相 良 说 ： 就 是 死 也 是 不 敢 接 受 的 。
尉 迟 恭 见 他 苦 苦 推 辞 ， 只 得 写 好 本 书 ， 派 人 上 奏 。
太 宗 见 了 魏 了 本 ， 知 道 魏 相 良 不 接 受 金 银 ， 便 说 ： 我 确 实 是 善 良 长 者 。
于 是 就 传 圣 旨 教 胡 敬 德 拿 金 银 给 他 修 理 寺 院 ， 兴 建 盖 生 祠 ， 请 僧 人 做 善 事 ， 就 应 当 还 给 他 一 般 。
皇 帝 的 旨 意 到 达 那 天 ， 尉 迟 敬 德 望 阙 谢 恩 宣 读 圣 旨 ， 大 家 都 知 道 了 。
于 是 就 用 金 银 买 到 城 里 军 民 无 碍 的 地 基 一 段 ， 周 围 有 五 十 亩 宽 广 ， 在 上 面 兴 工 ， 建 造 寺 院 ， 名 叫 敕 建 相 国 寺 ， 左 边 有 相 公 、 相 婆 的 生 祠 ， 碑 刻 石 碑 ， 上 面 写 着 尉 迟 恭 监 造 ， 就 是 今 天 的 大 相 国 寺 。
工 程 完 成 后 回 来 上 奏 ， 太 宗 非 常 高 兴 。
又 聚 集 了 很 多 官 员 ， 出 榜 招 请 和 尚 ， 修 建 水 陆 大 会 ， 超 度 冥 府 孤 魂 。
榜 于 天 下 ， 各 地 官 员 推 选 有 道 的 高 僧 ， 到 长 安 去 做 会 。
那 么 一 个 月 的 时 间 ， 天 下 的 许 多 和 尚 都 来 了 。
唐 王 传 达 圣 旨 ， 著 有 太 史 丞 傅 奕 选 拔 高 僧 ， 修 建 佛 事 。
傅 奕 听 到 圣 旨 后 ， 立 即 上 疏 请 求 停 止 佛 塔 ， 说 没 有 佛 教 。
刘 表 说 ： 西 域 的 法 令 ， 没 有 君 臣 父 子 ， 用 三 涂 六 道 来 诱 惑 愚 蠢 的 人 。
追 究 已 往 的 罪 过 ， 窥 视 将 来 的 福 佑 ， 口 诵 佛 言 ， 以 图 苟 且 免 罪 。
况 且 生 死 寿 夭 ， 根 源 于 自 然 ， 刑 罚 和 德 行 、 威 福 ， 关 系 于 君 主 。
现 在 听 说 世 俗 徒 然 寄 托 ， 都 说 是 由 于 佛 教 。
自 从 五 帝 三 王 以 来 ， 没 有 佛 法 ， 君 主 英 明 臣 子 忠 诚 ， 国 运 长 久 。
到 汉 明 帝 开 始 设 立 胡 神 ， 然 而 只 有 西 域 的 僧 人 自 己 传 授 佛 教 。
实 际 上 是 夷 人 侵 犯 中 原 ， 不 足 为 信 。
太 宗 听 到 这 话 ， 就 把 这 个 奏 表 扔 给 群 臣 商 议 。
当 时 有 宰 相 萧 瑀 ， 出 班 俯 上 奏 说 ： 佛 法 兴 起 于 多 朝 ， 弘 扬 善 行 遏 制 恶 行 ， 冥 助 国 家 ， 理 应 不 废 弃 。
佛 ， 是 圣 人 。
不 是 圣 人 无 法 ， 请 赦 免 严 刑 。
傅 奕 与 萧 瑀 辩 论 ， 说 ： 礼 本 于 侍 奉 父 母 ， 事 奉 君 王 ， 而 佛 背 弃 父 母 出 家 ， 以 匹 夫 抗 拒 天 子 ， 以 继 承 父 母 的 身 份 违 背 父 母 的 亲 属 。
萧 瑀 不 出 生 在 空 桑 ， 却 遵 从 无 父 之 教 ， 正 是 所 谓 不 孝 者 无 亲 。
萧 瑀 只 是 合 着 手 说 ： 地 狱 的 设 置 ， 正 是 为 了 这 个 人 。
太 宗 召 见 太 仆 卿 张 道 源 、 中 书 令 张 士 衡 ， 问 道 ： 佛 事 营 福 ， 其 应 兆 是 怎 样 的 ？
两 位 大 臣 回 答 说 ： 佛 在 清 净 仁 恕 ， 果 真 正 佛 空 。
周 武 帝 以 三 教 分 为 三 教 ， 大 慧 禅 师 赞 颂 幽 远 之 处 ， 经 过 众 多 的 供 养 ， 没 有 不 显 现 的 ； 五 祖 投 胎 ， 达 摩 显 现 的 佛 像 。
自 古 以 来 ， 都 说 三 教 至 尊 而 不 可 毁 ， 不 可 废 弃 。
请 陛 下 圣 明 鉴 别 裁 定 。
太 宗 很 高 兴 地 说 ： 你 的 话 合 乎 道 理 。
再 次 陈 述 的 ， 就 治 罪 。
于 是 《 魏 徵 》 与 萧 瑀 、 张 道 源 邀 请 诸 佛 ， 选 择 一 名 有 大 德 行 的 人 作 为 坛 主 ， 设 立 道 场 。
众 人 都 叩 头 谢 恩 而 退 。
从 此 以 后 ， 出 了 法 律 ， 只 要 有 毁 谤 僧 人 ， 毁 谤 佛 祖 的 ， 就 要 砍 断 他 的 手 臂 。
第 二 天 ， 三 位 朝 臣 ， 聚 集 众 僧 ， 在 山 川 坛 里 ， 一 个 人 从 头 挑 选 ， 从 里 面 选 出 一 个 有 德 行 的 高 僧 。
你 说 他 是 谁 人 ？ 灵 通 本 来 名 字 叫 金 蝉 ， 只 是 因 为 没 有 心 听 佛 讲 。
转 转 托 身 尘 世 受 苦 受 磨 ， 降 生 于 世 俗 ， 遭 受 罗 网 。
投 胎 落 地 就 遇 到 凶 险 ， 未 出 门 前 就 遭 到 恶 党 。
父 亲 是 海 州 陈 状 元 ， 外 公 总 管 当 朝 长 官 。
出 身 命 犯 落 江 星 ， 顺 水 随 波 逐 浪 。
海 岛 金 山 有 大 缘 ， 迁 安 和 尚 将 他 饲 养 。
年 方 十 八 ， 认 亲 娘 ， 特 意 赴 京 都 求 外 长 。
总 管 开 山 调 大 军 ， 洪 州 剿 寇 ， 诛 杀 凶 党 。
状 元 光 蕊 脱 天 罗 ， 子 父 相 逢 ， 可 以 庆 贺 奖 赏 。
又 拜 谒 当 今 受 皇 上 的 恩 典 ， 凌 烟 阁 上 的 贤 人 名 声 响 亮 。
恩 官 不 肯 接 受 ， 愿 意 做 和 尚 ， 洪 福 和 尚 将 要 道 去 拜 访 。
他 的 小 名 叫 江 流 古 佛 儿 ， 法 名 叫 做 陈 玄 奘 。
当 天 对 众 人 推 举 出 玄 奘 法 师 。
从 小 就 是 和 尚 ， 出 娘 胎 ， 就 持 斋 受 戒 。
外 公 见 ， 是 当 朝 一 路 总 管 殷 开 山 。
其 父 陈 光 萼 中 状 元 ， 授 文 渊 殿 大 学 士 。
一 心 不 爱 荣 华 ， 只 喜 欢 修 持 寂 灭 。
他 的 根 源 又 好 ， 德 行 又 高 ， 千 经 万 典 ， 无 所 不 通 ； 佛 号 仙 音 ， 无 所 不 会 。
当 时 三 位 官 员 引 导 到 皇 帝 面 前 ， 扬 起 尘 土 舞 蹈 。
行 礼 完 毕 上 奏 说 ： 臣 王 禹 等 承 蒙 圣 旨 ， 选 拔 得 到 一 个 高 僧 ， 一 个 名 叫 陈 玄 奘 。
太 宗 听 到 他 的 名 字 ， 沉 思 了 很 久 ， 说 ： 你 可 以 是 学 士 陈 光 蕊 的 儿 子 玄 奘 吗 ？ 江 流 儿 叩 头 说 ： 我 正 是 。
太 宗 高 兴 地 说 ： 果 然 举 荐 不 错 ， 确 实 是 有 德 行 有 禅 心 的 和 尚 。
我 赐 你 左 僧 纲 ， 右 僧 纲 ， 是 天 下 大 阐 都 僧 纲 的 职 责 。
玄 奘 叩 头 谢 恩 ， 接 受 了 大 阐 的 官 爵 。
又 赐 给 他 五 彩 织 金 袈 裟 一 件 、 毗 卢 帽 一 顶 。
教 他 用 心 再 拜 明 僧 ， 排 列 次 黎 班 首 ， 书 写 旨 意 ， 前 往 化 生 寺 ， 选 择 吉 日 良 时 ， 开 讲 经 法 。
玄 奘 再 拜 后 领 旨 出 来 ， 就 到 化 生 寺 里 ， 聚 集 了 很 多 僧 人 ， 打 造 禅 榻 ， 修 建 功 德 ， 整 理 音 乐 。
选 得 大 小 明 僧 共 一 千 二 百 名 ， 分 派 上 中 下 三 堂 。
各 位 佛 像 前 面 ， 各 种 物 品 都 齐 整 ， 头 头 有 次 序 。
选 择 到 本 年 九 月 初 三 日 黄 道 吉 日 ， 开 启 了 七 七 四 十 九 日 水 陆 大 会 。
于 是 就 上 表 申 奏 。
太 宗 和 文 武 国 戚 皇 亲 ， 都 到 约 定 的 日 期 赴 会 ， 焚 香 听 讲 。
有 诗 作 证 。
《 诗 经 》 说 ： 龙 集 贞 观 正 十 三 ， 王 宣 大 众 把 经 谈 。
道 场 开 演 无 量 法 ， 云 雾 光 乘 大 愿 龛 。
皇 上 的 敕 令 垂 恩 修 建 上 宇 ， 金 蝉 脱 壳 化 西 方 。
普 施 善 果 超 出 沉 没 ， 秉 持 教 化 宣 扬 ， 前 后 三 次 。
贞 观 十 三 年 ， 岁 次 己 巳 ， 九 月 甲 戌 ， 初 三 日 ， 癸 卯 良 辰 ， 陈 玄 奘 大 阐 法 师 聚 集 一 千 二 百 名 高 僧 ， 都 在 长 安 城 化 生 寺 开 演 各 种 妙 经 。
那 皇 帝 早 朝 已 经 完 毕 ， 率 领 文 武 官 员 ， 乘 着 凤 龙 车 ， 出 离 金 銮 宝 殿 ， 径 直 上 寺 来 焚 香 。
哪 里 见 到 那 些 神 灵 的 车 驾 ， 真 的 是 一 天 瑞 气 ， 万 道 祥 光 。
仁 风 轻 淡 荡 荡 ， 化 日 丽 非 常 。
千 官 环 佩 分 开 前 后 ， 五 卫 旌 旗 排 列 在 两 旁 。
手 执 金 瓜 ， 手 持 斧 ， 双 双 对 对 ， 绛 纱 烛 ， 御 炉 香 ， 云 气 飘 扬 。
龙 飞 凤 舞 ， 荐 鹰 扬 。
圣 明 天 子 正 ， 忠 义 大 臣 良 。
福 佑 千 年 超 过 舜 禹 ， 升 平 万 代 比 尧 汤 。
又 看 见 那 曲 柄 伞 ， 滚 龙 袍 ， 光 辉 照 耀 ， 玉 连 环 ， 彩 凤 扇 ， 瑞 气 飘 扬 。
珠 冠 玉 带 ， 紫 色 绶 带 金 章 。
护 驾 千 队 ， 扶 舆 两 行 。
这 位 皇 帝 沐 浴 ， 虔 诚 地 敬 奉 佛 ， 虔 诚 地 祈 祷 佛 ， 喜 欢 捧 香 。
唐 王 大 驾 早 到 寺 前 ， 吩 咐 住 下 来 。
下 了 车 辆 ， 引 着 很 多 官 员 ， 拜 佛 、 拈 香 。
三 匝 已 经 完 毕 ， 抬 头 观 看 ， 果 然 是 个 好 地 坐 在 道 场 上 。
只 见 幢 幡 飘 舞 ， 宝 盖 飞 光 。
幢 幡 飘 舞 ， 凝 空 道 道 ， 彩 霞 摇 动 ； 宝 盖 飞 辉 ， 映 日 翩 翩 ， 红 电 闪 烁 。
世 尊 金 像 的 形 貌 非 常 美 好 ， 罗 汉 玉 容 的 声 威 威 武 赫 赫 。
瓶 插 仙 花 ， 炉 焚 檀 香 。
瓶 插 着 仙 花 ， 锦 树 辉 煌 ， 飘 满 宝 座 ； 炉 焚 檀 香 ， 香 云 霭 霭 穿 透 清 霄 。
当 时 新 的 果 品 砌 成 红 色 的 盘 子 ， 奇 异 的 糖 糖 堆 在 彩 案 上 。
高 僧 罗 列 诵 读 真 经 ， 愿 意 解 脱 孤 魂 离 开 苦 难 。
太 宗 文 武 官 员 都 各 自 捧 香 ， 拜 了 佛 祖 金 身 ， 参 拜 了 罗 汉 。
又 见 那 大 阐 都 纲 、 陈 玄 奘 法 师 ， 带 领 众 僧 人 罗 拜 唐 王 。
礼 仪 结 束 ， 分 班 各 安 置 禅 位 。
法 师 献 上 济 孤 的 榜 文 给 太 宗 看 。
榜 文 说 ： 至 德 渺 茫 ， 禅 宗 寂 灭 。
清 净 灵 通 ， 遍 及 三 界 。
千 变 万 化 ， 统 领 阴 阳 。
体 用 真 常 ， 无 穷 无 尽 。
看 到 他 的 孤 魂 ， 深 深 地 应 该 哀 怜 怜 悯 。
这 是 奉 太 宗 的 圣 命 ： 选 集 众 僧 ， 参 禅 讲 法 。
大 开 方 便 门 庭 ， 广 运 慈 悲 舟 楫 ， 普 济 苦 海 众 生 ， 免 除 沉 六 道 。
引 导 归 真 路 ， 普 遍 欣 赏 鸿 濛 ， 行 止 无 为 ， 混 成 纯 朴 。
凭 借 着 这 些 好 机 会 ， 邀 赏 清 都 绛 阙 ， 乘 我 胜 会 ， 脱 离 地 狱 的 大 笼 子 。
早 日 登 上 极 乐 ， 任 凭 逍 遥 ， 来 往 西 方 随 自 在 。
诗 说 ： 一 炉 永 寿 香 ， 几 卷 超 生 。
无 边 妙 法 宣 扬 ， 无 际 天 恩 沐 浴 。
冤 孽 全 部 消 除 ， 孤 魂 都 出 狱 。
希 望 保 全 我 们 的 国 家 ， 清 平 万 民 福 。
一 宿 晚 上 ， 景 色 已 经 过 了 。
第 二 天 早 上 ， 法 师 又 登 上 座 位 ， 聚 集 众 人 诵 读 经 书 ， 没 有 题 字 。
又 说 ： 南 海 普 陀 山 观 世 音 菩 萨 ， 自 己 领 悟 了 如 来 佛 的 旨 意 ， 在 长 安 城 去 访 求 佛 经 的 善 人 ， 时 间 久 了 ， 没 有 遇 到 真 正 有 德 行 的 人 。
忽 然 听 说 太 宗 宣 扬 善 果 ， 选 拔 高 僧 ， 举 行 大 会 。
又 见 到 法 师 的 坛 主 ， 就 是 江 流 儿 和 尚 ， 正 是 从 极 乐 中 降 下 来 的 佛 子 ， 又 是 他 原 来 引 导 送 他 投 胎 的 长 老 。
于 是 ， 大 喜 ， 大 喜 ， 就 把 佛 教 的 宝 贝 捧 上 大 街 上 ， 与 木 叉 买 卖 。
你 说 他 是 什 么 宝 贝 ？ 还 有 一 件 锦 异 宝 袈 裟 、 九 环 锡 杖 。
还 有 那 金 紧 禁 的 三 个 钳 儿 ， 秘 密 收 藏 起 来 ， 等 待 以 后 再 使 用 。
他 只 把 袈 裟 、 锡 杖 出 卖 。
长 安 城 里 ， 有 个 挑 选 不 中 的 愚 僧 ， 倒 有 几 贯 村 里 的 钱 钞 。
他 看 见 菩 萨 变 了 一 个 疮 的 形 状 ， 身 穿 破 鞋 ， 红 脚 光 着 头 ， 把 袈 裟 捧 定 ， 艳 丽 发 光 。 他 上 前 问 道 ： 那 和 尚 ， 你 的 袈 裟 要 卖 得 多 少 价 钱 ？ 菩 萨 说 ： 袈 裟 价 值 五 千 两 ， 锡 杖 价 值 二 千 两 。
那 个 愚 蠢 的 和 尚 笑 着 说 ： 这 两 个 和 尚 是 个 疯 子 ， 是 个 痴 子 ， 这 两 件 粗 糙 的 东 西 ， 就 卖 得 七 千 两 银 子 ， 只 是 除 非 穿 上 身 ， 长 生 不 老 ， 就 可 以 成 佛 作 祖 ， 也 可 以 得 不 到 这 许 多 ， 拿 了 去 ， 卖 不 成 。 那 菩 萨 更 不 争 吵 ， 和 木 叉 往 前 又 走 。
过 了 很 长 时 间 ， 来 到 东 华 门 前 ， 正 撞 着 宰 相 萧 王 禹 散 朝 回 来 。
那 菩 萨 公 然 不 回 避 ， 在 街 上 拿 着 袈 裟 ， 径 直 迎 接 宰 相 。
宰 相 勒 马 观 看 ， 见 袈 裟 艳 丽 发 光 ， 手 下 人 问 那 些 卖 袈 裟 的 要 价 是 多 少 ？ 菩 萨 说 ： 袈 裟 要 五 千 两 ， 锡 杖 要 二 千 两 。
萧 瑀 说 ： 有 什 么 好 的 地 方 ， 可 以 得 到 这 样 的 高 价 啊 菩 萨 说 ： 袈 裟 有 好 的 地 方 ， 有 不 好 的 地 方 ； 有 要 钱 的 地 方 ， 有 不 要 钱 的 地 方 。
萧 瑀 说 ： 什 么 好 ， 什 么 不 好 啊 菩 萨 说 ： 穿 上 了 我 袈 裟 ， 不 堕 入 地 狱 ， 不 遭 恶 毒 的 灾 难 ， 不 遭 虎 狼 的 灾 难 ， 就 是 好 处 ； 如 果 贪 淫 乐 祸 的 愚 僧 ， 不 斋 戒 的 和 尚 ， 毁 坏 经 书 诽 谤 佛 祖 的 凡 夫 ， 难 以 见 到 我 袈 裟 的 面 孔 ， 这 就 是 不 好 处 。
又 问 道 ： 为 什 么 要 钱 ， 不 要 钱 ？ 菩 萨 说 ： 不 遵 佛 法 ， 不 敬 三 宝 ， 强 买 袈 裟 、 锡 杖 ， 一 定 要 卖 它 七 千 两 ， 这 就 是 要 钱 ； 如 果 敬 重 三 宝 ， 见 善 就 随 喜 ， 就 可 以 承 受 佛 法 ， 承 受 了 。 我 将 袈 裟 、 锡 杖 送 给 他 ， 与 我 结 成 善 缘 ， 这 就 是 不 要 钱 。
萧 瑀 听 了 他 的 话 ， 更 加 增 添 了 春 色 ， 知 道 他 是 个 好 人 。
于 是 就 下 马 ， 和 菩 萨 以 礼 相 见 ， 并 口 说 ： 大 法 长 老 ， 宽 恕 我 萧 王 禹 的 罪 过 。
大 唐 皇 帝 十 分 喜 好 善 ， 满 朝 文 武 官 员 ， 没 有 不 奉 行 的 。
现 在 起 建 水 陆 大 会 ， 这 袈 裟 正 好 与 大 都 阐 陈 玄 奘 法 师 穿 用 。
吾 与 你 一 起 入 朝 拜 见 皇 帝 ， 看 见 皇 帝 的 去 来 。
菩 萨 欣 然 跟 着 他 ， 拽 着 他 转 步 ， 径 直 走 进 东 华 门 里 。
黄 门 官 转 奏 ， 承 蒙 圣 旨 宣 到 宝 殿 。
看 见 萧 瑀 带 着 两 个 螃 疮 和 尚 站 在 台 阶 下 ， 唐 王 问 道 ： 萧 瑀 来 奏 报 的 是 什 么 事 ？ 萧 瑀 俯 伏 在 台 阶 前 说 ： 我 走 出 了 东 华 门 前 ， 偶 然 遇 到 两 个 僧 人 ， 是 卖 袈 裟 和 锡 杖 的 。
我 想 法 师 玄 奘 可 以 穿 上 这 种 衣 服 ， 所 以 领 着 僧 人 的 启 奏 。
太 宗 大 喜 ， 便 问 ： 那 袈 裟 的 价 值 有 多 少 ？
菩 萨 和 木 叉 站 在 台 阶 下 ， 更 不 行 礼 ， 于 是 询 问 袈 裟 的 价 格 ， 木 叉 回 答 说 ： 袈 裟 五 千 两 ， 锡 杖 二 千 两 。
太 宗 说 ： 那 袈 裟 有 什 么 好 处 ， 就 可 以 值 得 许 多 钱 啊 菩 萨 说 ： 这 袈 裟 ， 龙 穿 一 缕 ， 免 除 大 鹏 吞 食 的 灾 难 ； 鹤 挂 一 丝 ， 得 到 超 凡 入 圣 的 妙 境 。
只 要 坐 的 地 方 ， 有 万 神 朝 拜 的 礼 仪 ， 凡 是 举 动 ， 有 七 个 佛 随 身 随 身 。
这 袈 裟 ， 是 用 冰 蚕 织 成 的 ， 抽 丝 抽 丝 ， 巧 匠 翻 腾 成 线 ， 仙 娥 织 成 ， 神 女 织 成 ， 方 方 簇 幅 绣 花 缝 。
片 片 相 互 帮 助 ， 堆 满 锦 。
玲 珑 散 碎 斗 妆 花 ， 颜 色 明 亮 飘 扬 光 彩 ， 喷 出 的 珍 贵 艳 丽 。
穿 上 满 身 红 雾 缭 绕 ， 脱 下 一 段 彩 云 飞 。
三 天 门 外 透 出 元 光 ， 五 岳 山 前 生 出 宝 气 。
重 重 地 镶 嵌 着 西 番 的 莲 花 ， 灼 灼 悬 挂 着 的 珠 星 、 斗 星 的 形 象 。
四 角 上 面 有 夜 明 珠 ， 堆 在 顶 上 有 一 颗 祖 母 绿 。
虽 然 没 有 完 全 照 照 原 来 的 本 体 ， 但 也 有 生 光 八 宝 聚 集 。
这 件 袈 裟 ， 闲 时 折 合 ， 遇 圣 才 穿 。
他 闲 暇 时 ， 就 把 它 折 成 ， 千 层 包 裹 ， 穿 透 了 虹 霓 ； 遇 到 圣 人 才 能 挖 开 ， 惊 动 了 天 神 鬼 怪 。
上 边 有 如 意 珠 、 摩 尼 珠 、 辟 尘 珠 、 定 风 珠 ， 又 有 那 红 玛 瑙 、 紫 珊 瑚 、 夜 明 珠 、 舍 利 子 。
偷 偷 月 光 沁 沁 白 色 ， 与 太 阳 争 红 色 。
一 股 仙 气 充 满 空 中 ， 一 朵 祥 光 捧 着 圣 上 。
一 股 仙 气 充 满 空 中 ， 照 彻 了 天 关 ； 一 朵 祥 光 捧 着 圣 人 ， 影 子 遍 布 了 世 界 。
照 山 川 ， 惊 虎 豹 ， 影 海 岛 ， 动 鱼 龙 。
沿 边 两 道 销 金 锁 ， 叩 领 连 环 白 玉 琮 。
《 诗 经 》 说 ： 三 宝 巍 巍 道 可 尊 ， 四 生 六 道 尽 评 论 。
明 心 明 理 修 养 人 天 的 法 则 ， 明 了 自 己 的 本 性 就 能 传 授 智 慧 灯 。
保 护 身 体 庄 严 金 世 界 ， 身 心 清 净 玉 壶 冰 。
自 从 佛 祖 制 袈 裟 以 后 ， 万 劫 之 中 谁 敢 断 绝 和 尚 ？ 唐 王 听 了 这 话 ， 立 即 命 人 打 开 袈 裟 ， 从 头 细 看 ， 果 然 是 一 件 好 东 西 。
他 说 ： 大 法 长 老 ， 实 在 不 骗 你 。
我 现 在 大 开 善 教 ， 广 种 福 田 ， 现 在 在 那 化 生 寺 聚 集 了 很 多 僧 人 ， 弘 扬 佛 法 。
其 中 有 一 个 很 有 德 行 的 人 ， 法 名 叫 玄 奘 。
朕 买 了 你 的 两 件 宝 物 ， 赐 给 他 们 受 用 。
菩 萨 听 了 这 话 ， 便 与 木 叉 合 掌 皈 依 ， 声 音 佛 号 ， 亲 自 上 启 说 ： 既 然 有 德 行 ， 贫 僧 愿 送 他 ， 决 不 要 钱 。
说 完 ， 抽 出 身 子 就 走 了 。
唐 王 急 着 把 萧 瑀 拉 住 ， 怏 怏 地 站 在 殿 上 ， 问 道 ： 你 原 来 说 袈 裟 五 千 两 ， 锡 杖 二 千 两 ， 你 见 朕 要 买 ， 就 不 要 钱 ， 岂 敢 说 朕 心 里 倚 仗 你 的 地 位 ， 强 要 你 的 物 品 ， 再 没 有 这 种 道 理 。
我 照 你 原 来 的 价 钱 来 赔 偿 ， 却 不 可 以 推 避 。
菩 萨 起 手 说 ： 贫 僧 有 愿 望 在 前 面 ， 希 望 说 果 真 有 敬 重 三 宝 ， 见 善 就 随 喜 ， 愿 意 皈 依 我 佛 ， 不 要 钱 ， 愿 送 给 他 。
现 在 看 到 陛 下 明 德 止 善 ， 敬 重 我 佛 门 ， 何 况 高 僧 有 德 行 ， 宣 扬 佛 法 ， 理 应 奉 上 ， 决 不 要 钱 。
贫 僧 愿 留 下 这 些 东 西 告 诉 我 回 去 。
唐 王 见 他 如 此 诚 恳 ， 非 常 高 兴 。
随 即 任 命 光 禄 寺 ， 大 摆 素 宴 酬 谢 。
尉 迟 菩 萨 又 坚 决 辞 谢 ， 不 肯 接 受 ， 随 即 离 去 ， 依 旧 在 望 都 土 地 庙 中 隐 居 不 再 题 写 。
又 说 太 宗 设 午 朝 ， 著 述 魏 徵 的 旨 意 ， 宣 布 玄 奘 入 朝 。
那 法 师 正 聚 集 众 人 登 上 佛 坛 ， 诵 读 经 书 诵 诵 偈 语 ， 一 听 就 有 旨 意 ， 随 即 下 到 佛 坛 整 理 衣 服 ， 与 魏 征 一 同 前 去 拜 见 皇 帝 。
太 宗 说 ： 求 证 善 事 ， 有 劳 法 师 ， 无 物 酬 谢 。
早 些 时 候 ， 萧 瑀 迎 接 二 位 和 尚 ， 希 望 送 给 他 一 套 锦 缎 、 异 宝 袈 裟 、 九 环 锡 杖 一 支 。
现 在 特 地 召 见 法 师 ， 领 他 去 受 用 。
玄 奘 叩 头 谢 恩 。
太 宗 说 ： 法 师 如 果 不 抛 弃 ， 可 以 穿 上 去 给 我 看 看 。
于 是 长 老 就 把 袈 裟 抖 开 ， 披 在 身 上 ， 手 里 拿 着 锡 杖 ， 侍 立 在 阶 前 。
君 臣 之 间 ， 各 自 欢 喜 。
诚 然 是 如 来 佛 子 。
你 看 他 ， 凛 凛 威 容 ， 多 雅 秀 ， 佛 衣 可 以 身 体 如 裁 剪 。
光 辉 艳 丽 充 满 乾 坤 ， 彩 虹 缤 纷 凝 结 宇 宙 。
明 珠 上 下 排 列 ， 层 层 金 线 穿 透 前 后 。
兜 罗 四 面 锦 绣 ， 沿 边 的 锦 缎 ， 万 种 稀 奇 ， 铺 上 了 绮 绣 。
八 宝 妆 花 ， 缚 钮 丝 ， 金 环 束 领 攀 绒 。
佛 天 的 大 小 分 别 高 低 ， 星 象 的 尊 卑 分 别 左 右 。
玄 奘 法 师 非 常 有 缘 缘 ， 现 在 我 现 在 的 这 些 东 西 可 以 承 受 。
浑 如 极 乐 活 阿 罗 ， 赛 过 西 方 真 觉 秀 。
锡 杖 铿 锵 斗 九 环 ， 毗 卢 帽 映 照 得 丰 厚 。
如 果 真 是 佛 子 不 虚 传 ， 胜 似 菩 提 ， 没 有 欺 诈 。
当 时 文 武 官 员 都 在 阶 前 都 很 高 兴 。
太 宗 非 常 高 兴 ， 就 穿 着 法 师 袈 裟 ， 拿 着 宝 杖 ， 又 赐 给 两 队 仪 从 ， 让 他 们 上 大 街 行 道 ， 往 寺 里 去 ， 就 像 中 状 元 夸 官 一 样 。
去 玄 奘 再 拜 谢 恩 ， 在 那 大 街 上 ， 发 出 激 烈 的 声 音 ， 摇 摇 摇 动 。
你 看 那 些 长 安 城 里 的 商 人 、 公 子 王 孙 、 墨 客 、 文 人 、 大 男 小 女 ， 没 有 不 争 相 夸 耀 ， 都 说 ： 好 的 法 师 ， 真 是 个 活 罗 汉 下 降 ， 活 菩 萨 临 世 。
玄 奘 径 直 来 到 寺 里 ， 僧 人 下 榻 来 迎 接 。
一 见 到 他 披 着 袈 裟 ， 拿 着 锡 杖 ， 都 说 是 地 藏 王 来 了 ， 各 自 归 依 ， 在 左 右 侍 奉 。
玄 奘 上 殿 ， 点 燃 香 礼 佛 。
又 对 众 人 感 激 述 说 圣 恩 已 经 完 毕 ， 各 自 回 到 禅 座 。
又 不 觉 红 色 的 车 轮 向 西 坠 落 。
正 是 那 样 ， 日 落 烟 迷 草 树 ， 帝 都 钟 鼓 初 鸣 。
呜 呜 三 声 ， 断 人 行 。
前 后 街 前 寂 静 无 声 。
上 层 楼 阁 辉 煌 灯 火 ， 孤 村 寂 静 无 声 。
禅 僧 入 定 ， 研 究 残 经 。
正 好 炼 魔 修 身 养 性 。
光 阴 凝 聚 ， 却 应 当 七 天 正 会 。
玄 奘 又 上 表 请 唐 王 焚 香 。
这 时 ， 善 声 遍 布 天 下 。
太 宗 立 即 排 驾 ， 率 领 文 武 多 官 、 后 妃 国 戚 ， 早 早 赶 到 寺 里 。
那 一 城 的 人 ， 不 论 大 小 尊 卑 ， 都 到 寺 院 听 讲 。
当 有 位 菩 萨 和 木 叉 说 ： 今 天 是 水 陆 交 会 ， 用 一 七 个 接 着 七 七 个 ， 就 可 以 了 。
我 和 你 杂 在 众 人 之 中 ， 一 是 看 他 的 那 样 ， 二 是 看 金 蝉 子 可 有 福 ， 穿 我 的 宝 贝 ， 三 是 听 他 讲 的 是 那 一 门 经 法 。
两 个 人 随 即 投 到 寺 里 。
正 是 因 为 有 缘 得 以 遇 到 旧 相 识 ， 般 若 还 归 本 道 场 。
进 入 寺 里 观 看 ， 真 的 是 天 朝 大 国 ， 果 胜 袈 裟 婆 。
赛 过 祇 园 舍 卫 ， 也 不 亚 于 上 刹 招 提 。
那 一 派 仙 人 的 声 音 响 亮 ， 佛 号 喧 哗 。
这 位 菩 萨 直 到 多 宝 台 边 ， 果 然 是 明 智 金 蝉 的 神 像 。
《 诗 经 》 说 ： 万 象 澄 明 绝 点 尘 埃 ， 大 典 玄 奘 坐 高 台 。
超 生 孤 魂 暗 中 到 来 ， 听 法 高 流 市 上 来 。
施 物 应 机 ， 心 路 遥 远 ， 出 生 随 意 ， 藏 门 开 。
对 着 观 看 ， 讲 出 无 量 的 法 则 ， 老 幼 人 人 都 心 怀 喜 悦 。
又 有 诗 道 ： 因 游 法 界 讲 堂 中 ， 逢 见 相 知 不 俗 同 。
尽 说 眼 前 的 千 万 事 ， 又 谈 论 尘 世 的 许 多 功 德 。
法 云 的 容 貌 舒 展 群 岳 ， 教 网 张 罗 满 太 空 。
检 点 人 生 归 善 念 ， 纷 纷 天 雨 落 花 红 。
那 法 师 在 台 上 念 一 会 《 受 生 度 亡 经 》 ， 谈 一 遍 《 安 邦 天 宝 篆 》 ， 又 宣 读 一 卷 《 劝 修 功 卷 》 。
这 位 菩 萨 从 近 前 来 ， 拍 着 宝 台 ， 厉 声 大 叫 道 ： 那 和 尚 ， 你 只 会 谈 小 乘 教 法 ， 难 道 可 以 谈 大 乘 吗 ？ 玄 奘 听 了 ， 心 中 非 常 高 兴 ， 翻 身 跳 下 台 来 ， 对 菩 萨 伸 手 说 ： 老 师 父 ， 弟 子 失 去 瞻 仰 多 罪 。
见 前 面 的 大 众 和 尚 ， 都 讲 的 是 小 乘 法 ， 却 不 知 道 大 乘 教 法 是 怎 样 的 ？
菩 萨 说 ： 你 这 个 小 乘 教 法 ， 度 不 得 灭 亡 的 人 超 升 ， 只 可 以 浑 俗 和 光 而 已 。
我 有 大 乘 佛 法 三 藏 ， 能 超 脱 亡 者 升 天 ， 能 度 脱 苦 难 的 人 ， 能 修 炼 无 量 寿 身 ， 能 做 无 来 无 去 。
正 在 讲 经 的 地 方 ， 有 个 叫 那 司 香 巡 堂 的 官 急 忙 上 奏 唐 王 说 ： 法 师 正 在 讲 论 妙 法 ， 被 两 个 疥 癣 的 游 僧 拽 下 来 ， 乱 说 胡 话 。
阎 王 命 令 把 他 抓 来 。
只 见 有 许 多 人 把 两 个 和 尚 推 进 后 法 堂 ， 见 了 太 宗 ， 那 个 僧 人 手 也 不 起 ， 拜 也 不 拜 ， 仰 面 说 ： 陛 下 问 我 什 么 事 ， 唐 王 却 认 得 他 ， 说 ： 你 是 前 日 送 袈 裟 的 和 尚 ？ 菩 萨 说 ： 正 是 。
太 宗 说 ： 你 既 然 来 此 处 听 讲 ， 只 应 吃 些 斋 就 了 ， 为 什 么 和 我 法 师 乱 讲 ， 扰 乱 经 堂 ， 误 了 我 佛 事 呢 ？
我 有 大 乘 佛 法 三 藏 ， 可 以 度 脱 苦 难 ， 寿 命 永 远 不 坏 。
太 宗 神 色 高 兴 地 问 道 ： 你 们 大 乘 佛 法 在 哪 里 ？ 菩 萨 说 ： 在 大 西 天 竺 国 大 雷 音 寺 ， 能 解 除 百 冤 的 冤 情 ， 能 消 除 无 妄 的 灾 难 。
太 宗 说 ： 你 可 以 记 得 吗 ？ 菩 萨 说 ： 我 记 得 。
太 宗 非 常 高 兴 地 说 ： 教 法 师 引 导 我 去 ， 请 上 台 开 讲 。
那 菩 萨 带 着 木 叉 ， 飞 上 高 台 ， 就 踏 着 祥 云 ， 直 到 九 霄 ， 现 出 救 苦 的 本 身 ， 托 付 了 净 瓶 杨 柳 。
左 边 是 个 木 叉 惠 岸 ， 拿 着 棍 子 ， 抖 擞 精 神 。
喜 的 唐 王 朝 天 行 礼 拜 礼 ， 众 文 武 官 员 跪 地 焚 香 。
满 寺 中 的 僧 尼 、 尼 姑 、 道 俗 、 士 人 、 工 匠 、 商 人 ， 没 有 一 个 人 不 跪 拜 祈 祷 说 ： 好 菩 萨 ， 好 菩 萨 啊 。
只 见 那 些 祥 瑞 的 云 气 散 开 缤 纷 ， 祥 光 护 护 法 身 。
九 霄 华 汉 里 ， 现 出 女 真 人 。
那 菩 萨 ， 头 上 戴 着 一 顶 金 叶 纽 、 翠 花 铺 、 放 出 金 光 ， 生 祥 瑞 气 的 垂 珠 缨 络 ； 身 上 穿 着 淡 淡 色 、 浅 浅 妆 、 盘 金 龙 、 飞 彩 凤 的 结 素 袍 袍 ； 胸 前 挂 着 一 面 对 月 明 、 舞 清 风 、 杂 宝 珠 、 攒 翠 玉 的 砌 香 环 佩 ； 腰 间 系 着 一 条 冰 蚕 丝 、 织 金 边 、 织 彩 云 、 催 促 瑶 海 的 锦 绣 丝 裙 ； 面 前 又 领 着 一 个 飞 东 洋 、 遨 游 遍 世 、 感 恩 德 行 孝 道 。
手 里 有 一 个 施 恩 救 世 的 宝 瓶 ， 瓶 里 插 着 一 枝 洒 青 霄 ， 撒 大 恶 ， 扫 开 残 雾 垂 杨 柳 。
玉 环 穿 穿 绣 带 ， 金 莲 脚 下 深 。
三 天 后 才 出 入 。
其 所 以 是 ， 乃 是 救 苦 救 难 的 观 世 音 。
喜 欢 的 唐 太 宗 忘 了 江 山 ， 喜 爱 的 那 文 武 官 员 失 去 朝 廷 礼 仪 ， 大 概 是 许 多 人 都 念 南 无 观 世 音 菩 萨 。
太 宗 立 即 传 旨 ， 教 巧 手 绘 画 菩 萨 的 真 像 。
圣 旨 一 声 ， 选 出 一 个 画 神 画 圣 、 远 见 高 明 的 吴 道 子 ， 这 个 人 就 是 后 来 在 凌 烟 阁 画 功 臣 的 人 。
当 时 展 开 妙 笔 ， 画 出 真 形 。
那 菩 萨 的 祥 云 渐 渐 离 开 了 ， 一 会 儿 就 看 不 见 了 金 光 。
只 见 在 半 空 中 滴 滴 滴 下 一 张 简 帖 ， 上 面 有 几 句 颂 子 ， 写 得 十 分 明 白 。
颂 道 ： 礼 上 大 唐 君 ， 西 方 有 美 妙 的 文 章 。
行 程 十 万 八 千 里 ， 大 乘 进 军 。
此 经 回 到 上 国 ， 能 超 出 鬼 群 。
如 果 有 人 肯 离 开 的 ， 请 求 正 果 金 身 。
太 宗 见 了 颂 子 ， 立 即 命 令 众 位 僧 人 说 ： 暂 且 收 集 胜 会 ， 等 我 派 人 取 得 《 大 乘 经 》 来 ， 再 次 秉 持 丹 诚 ， 重 修 善 果 。
众 官 员 无 不 遵 从 。
当 时 在 寺 中 问 道 ： 谁 肯 领 我 的 旨 意 ， 上 西 天 拜 佛 求 经 ？ 问 不 了 ， 旁 边 闪 过 法 师 ， 皇 帝 上 前 施 礼 说 ： 贫 僧 没 有 才 能 ， 愿 效 犬 马 之 劳 ， 与 陛 下 求 取 真 经 ， 祈 求 保 证 我 王 的 江 山 永 远 巩 固 。
唐 王 大 喜 ， 皇 上 上 前 将 御 手 扶 起 来 说 ： 法 师 果 真 能 把 忠 贤 尽 忠 ， 不 怕 路 途 遥 远 ， 跋 涉 山 川 ， 我 愿 意 与 你 拜 为 兄 弟 。
玄 奘 叩 头 谢 恩 。
唐 王 果 然 是 十 分 贤 德 ， 就 走 到 那 寺 里 的 佛 像 前 ， 和 玄 奘 拜 了 四 拜 ， 口 称 ： 御 弟 圣 僧 。
玄 奘 感 谢 不 尽 地 说 道 ： 陛 下 ， 贫 僧 有 什 么 德 行 ， 怎 么 敢 承 蒙 天 恩 眷 顾 我 这 样 ， 我 这 一 去 ， 必 定 要 捐 躯 竭 力 ， 直 到 西 天 ， 得 不 到 西 天 ， 得 不 到 真 经 ， 即 使 死 也 不 敢 回 国 ， 永 远 堕 入 地 狱 。
随 即 在 佛 前 点 香 ， 以 此 为 誓 。
唐 王 非 常 高 兴 ， 立 即 命 令 他 们 回 去 ， 等 到 选 择 好 的 日 子 ， 发 出 文 书 出 发 ， 于 是 驾 回 各 自 散 去 。
玄 奘 也 回 到 洪 福 寺 里 。
那 本 寺 里 有 很 多 僧 人 和 几 个 弟 弟 ， 早 就 听 到 佛 经 的 事 ， 都 来 相 见 ， 于 是 问 他 ： 发 誓 愿 上 西 天 ， 确 实 吗 ？ 玄 奘 说 ： 是 真 实 的 。
他 的 弟 弟 说 ： 师 父 呵 ， 曾 经 听 人 说 ， 西 天 路 远 ， 更 多 虎 豹 妖 魔 。
只 怕 有 去 无 回 ， 难 保 身 命 。
玄 奘 说 ： 我 已 经 发 了 大 誓 大 愿 ， 不 取 真 经 ， 永 堕 沉 沦 地 狱 。
大 抵 是 受 王 的 恩 宠 ， 不 得 不 尽 忠 报 国 罢 了 。
我 此 去 ， 真 是 渺 茫 茫 茫 ， 吉 凶 难 定 。
又 说 ： 徒 弟 们 ， 我 去 之 后 ， 有 时 三 二 年 ， 有 时 五 七 年 ， 只 看 那 山 门 里 的 松 树 枝 头 向 东 ， 我 立 即 回 来 ， 不 然 ， 就 绝 不 回 去 了 。
众 位 徒 弟 将 这 些 话 切 切 地 记 下 来 。
次 早 ， 太 宗 设 朝 ， 召 集 文 武 官 员 ， 写 了 取 经 文 牒 ， 使 用 通 行 宝 印 。
有 个 钦 天 监 上 奏 说 ： 今 天 是 人 专 占 吉 星 ， 可 以 出 去 远 道 。
唐 王 大 喜 。
又 见 黄 门 官 上 奏 说 ： 御 弟 法 师 在 门 外 听 候 圣 旨 。
随 即 在 宝 殿 宣 读 道 ： 御 弟 ， 今 天 是 出 行 的 吉 日 。
其 所 以 不 得 之 ， 则 不 得 之 。
朕 又 有 一 个 紫 金 钵 盂 ， 送 你 途 中 化 斋 使 用 。
再 选 两 个 长 行 的 随 从 。
又 有 一 匹 银 马 ， 送 给 我 远 行 的 脚 力 。
你 可 以 就 此 行 。
玄 奘 非 常 高 兴 ， 立 即 谢 了 恩 ， 领 会 了 事 情 ， 再 也 没 有 留 滞 的 意 思 。
唐 王 排 着 车 驾 ， 与 多 官 一 同 送 到 关 外 。
只 见 那 洪 福 寺 的 僧 人 和 众 位 僧 人 带 着 玄 奘 的 冬 夏 衣 服 ， 都 送 到 关 外 。
唐 王 见 了 ， 先 教 他 收 拾 行 李 、 马 匹 ， 然 后 让 官 员 拿 着 酒 壶 斟 酒 。
太 宗 举 起 酒 杯 ， 又 问 道 ： 御 弟 的 雅 号 很 称 呼 ， 玄 奘 说 ： 我 是 个 贫 僧 出 家 人 ， 不 敢 称 号 。
太 宗 说 ： 当 时 的 菩 萨 说 ， 西 天 有 经 过 三 藏 。
御 弟 可 指 着 经 书 取 号 ， 号 作 三 藏 ， 怎 么 样 ？ 玄 奘 又 谢 恩 ， 接 过 御 酒 说 ： 陛 下 ， 酒 是 僧 家 的 一 戒 ， 贫 僧 自 己 是 人 ， 不 会 喝 酒 。
太 宗 说 ： 今 天 的 行 动 ， 与 其 他 的 事 情 不 同 ， 这 是 素 酒 ， 只 喝 这 一 杯 ， 以 尽 我 奉 送 的 心 意 。
三 藏 不 敢 不 接 受 ， 接 过 酒 ， 正 等 要 喝 酒 ， 只 见 太 宗 低 着 头 ， 用 御 手 拾 起 一 撮 尘 土 ， 弹 进 酒 中 。
三 藏 不 理 解 他 的 意 思 ， 太 宗 笑 着 说 ： 御 弟 呵 ， 这 一 去 ， 到 西 天 ， 多 时 可 以 回 来 ？ 三 藏 说 ： 只 在 三 年 ， 径 直 回 上 国 ？
太 宗 说 ： 我 时 间 久 了 ， 年 龄 已 经 很 久 了 ， 山 路 遥 远 ， 你 可 以 进 献 此 酒 ， 宁 愿 恋 本 乡 一 捻 土 地 ， 也 不 要 爱 别 乡 万 两 金 子 。
三 藏 这 才 明 白 捻 土 的 意 思 ， 又 谢 恩 喝 完 了 ， 辞 谢 出 关 后 离 开 了 。
唐 王 驾 车 回 京 。
我 最 终 不 知 道 此 去 如 何 ， 暂 且 听 下 回 分 解 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第一三回}     陷虎穴金星解厄　　雙叉嶺伯欽留僧

詩曰：
　　　　大有唐王降敕封，欽差玄奘問禪宗。
　　　　堅心磨琢尋龍穴，著意修持上鷲峰。
　　　　邊界遠遊多少國，雲山前度萬千重。
　　　　自今別駕投西去，秉教迦持悟大空。

卻說三藏自貞觀十三年九月望前三日，蒙唐王與多官送出長安關外。一二日馬不
停蹄，早至法門寺。本寺住持上房長老，帶領眾僧有五百餘人，兩邊羅列，接至
裏面，相見獻茶。茶罷進齋，齋後不覺天晚。正是那：
　　　　影動星河近，月明無點塵。
　　　　雁聲鳴遠漢，砧韻響西鄰。
　　　　歸鳥棲枯樹，禪僧講梵音。
　　　　蒲團一榻上，坐到夜將分。

眾僧們燈下議論佛門定旨，上西天取經的原由：有的說水遠山高，有的說路多虎
豹﹔有的說峻嶺陡崖難度，有的說毒魔惡怪難降。三藏箝口不言，但以手指自心
，點頭幾度。眾僧們莫解其意，合掌請問道：「法師指心點頭者，何也？」三藏
答曰：「心生，種種魔生﹔心滅，種種魔滅。我弟子曾在化生寺對佛說下洪誓大
願，不由我不盡此心。這一去，定要到西天，見佛求經，使我們法輪回轉，願聖
主皇圖永固。」眾僧聞得此言，人人稱羨，個個宣揚，都叫一聲：「忠心赤膽大
闡法師！」誇讚不盡，請師入榻安寐。

早又是竹敲殘月落，雞唱曉雲生。那眾僧起來，收拾茶水、早齋。玄奘遂穿了袈
裟，上正殿，佛前禮拜道：「弟子陳玄奘，前往西天取經，但肉眼愚迷，不識活
佛真形。今願立誓：路中逢廟燒香，遇佛拜佛，遇塔掃塔。但願我佛慈悲，早現
丈六金身，賜真經，留傳東土。」祝罷，回方丈進齋。齋畢，那二從者整頓了鞍
馬，促趲行程。三藏出了山門，辭別眾僧。眾僧不忍分別，直送有十里之遙，噙
淚而返。三藏遂直西前進。正是那季秋天氣，但見：
數村木落蘆花碎，幾樹楓楊紅葉墜。路途煙雨故人稀，黃菊麗，山骨細，水寒荷
破人憔悴。白蘋紅蓼霜天雪，落霞孤鶩長空墜。依稀黯淡野雲飛，玄鳥去，賓鴻
至,嘹嘹嚦嚦聲宵碎。

師徒們行了數日，到了鞏州城，早有鞏州合屬官吏人等迎接入城中。安歇一夜，
次早出城前去。一路饑餐渴飲，夜住曉行，兩三日，又至河州衛。此乃是大唐的
山河邊界。早有鎮邊的總兵與本處僧道，聞得是欽差御弟法師上西方見佛，無不
恭敬。接至裏面供給了，著僧綱請往福原寺安歇。本寺僧人，一一參見，安排晚
齋。齋畢，吩咐二從者飽喂馬匹，天不明就行。

及雞方鳴，隨喚從者，卻又驚動寺僧，整治茶湯齋供。齋罷，出離邊界。這長老
心忙，太起早了。原來此時秋深時節，雞鳴得早，只好有四更天氣。一行三人，
連馬四口，迎著清霜，看著明月，行有數十里遠近，見一山嶺，只得撥草尋路，
說不盡崎嶇難走，又恐怕錯了路徑。正疑思之間，忽然失足，三人連馬都跌落坑
坎之中。三藏心慌，從者膽戰。卻才悚懼，又聞得裏面哮吼高呼，叫：「拿將來
！拿將來！」只見狂風滾滾，擁出五六十個妖邪，將三藏、從者揪了上去。這法
師戰戰兢兢的偷眼觀看，上面坐的那魔王十分兇惡。真個是：
雄威身凜凜，猛氣貌堂堂。電目飛光艷，雷聲振四方。鋸牙舒口外，鑿齒露腮旁。
錦繡圍身體，文斑裹脊梁。鋼鬍稀見肉，鉤爪利如霜。東海黃公懼，南山白額王。

諕得個三藏魂飛魄散，二從者骨軟筋麻。魔王喝令綁了。眾妖一齊將三人用繩索
綁縛。正要安排吞食，只聽得外面喧嘩，有人來報：「熊山君與特處士二位來也。」
三藏聞言，抬頭觀看，前走的是一條黑漢。你道他是怎生模樣：
　　　　雄豪多膽量，輕健夯身軀。
　　　　涉水惟兇力，跑林逞怒威。
　　　　向來符吉夢，今獨露英姿。
　　　　綠樹能攀折，知寒善諭時。
　　　　准靈惟顯處，故此號山君。
　　又見那後邊來的是一條胖漢。你道怎生模樣：
　　　　嵯峨雙角冠，端肅聳肩背。
　　　　性服青衣穩，蹄步多遲滯。
　　　　宗名父作牯，原號母稱牸。
　　　　能為田者功，因名特處士。

這兩個搖搖擺擺，走入裏面，慌得那魔王奔出迎接。熊山君道：「寅將軍一向得
意，可賀，可賀。」特處士道：「寅將軍丰姿勝常，真可喜，真可喜。」魔王道
：「二公連日如何？」山君道：「惟守素耳。」處士道：「惟隨時耳。」三個敘
罷，各坐談笑。

只見那從者綁得痛切悲啼。那黑漢道：「此三者何來？」魔王道：「自送上門來
者。」處士笑云：「可能待客否？」魔王道：「奉承，奉承。」山君道：「不可
盡用，食其二，留其一可也。」魔王領諾，即呼左右，將二從者剖腹剜心，剁碎
其屍：將首級與心肝奉獻二客，將四肢自食，其餘骨肉分給各妖。只聽得嘓啅之
聲，真似虎啖羊羔，霎時食盡。把一個長老幾乎諕死。這才是初出長安第一場苦
難。

正愴慌之間，漸漸的東方發白。那二怪至天曉方散，俱道：「今日厚擾，容日竭
誠奉酬。」方一擁而退。

不一時，紅日高昇，三藏昏昏沉沉，也辨不得東西南北。正在那不得命處，忽然
見一老叟，手持拄杖而來。走上前，用手一拂，繩索皆斷。對面吹了一口氣，三
藏方甦，跪拜於地道：「多謝老公公，搭救貧僧性命。」老叟答禮道：「你起來
。你可曾疏失了甚麼東西？」三藏道：「貧僧的從人已是被怪食了。只不知行李
、馬匹在於何處？」老叟用杖指道：「那廂不是一匹馬、兩個包袱？」三藏回頭
看時，果是他的物件，並不曾失落，心才略放下些。問老叟曰：「老公公，此處
是甚所在？公公何由在此？」老叟道：「此是雙叉嶺，乃虎狼巢穴處。你為何墮
此？」三藏道：「貧僧雞鳴時，出河州衛界，不料起得早了，冒霜撥露，忽失落
此地。見一魔王，兇頑太甚，將貧僧與二從者綁了。又見一條黑漢，稱是熊山君﹔
一條胖漢，稱是特處士：走進來，稱那魔王是寅將軍。他三個把我二從者吃了，
天光才散。不想我是那裏有這大緣大分，感得老公公來此救我？」老叟道：「處
士者，是個野牛精；山君者，是個熊羆精；寅將軍者，是個老虎精。左右妖邪，
盡都是山精樹鬼、怪獸蒼狼。只因你的本性元明，所以吃不得你。你跟我來，引
你上路。」

三藏不勝感激，將包袱捎在馬上，牽著韁繩，相隨老叟徑出了坑坎之中，走上大
路。卻將馬拴在道旁草頭上，轉身拜謝那公公，那公公遂化作一陣清風，跨一隻
硃頂白鶴，騰空而去。只見風飄飄遺下一張簡帖，書上四句頌子。頌子云：
　　　　吾乃西天太白星，特來搭救汝生靈。
　　　　前行自有神徒助，莫為艱難報怨經。

三藏看了，對天禮拜道：「多謝金星，度脫此難。」拜畢，牽了馬匹，獨自個孤
孤悽悽，往前苦進。這嶺上，真個是：
寒颯颯雨林風，響潺潺澗下水。香馥馥野花開，密叢叢亂石磊。鬧嚷嚷鹿與猿，
一隊隊獐和麂。喧雜雜鳥聲多，靜悄悄人事靡。那長老，戰兢兢心不寧；這馬兒
，力怯怯蹄難舉。

三藏捨身拚命，上了那峻嶺之間。行經半日，更不見個人煙村舍。一則腹中饑了，
二則路又不平。正在危急之際，只見前面有兩隻猛虎咆哮，後邊有幾條長蛇盤繞。
左有毒蟲，右有怪獸。三藏孤身無策，只得放下身心，聽天所命。又無奈那馬腰
軟蹄彎，即便跪下，伏倒在地，打又打不起，牽又牽不動。苦得個法師襯身無地
，真個有萬分悽楚，已自分必死，莫可奈何。

卻說他雖有災迍，卻有救應。正在那不得命處，忽然見毒蟲奔走，妖獸飛逃，猛
虎潛蹤，長蛇隱跡。三藏抬頭看時，只見一人，手執鋼叉，腰懸弓箭，自那山坡
前轉出，果然是一條好漢。你看他：
頭上戴一頂艾葉花斑豹皮帽，身上穿一領羊絨織錦叵羅衣，腰間束一條獅蠻帶，
腳下屣一對麂皮靴。環眼圓睛如弔客，圈鬚亂擾似河奎。懸一囊毒藥弓矢，拿一
桿點鋼大叉。雷聲震破山蟲膽，勇猛驚殘野雉魂。

三藏見他來得漸近，跪在路傍，合掌高叫道：「大王救命！大王救命！」那條漢
到邊前，放下鋼叉，用手攙起道：「長老休怕。我不是歹人，我是這山中的獵戶
，姓劉名伯欽，綽號鎮山太保。我才自來，要尋兩隻山蟲食用。不期遇著你，多
有沖撞。」三藏道：「貧僧是大唐駕下欽差，往西天拜佛求經的和尚。適間來到
此處，遇著些狼虎蛇蟲，四邊圍繞，不能前進。忽見太保來，眾獸皆走，救了貧
僧性命，多謝，多謝。」伯欽道：「我在這裏住人，專倚打些狼虎為生，捉些蛇
蟲過活，故此眾獸怕我走了。你既是唐朝來的，與我都是鄉里。此間還是大唐的
地界，我也是唐朝的百姓，我和你同食皇王的水土，誠然是一國之人。你休怕，
跟我來，到我舍下歇馬，明朝我送你上路。」三藏聞言，滿心歡喜，謝了伯欽，
牽馬隨行。

過了山坡，又聽得呼呼風響。伯欽道：「長老休走，坐在此間。風響處，是個山
貓來了，等我拿他家去管待你。」三藏見說，又膽戰心驚，不敢舉步。那太保執
了鋼叉，拽開步，迎將上去。只見一隻斑斕虎，對面撞見，他看見伯欽，急回頭
就走。這太保霹靂一聲，咄道：「那業畜那裏走！」那虎見趕得急，轉身掄爪撲
來。這太保三股叉舉手迎敵。諕得個三藏軟癱在草地。這和尚自出娘肚皮，那曾
見這樣凶險的勾當。太保與那虎在那山坡下，人虎相持，果是一場好鬥。但見：
怒氣紛紛，狂風滾滾。怒氣紛紛，太保衝冠多膂力﹔狂風滾滾，斑彪逞勢噴紅塵。
那一個張牙舞爪，這一個轉步回身。三股叉擎天幌日，千花尾擾霧雲飛。這一個
當胸亂刺，那一個劈面來吞。閃過的再生人道，撞著的定見閻君。只聽得那斑彪
哮吼，太保聲狠。斑彪哮吼，振裂山川驚鳥獸﹔太保聲狠，喝開天府現星辰。那
一個金睛怒出，這一個壯膽生嗔。可愛鎮山劉太保，堪誇據地獸之君。人虎貪生
爭勝負，些兒有慢喪三魂。

他兩個鬥了有一個時辰，只見那虎爪慢腰鬆，被太保舉叉平胸刺倒。可憐呵，鋼
叉尖穿透心肝，霎時間血流滿地。揪著耳朵，拖上路來。好男子，氣不連喘，面
不改色，對三藏道：「造化，造化。這隻山貓，勾長老食用一日。」三藏誇讚不
盡道：「太保真山神也！」伯欽道：「有何本事，敢勞過獎？這個是長老的洪福
。去來，趕早兒剝了皮，煮些肉，管待你也。」

他一隻手執著叉，一隻手拖著虎，在前引路。三藏牽著馬，隨後而行。迤行過山
坡，忽見一座山莊。那門前真個是：
參天古樹，漫路荒籐。萬壑風塵冷，千崖氣象奇。一徑野花香襲體，數竿幽竹綠
依依。草門樓，籬笆院，堪描堪畫﹔石板橋，白土壁，真樂真稀。秋容蕭索，爽
氣孤高。道傍黃葉落，嶺上白雲飄。疏林內山禽聒聒，莊門外細犬嘹嘹。

伯欽到了門首，將死虎擲下，叫：「小的們何在？」只見走出三四個家僮，都是
怪形惡相之類，上前拖拖拉拉，把隻虎扛將進去。伯欽吩咐教趕早剝了皮，安排
將來待客。復回頭迎接三藏進內，彼此相見，三藏又拜謝伯欽厚恩憐憫救命。伯
欽道：「同鄉之人，何勞致謝。」坐定茶罷，有一老嫗領著一個媳婦，對三藏進
禮。伯欽道：「此是家母、小妻。」三藏道：「請令堂上坐，貧僧奉拜。」老嫗
道：「長老遠客，各請自珍，不勞拜罷。」伯欽道：「母親呵，他是唐王駕下，
差往西天見佛求經者。適間在嶺頭上遇著孩兒，孩兒念一國之人，請他來家歇馬
，明日送他上路。」老嫗聞言，十分懽喜道：「好，好，好。就是請他，不得這
般恰好。明日你父親週忌，就浼長老做些好事，念卷經文，到後日送他去罷。」
這劉伯欽雖是一個殺虎手，鎮山的太保，他卻有些孝順之心。聞得母言，就要安
排香紙，留住三藏。

說話間，不覺的天色將晚。小的們排開桌凳，拿幾盤爛熟虎肉，熱騰騰的放在上
面。伯欽請三藏權用，再另辦飯。三藏合掌當胸道：「善哉！貧僧不瞞太保說，
自出娘胎，就做和尚，更不曉得吃葷。」伯欽聞得此說，沉吟了半晌道：「長老
，寒家歷代以來，不曉得吃素。就是有些竹筍，採些木耳，尋些乾菜，做些豆腐
，也都是獐鹿虎豹的油煎，卻無甚素處。有兩眼鍋灶，也都是油膩透了。這等奈
何？反是我請長老的不是。」三藏道：「太保不必多心，請自受用。我貧僧就是
三五日不吃飯，也可忍餓，只是不敢破了齋戒。」伯欽道：「倘或餓死，卻如之
何？」三藏道：「感得太保天恩，搭救出虎狼叢裏，就是餓死，也強如喂虎。」

伯欽的母親聞說，叫道：「孩兒不要與長老閑講，我自有素物，可以管待。」伯
欽道：「素物何來？」母親道：「你莫管我，我自有素的。」叫媳婦將小鍋取下
，著火燒了油膩，刷了又刷，洗了又洗，卻仍安在灶上。先燒半鍋滾水，別用。
卻又將些山地榆葉子，著水煎作茶湯。然後將些黃粱粟米，煮起飯來。又把些乾
菜煮熟。盛了兩碗，拿出來鋪在桌上。老母對著三藏道：「長老請齋。這是老身
與兒婦，親自動手整理的些極潔極淨的茶飯。」三藏下來謝了，方才上坐。

那伯欽另設一處，鋪排些沒鹽沒醬的老虎肉、香獐肉、蟒蛇肉、狐狸肉、兔肉，
點剁鹿肉乾巴，滿盤滿碗的陪著三藏吃齋。方坐下，心欲舉箸，只見三藏合掌誦
經，諕得個伯欽不敢動箸，急起身立在旁邊。三藏念不數句，卻教請齋。伯欽道
：「你是個念短頭經的和尚？」三藏道：「此非是經，乃是一卷揭齋之咒。」伯
欽道：「你們出家人，偏有許多計較，吃飯便也念誦念誦。」

吃了齋飯，收了盤碗，漸漸天晚。伯欽引著三藏出中宅，到後邊走走。穿過夾道，
有一座草亭。推開門，入到裏面。只見那四壁上掛幾張強弓硬弩，插幾壺箭﹔過
梁上搭兩塊血腥的虎皮﹔牆根頭插著許多槍刀叉棒﹔正中間設兩張坐器。伯欽請
三藏坐坐。三藏見這般兇險腌臢，不敢久坐，遂出了草亭。又往後再行，是一座
大園藏，卻看不盡那叢叢菊蕊堆黃，樹樹楓楊掛赤。又見呼的一聲，跑出十來隻
肥鹿，一大陣黃獐，見了人，呢呢痴痴，更不恐懼。三藏道：「這獐鹿想是太保
養家了的？」伯欽道：「似你那長安城中人家，有錢的集財寶，有莊的集聚稻糧
。我們這打獵的，只得聚養些野獸，備天陰耳。」他兩個說話閑行，不覺黃昏，
復轉前宅安歇。

次早，那合家老小都起來，就整素齋，管待長老，請開啟念經。這長老淨了手，
同太保家堂前拈了香，拜了家堂。三藏方敲響木魚，先念了淨口業的真言，又念
了淨身心的神咒然後開《度亡經》一卷。誦畢，伯欽又請寫薦亡疏一道，再開念
《金剛經》、《觀音經》。一一朗音高誦。誦畢，吃了午齋，又念《法華經》、
《彌陀經》，各誦幾卷，又念一卷《孔雀經》，及談苾?洗業的故事，早又天晚。
獻過了種種香火，化了眾神紙馬，燒了薦亡文疏。佛事已畢，又各安寢。

卻說那伯欽的父親之靈，超薦得脫沉淪，鬼魂兒早來到自家宅內，托一夢與合宅
長幼道：「我在陰司裏苦難難脫，日久不得超生。今幸得聖僧念了經卷，消了我
的罪業，閻王差人送我上中華富地，長者人家托生去了。你們可好生謝送長老，
不要怠慢，不要怠慢。我去也。」這才是：萬法莊嚴端有意，薦亡離苦出沉淪。
那合家兒夢醒，又早太陽東上。伯欽的娘子道：「太保，我今夜夢見公公來家，
說他在陰司苦難難脫，日久不得超生。今幸得聖僧念了經卷，消了他的罪業，閻
王差人送他上中華富地，長者人家托生去，教我們好生謝那長老，不得怠慢他。
說罷，徑出門，徉徜去了。我們叫他不應，留他不住。醒來卻是一夢。」伯欽道
：「我也是那等一夢，與你一般。我們起去對母親說去。」他兩口子正欲去說，
只見老母叫道：「伯欽孩兒，你來，我與你說話。」二人至前，老母坐在床上道
：「兒呵，我今夜得了個喜夢，夢見你父親來家，說多虧了長老超度，已消了罪
業，上中華富地，長者家去托生。」夫妻們俱呵呵大笑道：「我與媳婦皆有此夢
，正來告稟，不期母親呼喚，也是此夢。」遂叫一家大小起來，安排謝意，替他
收拾馬匹，都至前拜謝道：「多謝長老超薦我亡父脫難超生，報答不盡。」三藏
道：「貧僧有何能處，敢勞致謝？」

伯欽把三口兒的夢話對三藏陳訴一遍，三藏也喜。早供給了素齋，又具白銀一兩
為謝。三藏分文不受。一家兒又懇懇拜央，三藏畢竟分文未受。但道：「是你肯
發慈悲送我一程，足感至愛。」伯欽與母妻無奈，急做了些粗麵燒餅乾糧，叫伯
欽遠送。三藏歡喜收納。太保領了母命，又喚兩三個家僮，各帶捕獵的器械，同
上大路。看不盡那山中野景，嶺上風光。
　　
行經半日，只見對面處有一座大山，真個是高接青霄，崔巍險峻。三藏不一時到
了邊前。那太保登此山如行平地，正走到半山之中，伯欽回身，立於路下道：
「長老，請自前進，我卻告回。」三藏聞言，滾鞍下馬道：「千萬敢勞太保再送
一程。」伯欽道：「長老不知。此山喚做兩界山，東半邊屬我大唐所管，西半邊
乃是韃靼的地界。那廂狼虎不伏我降，我卻也不能過界，你自去罷。」三藏心驚
，掄開手，牽衣執袂，滴淚難分。正在那叮嚀拜別之際，只聽得山腳下叫喊如雷
道：「我師父來也！我師父來也！」諕得個三藏痴呆，伯欽打掙。
　　
    畢竟不知是甚人叫喊，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 一 三 回} 陷 虎 穴 、 金 星 解 厄 双 叉 岭 ， 伯 钦 留 僧 诗 说 ： 大 有 唐 王 降 敕 封 ， 钦 差 玄 奘 问 禅 宗 。
坚 心 磨 炼 ， 寻 找 龙 穴 ， 注 意 修 行 ， 登 上 峰 顶 。
边 界 远 游 多 少 国 家 ， 云 山 前 度 万 千 重 。
从 今 天 起 别 驾 投 奔 西 去 ， 秉 持 教 诲 迦 持 悟 大 空 。
又 说 ： 三 藏 从 贞 观 十 三 年 九 月 十 五 日 前 三 天 ， 承 蒙 唐 王 和 多 官 送 出 长 安 关 外 。
一 两 天 马 不 停 ， 早 晨 到 法 门 寺 。
本 寺 的 住 持 上 房 长 老 ， 带 领 众 僧 有 五 百 多 人 ， 两 边 排 列 着 ， 接 到 里 面 ， 相 见 进 献 茶 叶 。
茶 罢 ， 进 斋 斋 ， 斋 后 不 觉 天 晚 。
正 是 那 么 ， 影 子 摇 动 星 河 近 ， 月 亮 明 亮 无 点 尘 。
雁 声 传 远 汉 ， 砧 声 响 西 邻 。
归 鸟 栖 息 在 枯 树 上 ， 禅 僧 讲 梵 音 。
蒲 团 在 床 上 ， 坐 到 半 夜 时 分 。
众 僧 人 在 灯 下 议 论 佛 门 的 定 旨 ， 上 天 取 经 的 原 因 ： 有 的 说 水 远 山 高 ， 有 的 说 路 上 虎 豹 多 ， 有 的 说 岭 上 陡 崖 难 以 越 过 ， 有 的 说 毒 魔 恶 怪 难 以 降 临 。
三 藏 闭 口 不 说 话 ， 只 是 用 手 指 自 己 的 心 ， 点 头 几 度 。
众 僧 人 都 不 理 解 他 的 意 思 ， 合 掌 请 教 道 ： 法 师 指 心 点 头 ， 是 什 么 意 思 ？ 三 藏 回 答 说 ： 心 生 ， 种 种 魔 生 ； 心 灭 ， 种 种 魔 灭 。
我 的 弟 子 曾 经 在 化 生 寺 对 佛 说 下 大 誓 大 愿 ， 不 是 因 为 我 不 能 尽 心 尽 力 。
这 一 去 ， 一 定 要 到 西 天 去 ， 见 佛 求 经 ， 使 我 们 的 法 轮 回 转 ， 希 望 圣 主 的 图 谋 永 远 牢 固 。
众 僧 听 到 了 这 话 ， 人 人 称 赞 羡 慕 ， 每 个 个 都 宣 扬 ， 都 大 叫 一 声 ： 忠 心 赤 胆 大 阐 法 师 啊 夸 赞 不 尽 ， 请 大 师 入 床 安 睡 。
早 晨 又 是 竹 敲 残 月 落 ， 鸡 唱 晓 云 生 。
众 僧 起 来 ， 收 拾 茶 水 、 早 斋 。
玄 奘 于 是 穿 上 袈 裟 ， 登 上 正 殿 ， 佛 在 前 面 礼 拜 道 ： 弟 子 陈 玄 奘 ， 前 往 西 天 取 经 ， 只 是 肉 眼 愚 昧 ， 不 认 识 活 佛 的 真 形 。
现 在 我 愿 意 立 誓 ： 路 上 遇 到 庙 烧 香 ， 遇 到 佛 拜 佛 ， 遇 到 塔 扫 塔 。
只 希 望 我 佛 慈 悲 ， 早 日 显 现 一 丈 六 寸 金 身 ， 赐 给 真 经 ， 留 传 东 方 。
祝 祷 完 毕 ， 回 到 方 丈 进 斋 。
斋 戒 完 毕 ， 那 两 个 随 从 整 顿 好 马 鞍 ， 催 促 行 程 。
三 藏 出 了 山 门 ， 辞 别 众 僧 。
众 僧 人 不 忍 心 分 别 ， 径 直 送 他 走 了 十 里 路 程 ， 他 含 着 眼 泪 返 回 。
三 藏 便 直 向 西 进 军 。
正 是 那 个 季 秋 的 天 气 ， 只 看 见 几 个 村 庄 的 树 木 落 下 ， 芦 花 碎 落 ， 几 棵 树 上 的 枫 树 和 杨 柳 红 叶 坠 落 。
路 上 的 烟 雨 故 人 稀 少 ， 黄 菊 艳 丽 ， 山 骨 细 细 ， 水 寒 荷 破 人 憔 悴 。
白 苹 红 蓼 霜 天 雪 天 ， 落 霞 孤 鹜 长 空 坠 落 。
依 稀 黯 淡 ， 野 云 飞 ， 玄 鸟 离 去 ， 宾 鸿 来 到 ， 鸣 叫 的 声 音 夜 晚 碎 碎 。
师 傅 之 子 ， 其 弟 弟 之 子 ， 其 弟 子 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 。
安 顿 一 夜 ， 第 二 天 早 晨 出 城 前 去 。
一 路 上 饥 饿 吃 饭 ， 口 渴 喝 水 ， 夜 晚 住 宿 ， 清 晨 出 发 ， 走 了 两 三 天 ， 又 到 了 河 州 卫 。
此 乃 是 大 唐 的 山 河 边 界 。
早 有 镇 守 边 疆 的 总 兵 和 本 地 的 僧 道 ， 听 说 他 是 钦 差 御 弟 法 师 ， 上 西 方 见 佛 ， 没 有 不 恭 敬 的 。
接 到 里 面 供 给 了 ， 僧 纲 请 求 到 福 原 寺 去 休 息 。
本 寺 的 僧 人 ， 一 一 参 见 ， 安 排 晚 斋 。
斋 戒 完 毕 ， 他 吩 咐 两 个 随 从 吃 饱 喂 马 匹 ， 天 不 亮 就 走 了 。
到 鸡 刚 鸣 叫 时 ， 随 即 召 唤 随 从 的 人 ， 却 又 惊 动 了 寺 中 的 僧 人 ， 整 理 茶 汤 斋 供 。
斋 戒 完 毕 ， 离 开 边 界 。
这 个 长 老 心 忙 ， 太 早 了 。
原 来 此 时 是 秋 深 时 节 ， 鸡 叫 得 早 ， 只 好 有 四 更 天 气 。
一 行 三 人 ， 连 马 四 口 ， 迎 着 清 霜 ， 看 着 明 月 ， 走 了 几 十 里 远 近 ， 看 见 一 座 山 岭 ， 只 能 拨 草 寻 路 ， 说 不 尽 是 崎 岖 难 走 ， 又 恐 怕 错 了 路 。
正 在 疑 虑 之 间 ， 忽 然 失 脚 ， 三 个 人 连 马 都 跌 落 在 坑 坑 中 。
三 脏 心 惊 ， 随 从 的 人 胆 战 。
又 听 到 里 面 怒 吼 ， 大 叫 道 ： 拿 将 来 ， 拿 将 来 ， 只 见 狂 风 滚 滚 ， 拥 出 五 六 十 个 妖 邪 ， 把 三 藏 、 随 从 的 人 把 他 们 都 绑 上 去 。
法 师 之 所 以 不 得 也 。
真 的 是 ： 雄 威 身 上 凛 凛 ， 猛 气 相 貌 堂 堂 。
闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 闪 ， 雷 声 震 动 四 方 。
锯 牙 伸 开 口 外 ， 凿 齿 露 出 嘴 唇 旁 边 。
锦 绣 围 住 身 体 ， 文 彩 斑 斓 裹 着 脊 梁 。
钢 的 胡 子 很 少 见 到 肉 ， 钩 爪 尖 利 得 像 霜 一 样 锋 利 。
东 海 黄 公 惧 怕 ， 南 山 白 额 王 。
如 果 得 到 三 藏 ， 就 会 魂 飞 魄 散 ， 两 个 随 从 的 人 就 会 骨 瘦 筋 麻 。
王 曰 ： 王 曰 ： 王 曰 ： 王 曰 ： 我 不 能 为 之 。
众 妖 一 齐 把 三 个 人 用 绳 索 捆 绑 起 来 。
正 要 安 排 吞 食 ， 只 听 到 外 面 喧 哗 ， 有 人 来 报 告 说 ： 熊 山 君 与 特 处 士 二 位 来 了 。
三 藏 听 了 这 话 ， 抬 头 看 ， 先 前 走 的 是 一 个 黑 色 的 汉 人 。
卿 曰 ： 雄 豪 多 胆 量 ， 身 体 轻 健 ， 身 体 健 壮 。
涉 水 凭 借 凶 猛 的 力 量 ， 跑 到 林 中 逞 怒 的 威 势 。
以 前 都 是 吉 梦 ， 现 在 却 独 自 显 露 出 英 姿 。
绿 树 能 攀 折 ， 知 寒 善 晓 时 。
淮 南 王 准 是 神 灵 的 地 方 ， 所 以 这 里 号 山 君 。
又 见 那 后 边 来 的 ， 是 一 条 胖 汉 。
你 说 什 么 样 子 ？ 巍 峨 双 角 冠 ， 端 庄 肃 穆 ， 高 耸 肩 背 。
他 生 性 穿 着 青 色 衣 服 ， 稳 稳 稳 稳 ， 步 行 多 有 迟 缓 。
宗 族 的 名 字 是 父 亲 的 作 ， 原 来 的 号 称 是 母 亲 的 名 字 。
能 够 为 田 的 人 建 立 功 勋 ， 因 而 名 为 特 处 士 。
两 个 人 摇 摇 地 走 ， 走 进 里 面 ， 惊 慌 地 跑 出 来 迎 接 。
熊 山 君 说 ： 寅 将 军 一 向 得 意 ， 可 以 祝 贺 ， 可 以 祝 贺 。
特 处 士 说 ： 寅 将 军 丰 姿 超 过 平 常 ， 真 是 可 喜 ， 真 是 可 喜 。
魔 王 说 ： 二 公 连 日 怎 么 样 ？ 山 君 说 ： 只 有 守 素 罢 了 。
处 士 说 ： 只 是 随 着 时 机 而 已 。
三 个 人 议 论 完 毕 ， 各 自 坐 着 谈 笑 。
只 见 那 从 者 被 绑 得 痛 哭 。
那 黑 汉 说 ： 这 三 个 人 是 从 哪 里 来 的 ？ 魔 王 说 ： 自 己 送 上 门 来 的 。
处 士 笑 着 说 ： 可 以 等 待 客 人 吗 ？ 魔 王 说 ： 奉 承 ， 奉 承 。
山 君 说 ： 不 可 以 全 部 使 用 ， 吃 掉 两 个 ， 留 下 一 个 就 可 以 了 。
这 时 ， 魔 王 领 着 他 们 的 话 ， 就 叫 来 左 右 随 从 ， 把 两 个 随 从 的 人 剖 腹 剖 心 ， 把 他 们 的 尸 体 剁 碎 了 。 把 脑 袋 和 心 肝 献 给 了 两 个 客 人 ， 把 自 己 的 四 肢 自 食 ， 其 余 的 骨 肉 分 给 各 位 妖 怪 。
只 听 到 的 声 音 ， 真 像 虎 吃 羊 羔 ， 顷 刻 之 间 就 吃 完 了 。
使 一 个 长 老 ， 几 乎 饿 死 。
初 出 长 安 ， 第 一 场 苦 难 。
正 在 惊 恐 之 中 ， 渐 渐 变 白 色 。
那 两 个 怪 物 到 天 亮 才 散 去 ， 一 齐 说 ： 今 天 我 们 这 么 多 的 烦 恼 ， 我 们 今 天 我 们 尽 心 竭 诚 报 答 。
李 方 一 拥 而 退 。
不 到 一 个 时 候 ， 红 日 升 起 ， 三 脏 昏 昏 沉 沉 ， 分 辨 不 出 东 西 南 北 。
正 在 那 个 不 得 命 的 地 方 ， 忽 然 看 见 一 个 老 头 ， 手 里 拿 着 拐 杖 走 来 。
走 上 前 ， 用 手 一 拂 ， 绳 索 都 断 了 。
对 面 吹 了 一 口 气 ， 三 藏 才 苏 醒 过 来 ， 跪 在 地 上 说 ： 多 谢 老 公 公 ， 给 我 帮 助 贫 僧 的 性 命 。
老 头 答 礼 说 ： 你 起 来 。
三 藏 说 ： 贫 僧 的 随 从 已 经 被 怪 吃 了 。
只 不 知 道 行 李 、 马 匹 在 什 么 地 方 ， 老 头 用 拐 杖 指 着 说 ： 那 里 不 是 一 匹 马 、 两 个 包 袱 ？ 三 藏 回 头 看 时 ， 果 然 是 他 的 物 品 ， 并 不 曾 失 落 ， 心 才 略 略 放 下 一 点 。
又 问 老 翁 说 ： 老 公 公 ， 此 处 是 什 么 地 方 ， 公 公 为 什 么 在 这 里 ？ 老 翁 说 ： 这 是 双 叉 岭 ， 是 虎 狼 巢 穴 的 地 方 。
三 藏 菩 萨 说 ： 我 在 鸡 鸣 时 ， 出 了 河 州 卫 境 ， 不 料 起 得 早 了 ， 冒 着 霜 打 开 露 水 ， 忽 然 失 落 在 这 个 地 方 。
他 看 见 一 个 魔 王 ， 凶 狠 凶 狠 太 过 分 ， 把 贫 僧 和 两 个 随 从 的 人 绑 了 。
又 看 见 一 条 黑 色 的 汉 人 ， 声 称 是 熊 山 君 ； 一 条 胖 汉 人 ， 声 称 是 特 处 士 。
其 他 三 个 人 把 我 两 个 随 从 吃 了 ， 天 光 才 散 去 。
不 想 我 是 哪 里 有 这 样 的 大 缘 和 大 分 ， 感 动 得 老 公 公 来 救 我 ， 老 叟 说 ： 处 士 是 个 野 牛 精 ， 山 君 是 个 熊 精 ， 寅 将 军 是 个 老 虎 精 。
左 右 的 妖 邪 ， 全 都 是 山 精 、 树 鬼 、 怪 兽 、 苍 狼 。
因 为 你 的 本 性 元 明 ， 所 以 吃 不 到 你 。
你 跟 我 来 ， 引 你 上 路 。
三 藏 不 胜 感 激 ， 将 包 袱 送 到 马 上 ， 牵 着 绳 ， 跟 着 老 叟 径 直 走 出 坑 坎 之 中 ， 走 上 大 路 。
又 把 马 拴 在 道 旁 的 草 头 上 ， 转 身 向 那 公 公 道 歉 ， 那 公 公 就 变 成 一 阵 清 风 ， 跨 上 一 只 顶 白 鹤 ， 腾 空 而 去 。
只 见 风 飘 下 一 张 简 帖 ， 书 上 四 句 颂 子 。
颂 子 说 ： 我 是 西 天 的 太 白 星 ， 特 来 搭 救 你 的 生 灵 。
前 行 自 有 神 灵 帮 助 ， 不 要 为 艰 难 报 仇 。
三 藏 看 了 ， 对 着 天 礼 拜 道 ： 多 谢 金 星 ， 度 脱 此 难 。
拜 完 ， 牵 着 马 匹 ， 独 自 一 个 孤 独 凄 凄 地 向 前 苦 苦 地 向 前 走 。
此 岭 上 真 是 ： 寒 冷 飒 飒 雨 林 风 ， 潺 潺 涧 下 水 。
香 气 馥 郁 ， 野 花 开 ， 密 密 的 丛 林 乱 石 磊 磊 。
喧 闹 闹 闹 ， 鹿 和 猿 ， 一 队 一 队 獐 和 麂 。
喧 杂 杂 乱 的 鸟 声 很 多 ， 静 悄 悄 悄 的 人 事 都 没 有 了 。
那 些 长 辈 ， 战 战 兢 兢 ， 心 里 不 安 ； 这 个 马 儿 ， 力 量 怯 懦 ， 蹄 子 难 以 举 动 。
三 藏 舍 身 拼 命 ， 上 了 那 陡 峻 的 山 岭 之 间 。
走 了 半 天 ， 更 不 见 一 个 人 烟 村 舍 。
一 则 腹 中 饥 饿 了 ， 二 则 路 又 不 平 。
正 在 危 急 的 时 候 ， 只 见 前 面 有 两 只 猛 虎 ， 后 边 有 几 条 长 蛇 盘 绕 着 。
左 边 有 毒 虫 ， 右 边 有 怪 兽 。
三 藏 孤 身 无 策 ， 只 得 放 下 自 己 的 身 心 ， 听 从 上 天 的 命 令 。
又 无 可 奈 那 匹 马 ， 腰 柔 蹄 弯 ， 立 即 跪 下 ， 伏 在 地 上 ， 打 又 打 不 起 ， 牵 又 牵 不 动 。
苦 得 一 个 法 师 身 体 没 有 地 方 ， 真 的 也 有 万 分 悲 痛 ， 已 经 自 己 分 析 必 死 ， 无 可 奈 何 。
又 曰 ： 我 虽 有 灾 祸 ， 却 有 救 应 。
正 在 那 个 不 得 命 的 地 方 ， 忽 然 看 见 毒 虫 奔 走 ， 妖 兽 飞 逃 ， 猛 虎 潜 伏 ， 长 蛇 隐 藏 踪 迹 。
三 藏 抬 头 看 时 ， 只 见 一 个 人 ， 手 里 拿 着 钢 叉 ， 腰 上 挂 着 弓 箭 ， 从 那 个 山 坡 前 转 出 来 ， 果 然 是 一 条 好 汉 。
你 看 他 ， 头 上 戴 一 顶 艾 叶 花 斑 豹 皮 帽 ， 身 上 穿 一 领 羊 绒 织 锦 罗 衣 ， 腰 间 系 着 一 条 狮 子 带 ， 脚 下 系 着 一 对 犀 皮 靴 。
环 眼 圆 睛 如 同 吊 客 ， 环 眉 乱 发 如 同 河 魁 。
悬 挂 一 袋 毒 药 弓 箭 ， 拿 一 根 点 钢 大 叉 。
雷 声 震 破 山 中 的 虫 胆 ， 勇 猛 惊 吓 野 鸡 的 魂 魄 。
三 藏 见 他 渐 渐 走 近 ， 跪 在 路 旁 ， 合 掌 大 叫 道 ： 大 王 救 命 ， 大 王 救 命 ， 那 个 汉 人 来 到 边 前 ， 放 下 铁 叉 ， 用 手 扶 起 说 ： 长 老 不 要 害 怕 。
我 不 是 凶 恶 的 人 ， 我 是 山 中 的 猎 户 ， 姓 刘 名 伯 钦 ， 号 镇 山 太 保 。
我 刚 刚 来 ， 要 找 两 只 山 虫 吃 。
不 料 遇 到 你 ， 多 有 冲 撞 。
三 藏 菩 萨 说 ： 我 是 大 唐 皇 帝 驾 下 的 钦 差 ， 去 西 天 拜 佛 求 经 的 和 尚 。
偶 尔 来 到 此 地 ， 遇 到 一 些 狼 虎 蛇 虫 ， 四 周 围 绕 ， 不 能 前 进 。
忽 然 看 见 太 保 来 了 ， 众 兽 都 逃 走 了 ， 救 了 贫 僧 的 性 命 。
伯 钦 说 ： 我 在 这 里 住 的 人 ， 专 门 靠 着 打 狼 虎 来 生 ， 捉 蛇 虫 来 活 命 ， 所 以 这 些 野 兽 怕 我 逃 走 了 。
你 既 然 是 唐 朝 来 的 ， 与 我 都 是 乡 里 。
今 之 所 以 为 之 ， 而 不 可 以 为 之 。
你 不 要 害 怕 ， 跟 我 来 ， 到 我 家 下 歇 马 ， 第 二 天 早 晨 我 送 你 上 路 。
三 藏 听 了 这 话 ， 满 心 欢 喜 ， 向 伯 钦 道 歉 ， 牵 着 马 随 行 。
过 了 山 坡 ， 又 听 到 一 声 呼 叫 的 风 声 。
伯 钦 说 ： 长 老 不 要 走 ， 坐 在 这 里 。
风 吹 响 的 地 方 ， 是 个 山 猫 来 了 ， 等 我 拿 他 家 去 管 你 。
三 藏 听 了 这 话 ， 又 胆 战 心 惊 ， 不 敢 动 步 。
太 保 拿 着 铁 叉 ， 拽 开 步 子 ， 迎 上 去 。
只 见 一 只 斑 老 虎 ， 对 面 撞 ， 他 看 见 伯 钦 ， 急 忙 回 头 就 走 了 。
这 个 太 保 一 声 霹 雳 ， 呵 斥 道 ： 那 业 畜 从 哪 里 逃 走 。 那 老 虎 见 这 只 老 虎 急 忙 跑 了 ， 转 身 伸 爪 扑 来 。
这 个 太 保 有 三 股 叉 ， 举 手 迎 敌 。
得 了 三 藏 ， 软 软 地 躺 在 草 地 上 。
这 个 和 尚 自 从 出 娘 的 肚 皮 ， 哪 曾 见 到 这 样 凶 险 的 行 动 ？
太 保 和 那 虎 在 那 山 坡 下 ， 人 虎 相 持 ， 果 然 是 一 场 好 斗 。
只 见 一 股 怒 气 纷 纷 ， 狂 风 滚 滚 。
怒 气 纷 纷 ， 太 保 冲 上 帽 子 ， 多 有 力 气 ； 狂 风 滚 滚 ， 斑 彪 逞 势 冲 击 红 尘 。
那 一 个 张 牙 舞 爪 ， 另 一 个 转 步 回 身 。
三 股 叉 擎 着 天 空 ， 飘 着 太 阳 ， 千 花 尾 搅 动 雾 云 飞 。
其 一 个 当 胸 乱 刺 ， 其 一 个 劈 面 来 吞 食 。
闪 过 的 再 生 人 道 ， 撞 着 的 一 定 会 见 阎 君 。
只 听 到 那 斑 彪 咆 哮 ， 太 保 的 声 音 很 狠 。
斑 彪 怒 吼 ， 震 裂 山 川 惊 动 鸟 兽 ； 太 保 声 音 狠 毒 ， 喝 开 天 府 显 现 星 辰 。
那 一 个 金 睛 怒 出 ， 这 一 个 壮 胆 生 气 。
可 爱 的 镇 山 刘 太 保 ， 可 以 夸 耀 占 据 地 兽 的 君 主 。
人 虎 贪 生 争 夺 胜 负 ， 小 孩 有 轻 慢 丧 失 三 魂 。
他 两 个 人 斗 了 一 个 时 辰 ， 只 见 虎 爪 慢 ， 腰 肢 松 弛 ， 被 太 保 举 叉 平 胸 刺 倒 。
可 怜 啊 ， 钢 叉 尖 穿 透 心 肝 ， 顷 刻 之 间 血 流 满 地 。
把 他 们 的 耳 朵 搓 住 ， 把 他 们 拖 上 路 来 。
好 男 子 ， 气 不 喘 ， 面 不 改 色 ， 对 三 藏 说 ： 造 化 造 化 ， 造 化 造 化 。
此 时 山 猫 ， 勾 引 长 老 吃 了 一 天 。
三 藏 夸 奖 不 尽 说 道 ： 太 保 真 是 山 神 呀 伯 钦 说 ： 有 什 么 本 事 ， 我 敢 劳 你 过 奖 ， 这 是 长 老 的 大 福 。
去 来 ， 赶 早 儿 剥 掉 皮 ， 煮 些 肉 ， 只 管 等 着 你 。
其 一 只 手 拿 叉 ， 一 只 手 拖 着 虎 ， 在 前 面 引 路 。
三 藏 拉 着 马 ， 随 后 而 行 。
往 前 走 过 山 坡 ， 忽 然 看 见 一 座 山 庄 。
那 门 前 真 的 是 ： 参 天 古 树 ， 漫 路 荒 藤 。
万 壑 风 尘 冷 ， 千 崖 气 象 奇 。
一 条 小 路 上 的 野 花 香 气 袭 人 身 体 ， 几 竿 幽 竹 绿 荫 依 依 。
草 门 楼 ， 篱 笆 院 ， 可 以 绘 画 ； 石 板 桥 ， 白 土 墙 ， 真 乐 真 稀 。
秋 容 萧 索 ， 爽 气 孤 高 。
道 旁 黄 叶 落 ， 岭 上 白 云 飘 。
疏 林 里 的 山 禽 鸣 叫 ， 庄 园 门 外 的 小 狗 鸣 叫 。
伯 钦 到 了 门 口 ， 把 死 虎 扔 下 去 ， 大 叫 道 ： 小 的 人 在 哪 里 ？ 只 见 走 出 来 的 三 四 个 家 僮 ， 都 是 怪 形 恶 相 之 类 ， 上 前 拖 着 ， 扯 着 ， 把 老 虎 扛 着 进 去 。
伯 钦 命 令 他 早 早 剥 掉 皮 ， 安 排 来 接 待 客 人 。
又 回 头 迎 接 三 藏 进 入 内 室 ， 彼 此 相 见 ， 三 藏 又 拜 谢 伯 钦 的 厚 恩 ， 怜 悯 救 命 。
伯 钦 说 ： 我 是 同 乡 的 人 ， 何 必 致 谢 ？
喝 完 茶 ， 有 一 个 老 人 领 着 一 个 媳 妇 ， 对 着 三 藏 进 献 礼 物 。
伯 钦 说 ： 这 是 我 家 的 母 亲 和 小 妻 子 。
三 藏 菩 萨 说 ： 请 让 我 在 堂 上 坐 下 ， 贫 僧 奉 行 拜 礼 。
老 说 ： 长 老 远 客 ， 各 自 请 求 自 己 珍 惜 ， 不 用 拜 谢 。
伯 钦 说 ： 母 亲 呵 ， 他 是 唐 王 驾 下 的 ， 派 我 到 西 天 去 见 佛 求 经 的 人 。
恰 巧 在 岭 头 上 遇 见 孩 子 ， 孩 子 想 到 一 国 的 人 ， 请 他 来 家 里 歇 马 ， 第 二 天 送 他 上 路 。
老 听 了 这 话 ， 十 分 高 兴 地 说 ： 好 ， 好 ， 好 。
就 是 请 求 他 ， 不 得 这 样 恰 好 。
明 天 你 父 亲 去 世 ， 就 让 长 老 做 些 好 事 ， 念 一 卷 经 文 ， 到 后 天 送 他 去 吧 。
刘 伯 钦 虽 然 是 一 个 杀 虎 手 ， 镇 山 的 太 保 ， 他 却 有 孝 顺 之 心 。
听 到 母 亲 的 话 ， 就 要 安 排 香 纸 ， 留 住 三 藏 。
说 话 之 间 ， 不 觉 天 色 将 晚 。
小 的 人 挤 开 桌 子 ， 拿 出 几 盘 烂 熟 的 虎 肉 ， 放 在 上 面 。
伯 钦 请 三 藏 权 且 使 用 ， 再 另 外 办 饭 。
三 藏 合 掌 当 胸 说 ： 好 啊 我 不 骗 太 保 说 ， 自 从 出 娘 胎 ， 就 做 和 尚 ， 更 不 知 道 吃 荤 。
伯 钦 听 到 这 话 ， 沉 吟 半 晌 说 ： 长 老 ， 我 家 历 代 以 来 ， 不 知 道 吃 素 。
就 是 有 些 竹 笋 ， 采 些 木 耳 ， 找 些 干 菜 ， 做 些 豆 腐 ， 也 都 是 獐 鹿 虎 豹 的 油 煎 ， 却 没 有 什 么 特 点 。
还 有 两 眼 锅 灶 ， 也 都 是 油 腻 透 了 。
这 种 情 况 怎 么 办 ？ 反 而 是 我 请 长 老 的 不 是 。
三 藏 说 ： 太 保 不 必 多 心 ， 请 您 自 己 接 受 任 用 。
我 是 个 贫 僧 ， 三 五 天 不 吃 饭 ， 也 可 以 忍 受 饥 饿 ， 只 是 不 敢 破 坏 斋 戒 。
伯 钦 说 ： 如 果 有 人 饿 死 ， 又 怎 么 办 呢 ？ 三 藏 说 ： 感 谢 太 保 天 恩 ， 把 他 救 出 虎 狼 丛 中 ， 就 是 饿 死 ， 也 强 得 像 喂 虎 一 样 。
伯 钦 的 母 亲 听 了 ， 大 叫 道 ： 孩 子 不 要 和 长 老 闲 谈 ， 我 自 有 素 来 的 东 西 ， 可 以 管 它 。
伯 钦 说 ： 白 色 的 东 西 从 哪 里 来 ？ 母 亲 说 ： 你 不 管 我 ， 我 自 有 素 色 的 东 西 。
又 叫 媳 妇 把 小 锅 取 出 来 ， 放 在 火 里 烧 得 油 滑 ， 洗 了 又 洗 ， 仍 然 放 在 灶 上 。
先 烧 半 锅 ， 然 后 再 用 。
又 拿 了 一 些 山 地 榆 叶 子 ， 放 在 水 里 煎 成 茶 汤 。
然 后 将 黄 粱 、 粟 米 煮 起 来 。
又 把 干 菜 煮 熟 。
又 取 之 于 酒 ， 以 酒 为 食 。
老 母 对 着 三 藏 菩 萨 说 ： 长 老 请 斋 戒 。
这 是 老 人 和 儿 媳 ， 亲 自 动 手 整 理 的 ， 极 其 洁 净 的 茶 饭 。
三 藏 下 来 谢 罪 ， 才 上 座 。
伯 钦 另 外 设 置 一 个 地 方 ， 铺 排 着 没 盐 没 酱 的 老 虎 肉 、 香 獐 肉 、 蟒 蛇 肉 、 狐 狸 肉 、 兔 肉 ， 点 切 鹿 肉 、 干 巴 ， 满 盘 满 碗 ， 陪 着 三 藏 吃 斋 。
刚 刚 坐 下 ， 心 想 举 起 筷 子 ， 只 见 三 藏 合 掌 诵 经 ， 只 见 一 个 伯 钦 不 敢 动 筷 子 ， 急 忙 起 身 站 在 旁 边 。
三 藏 念 不 出 几 句 ， 就 教 他 吃 斋 。
伯 钦 说 ： 你 是 念 短 头 经 的 和 尚 ， 三 藏 说 ： 这 不 是 经 ， 而 是 一 卷 揭 斋 的 咒 语 。
伯 钦 说 ： 你 们 是 出 家 人 ， 偏 偏 有 许 多 计 较 ， 吃 饭 便 是 念 诵 念 诵 。
吃 了 斋 饭 ， 收 了 盘 碗 ， 渐 渐 天 晚 了 。
伯 钦 带 着 三 藏 出 自 中 宅 ， 到 后 边 走 。
穿 过 夹 道 ， 有 一 座 草 亭 。
推 开 门 ， 进 入 里 面 。
只 见 四 面 墙 壁 上 挂 着 几 张 强 弓 硬 弩 ， 插 着 几 壶 箭 ； 过 桥 上 搭 了 两 块 血 腥 的 虎 皮 ， 墙 根 上 插 着 许 多 枪 刀 叉 棒 ， 正 中 间 设 置 了 两 张 坐 具 。
伯 钦 请 三 藏 坐 。
三 藏 看 见 这 样 凶 险 腥 臭 ， 不 敢 久 坐 ， 于 是 出 了 草 亭 。
又 往 后 再 走 ， 是 一 座 大 的 园 子 ， 却 看 不 到 那 丛 菊 蕊 堆 满 黄 色 的 地 方 ， 树 上 的 枫 树 和 杨 树 都 是 红 色 的 。
又 听 到 一 声 呼 叫 ， 跑 出 十 来 只 肥 鹿 ， 一 大 片 黄 獐 ， 见 了 人 ， 这 个 人 又 痴 呆 ， 更 不 害 怕 。
三 藏 说 ： 这 獐 鹿 想 是 太 保 养 家 了 ， 伯 钦 说 ： 像 你 那 长 安 城 中 的 人 家 ， 有 钱 的 集 财 宝 ， 有 庄 的 集 聚 粮 食 。
我 们 这 个 打 猎 的 ， 只 能 聚 集 一 些 野 兽 ， 防 备 天 阴 罢 了 。
其 他 两 个 人 说 话 闲 暇 地 走 ， 不 知 不 觉 天 色 昏 暗 ， 又 转 到 前 宅 安 歇 。
第 二 天 早 晨 ， 全 家 老 小 都 起 来 ， 准 备 斋 戒 ， 等 待 长 老 ， 请 开 启 念 经 。
这 位 长 老 洁 净 了 手 ， 和 太 保 家 堂 前 一 起 点 香 ， 拜 了 家 堂 。
三 藏 刚 敲 响 木 鱼 ， 先 念 净 口 业 的 真 言 ， 又 念 净 身 心 的 神 咒 ， 然 后 开 《 度 亡 经 》 一 卷 。
诵 读 完 毕 ， 伯 钦 又 请 求 抄 写 《 荐 亡 疏 》 一 道 ， 又 开 始 念 《 金 刚 经 》 、 《 观 音 经 》 。
一 一 朗 朗 的 声 音 朗 朗 地 朗 朗 地 朗 朗 地 诵 读 。
诵 读 完 毕 ， 吃 了 午 斋 ， 又 念 《 法 华 经 》 、 《 弥 陀 经 》 ， 各 念 几 卷 ， 又 念 一 卷 《 孔 雀 经 》 ， 还 谈 洗 业 的 故 事 ， 早 又 晚 。
进 献 过 了 种 种 香 火 ， 化 化 了 众 神 的 纸 马 ， 烧 掉 了 荐 亡 的 文 书 。
佛 事 已 经 完 毕 ， 又 各 自 安 寝 。
又 说 那 伯 钦 的 父 亲 之 灵 ， 越 级 推 荐 得 以 免 除 沉 沦 。 鬼 魂 儿 早 就 来 到 自 己 家 的 宅 子 里 ， 假 托 一 个 梦 与 他 家 的 长 幼 说 ： 我 在 阴 司 里 ， 苦 难 难 以 脱 身 ， 时 间 太 久 不 能 超 生 。
现 在 有 幸 圣 僧 念 了 经 卷 ， 消 除 了 我 的 罪 业 ， 阎 王 派 人 送 我 上 中 华 富 地 ， 长 者 人 家 托 生 去 了 。
你 们 可 以 好 好 地 向 长 老 道 谢 ， 不 要 懈 怠 ， 不 要 怠 慢 。
我 离 开 了 。
夫 子 曰 ： 万 法 之 道 ， 端 有 意 ， 引 导 亡 国 之 苦 ， 出 于 沉 沦 之 中 。
那 合 家 儿 梦 醒 了 ， 又 早 晨 太 阳 东 上 。
伯 钦 的 娘 子 说 ： 太 保 ， 我 今 夜 梦 见 公 公 公 公 来 我 家 ， 说 他 在 阴 司 苦 难 ， 很 久 不 能 超 生 。
今 天 有 幸 圣 僧 念 经 卷 ， 消 除 他 的 罪 业 ， 阎 王 派 人 送 他 到 中 华 富 地 ， 长 者 人 家 托 生 去 ， 教 我 们 好 好 地 向 那 位 长 老 道 歉 ， 不 要 怠 慢 他 。
说 完 ， 径 直 走 出 门 ， 悠 悠 地 走 了 。
吾 闻 之 曰 ： 我 不 应 ， 留 下 他 不 住 。
醒 来 后 ， 又 是 一 个 梦 。
伯 钦 说 ： 我 也 是 那 样 的 一 个 梦 ， 和 你 一 样 。
吾 闻 之 。
他 两 口 子 正 要 去 说 ， 只 见 老 母 大 叫 道 ： 伯 钦 孩 子 ， 你 来 ， 我 和 你 说 话 。
二 人 来 到 面 前 ， 老 母 坐 在 床 上 说 ： 儿 子 呵 ， 我 今 晚 得 了 一 个 喜 梦 ， 梦 见 你 父 亲 来 家 ， 说 多 亏 了 长 老 超 度 ， 已 经 消 除 了 罪 业 ， 上 了 中 华 富 地 ， 长 者 家 去 托 生 。
夫 妻 们 都 笑 着 说 ： 我 和 媳 妇 都 有 这 样 的 梦 ， 正 是 来 告 诉 我 ， 不 料 到 母 亲 呼 唤 ， 也 是 这 个 梦 。
于 是 就 叫 一 家 大 小 起 来 ， 安 排 谢 恩 ， 替 他 收 拾 马 匹 。 郅 都 来 到 面 前 拜 谢 说 ： 多 谢 长 老 ， 我 的 亡 父 脱 难 超 生 ， 报 答 不 尽 。
三 藏 说 ： 贫 僧 有 什 么 能 力 ， 敢 劳 我 致 谢 。 伯 钦 把 三 个 口 儿 的 梦 话 对 三 藏 ， 陈 述 了 一 遍 ， 三 藏 也 很 高 兴 。
早 晨 供 给 了 素 斋 ， 又 准 备 了 一 两 白 银 。
三 藏 分 文 不 接 受 。
一 家 的 儿 子 又 恳 切 地 叩 拜 ， 三 藏 完 毕 ， 分 文 没 有 接 受 。
只 是 说 ： 是 你 肯 发 慈 悲 送 我 一 路 ， 足 感 至 爱 。
伯 钦 和 母 亲 、 妻 子 无 可 奈 何 ， 急 忙 做 了 些 粗 面 、 烧 饼 、 干 粮 ， 叫 伯 钦 远 送 。
三 藏 很 高 兴 地 收 纳 了 。
太 保 领 着 母 亲 的 命 令 ， 又 叫 来 两 三 个 家 僮 ， 各 带 着 打 猎 的 器 械 ， 一 同 上 了 大 路 。
看 不 到 那 山 中 的 野 景 ， 岭 上 的 风 光 。
走 了 半 天 ， 只 见 对 面 处 有 一 座 大 山 ， 真 是 高 高 连 接 青 霄 ， 崔 嵬 、 巍 峨 、 险 峻 。
三 藏 不 一 时 ， 到 了 边 境 之 前 。
那 太 保 登 上 这 座 山 ， 好 像 走 在 平 地 上 ， 正 走 到 半 山 之 中 ， 伯 钦 回 身 ， 站 在 路 边 说 ： 长 老 ， 请 您 自 己 前 进 ， 我 又 告 诉 我 回 去 。
三 藏 听 到 这 话 后 ， 跃 马 下 马 说 ： 千 万 敢 劳 太 保 再 送 我 一 路 。
伯 钦 说 ： 长 老 不 知 道 。
此 山 称 为 两 界 山 ， 东 半 边 属 我 大 唐 所 管 辖 ， 西 半 边 是 靼 的 地 界 。
那 里 狼 虎 不 让 我 投 降 ， 我 退 却 也 不 能 越 过 边 界 ， 你 自 己 去 吧 。
三 藏 心 中 惊 慌 ， 拉 开 手 ， 拉 着 衣 服 ， 握 着 袖 子 ， 眼 泪 难 分 。
正 在 那 个 地 方 的 人 叮 嘱 拜 别 的 时 候 ， 只 听 见 山 脚 下 的 人 喊 叫 声 如 雷 ， 说 ： 我 师 父 来 了 ， 我 师 父 来 了 。
最 终 不 知 道 是 什 么 人 喊 叫 ， 暂 且 听 下 回 的 分 析 解 释 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第十四回}     心猿歸正　六賊無蹤

詩曰：
　　　　佛即心兮心即佛，心佛從來皆要物。
　　　　若知無物又無心，便是真心法身佛。
　　　　法身佛，沒模樣，一顆圓光涵萬象。
　　　　無體之體即真體，無相之相即實相。
　　　　非色非空非不空，不來不向不回向。
　　　　無異無同無有無，難捨難取難聽望。
　　　　內外靈光到處同，一佛國在一沙中。
　　　　一粒沙含大千界，一個身心萬法同。
　　　　知之須會無心訣，不染不滯為淨業。
　　　　善惡千端無所為，便是南無釋迦葉。

卻說那劉伯欽與唐三藏驚驚慌慌，又聞得叫聲「師父來也」。眾家僮道：「這叫
的必是那山腳下石匣中老猿。」太保道：「是他，是他。」三藏問：「是甚麼老
猿？」太保道：「這山舊名五行山，因我大唐王征西定國，改名兩界山。先年間
曾聞得老人家說：王莽篡漢之時，天降此山，下壓著一個神猴，不怕寒暑，不吃
飲食，自有土神監押，教他饑餐鐵丸，渴飲銅汁。自昔到今，凍餓不死。這叫必
定是他。長老莫怕，我們下山去看來。」三藏只得依從，牽馬下山。行不數里，
只見那石匣之間果有一猴，露著頭，伸著手，亂招手道：「師父，你怎麼此時才
來？來得好，來得好。救我出來，我保你上西天去也。」這長老近前細看，你道
他是怎生模樣：
尖嘴縮腮，金睛火眼。頭上堆苔蘚，耳中生薜蘿。鬢邊少髮多青草，頷下無鬚有
綠莎。眉間土，鼻凹泥，十分狼狽；指頭粗，手掌厚，塵垢餘多。還喜得眼睛轉
動，喉舌聲和。語言雖利便，身體莫能那。正是五百年前孫大聖，今朝難滿脫天
羅。

劉太保誠然膽大，走上前來，與他拔去了鬢邊草，頷下莎，問道：「你有甚麼說
話？」那猴道：「我沒話說，教那個師父上來，我問他一問。」三藏道：「你問
我甚麼？」那猴道：「你可是東土大王差往西天取經去的麼？」三藏道：「我正
是，你問怎麼？」那猴道：「我是五百年前大鬧天宮的齊天大聖，只因犯了誑上
之罪，被佛祖壓於此處。前者有個觀音菩薩，領佛旨意，上東土尋取經人。我教
他救我一救，他勸我再莫行兇，歸依佛法，盡慇懃保護取經人，往西方拜佛，功
成後自有好處。故此晝夜提心，晨昏弔膽，只等師父來救我脫身。我願保你取經
，與你做個徒弟。」三藏聞言，滿心歡喜道：「你雖有此善心，又蒙菩薩教誨，
願入沙門，只是我又沒斧鑿，如何救得你出？」那猴道：「不用斧鑿，你但肯救
我，我自出來也。」三藏道：「我自救你，你怎得出來？」那猴道：「這山頂上
有我佛如來的金字壓帖，你只上山去將帖兒揭起，我就出來了。」三藏依言，回
頭央浼劉伯欽道：「太保呵，我與你上山走一遭。」伯欽道：「不知真假何如？」
那猴高叫道：「是真，決不敢虛謬。」
　　
伯欽只得呼喚家僮，牽了馬匹。他卻扶著三藏，復上高山。攀籐附葛，只行到那
極巔之處，果然見金光萬道，瑞氣千條，有塊四方大石，石上貼著一封皮，卻是
「唵嘛呢叭吽」六個金字。三藏近前跪下，朝石頭看著金字，拜了幾拜，望西禱
祝道：「弟子陳玄奘，特奉旨意求經。果有徒弟之分，揭得金字，救出神猴，同
證靈山；若無徒弟之分，此輩是個兇頑怪物，哄賺弟子，不成吉慶，便揭不得起
。」祝罷又拜。拜畢，上前將六個金字輕輕揭下。只聞得一陣香風，劈手把壓帖
兒刮在空中，叫道：「吾乃監押大聖者。今日他的難滿，吾等回見如來，繳此封
皮去也。」嚇得個三藏與伯欽一行人望空禮拜。徑下高山，又至石匣邊，對那猴
道：「揭了壓帖矣，你出來罷。」那猴歡喜，叫道：「師父，你請走開些，我好
出來，莫驚了你。」
　　
伯欽聽說，領著三藏，一行人回東即走。走了五七里遠近，又聽得那猴高叫道：
「再走，再走。」三藏又行了許遠，下了山，只聞得一聲響喨，真個是地裂山崩
。眾人盡皆悚懼。只見那猴早到了三藏的馬前，赤淋淋跪下，道聲：「師父，我
出來也。」對三藏拜了四拜，急起身，與伯欽唱個大喏道：「有勞大哥送我師父
，又承大哥替我臉上薅草。」謝畢，就去收拾行李，扣背馬匹。那馬見了他，腰
軟蹄矬，戰兢兢的立站不住。蓋因那猴原是弼馬溫，在天上看養龍馬的，有些法
則，故此凡馬見他害怕。
　　
三藏見他意思，實有好心，真個像沙門中的人物，便叫：「徒弟呵，你姓甚麼？」
猴王道：「我姓孫。」三藏道：「我與你起個法名，卻好呼喚。」猴王道：「不
勞師父盛意，我原有個法名，叫做孫悟空。」三藏歡喜道：「也正合我們的宗派
。你這個模樣，就像那小頭陀一般，我與你起個混名，稱為行者，好麼？」悟空
道：「好，好，好。」自此時又稱為孫行者。
　　
那伯欽見孫行者一心收拾要行，卻轉身對三藏唱個喏道：「長老，你幸此間收得
個好徒，甚喜，甚喜。此人果然去得。我卻告回。」三藏躬身作禮相謝道：「多
有拖步，感激不勝。回府多多致意令堂老夫人、令荊夫人，貧僧在府多擾，容回
時踵謝。」伯欽回禮，遂此兩下分別。
　　
卻說那孫行者請三藏上馬，他在前邊背著行李，赤條條，拐步而行。不多時，過
了兩界山，忽然見一隻猛虎，咆哮剪尾而來。三藏在馬上驚心。行者在路傍歡喜
道：「師父莫怕他，他是送衣服與我的。」放下行李，耳朵裏拔出一個針兒，迎
著風，幌一幌，原來是個碗來粗細一條鐵棒。他拿在手中，笑道：「這寶貝，五
百餘年不曾用著他，今日拿出來掙件衣服兒穿穿。」你看他拽開步，迎著猛虎，
道聲：「業畜！那裏去！」那隻虎蹲著身，伏在塵埃，動也不敢動動。卻被他照
頭一棒，就打的腦漿迸萬點桃紅，牙齒噴幾珠玉塊。諕得那陳玄奘滾鞍落馬，咬
指道聲：「天那！天那！劉太保前日打的斑斕虎，還與他鬥了半日；今日孫悟空
不用爭持，把這虎一棒打得稀爛。正是強中更有強中手！」
　　
行者拖將虎來道：「師父略坐一坐，等我脫下他的衣服來，穿了走路。」三藏道
：「他那裏有甚衣服？」行者道：「師父莫管我，我自有處置。」好猴王，把毫
毛拔下一根，吹口仙氣，叫：「變！」變作一把牛耳尖刀，從那虎腹上挑開皮，
往下一剝，剝下個囫圇皮來。剁去了爪甲，割下頭來，割個四四方方一塊虎皮。
提起來，量了一量道：「闊了些兒，一幅可作兩幅。」拿過刀來，又裁為兩幅。
收起一幅，把一幅圍在腰間。路傍揪了一條葛籐，緊緊束定，遮了下體道：「師
父，且去，且去。到了人家，借些針線，再縫不遲。」他把條鐵棒捻一捻，依舊
像個針兒，收在耳裏。背著行李，請師父上馬。
　　
兩個前進，長老在馬上問道：「悟空，你才打虎的鐵棒，如何不見？」行者笑道
：「師父，你不曉得。我這棍，本是東洋大海龍宮裏得來的，喚做天河鎮底神珍
鐵，又喚做如意金箍棒。當年大反天宮，甚是虧他。隨身變化，要大就大，要小
就小。剛才變做一個繡花針兒模樣，收在耳內矣。但用時，方可取出。」三藏聞
言暗喜。又問道：「方才那虎見了你，怎麼就不動動？讓你自在打他，何說？」
悟空道：「不瞞師父說，莫道是隻虎，就是一條龍，見了我也不敢無禮。我老孫
頗有降龍伏虎的手段，翻江攪海的神通；見貌辨色，聆音察理；大之則量於宇宙
，小之則攝於毫毛；變化無端，隱顯莫測。剝這個虎皮，何為稀罕？若到那疑難
處，看展本事麼。」三藏聞得此言，愈加放懷無慮，策馬前行。
　　
師徒兩個走著路，說著話，不覺得太陽西墜。但見：
燄燄斜暉返照，天涯海角歸雲。千山鳥雀噪聲頻，覓宿投林成陣。野獸雙雙對對
，回窩族族群群。一鉤新月破黃昏。萬點明星光暈。
行者道：「師父走動些，天色晚了。那壁廂樹木森森，想必是人家莊院，我們趕
早投宿去來。」三藏果策馬而行，徑奔人家，到了莊院前下馬。行者撇了行李，
走上前，叫聲：「開門！開門！」那裏面有一老者扶筇而出，?喇的開了門。看
見行者這般惡相，腰繫著一塊虎皮，好似個雷公模樣，諕得腳軟身麻，口出譫語
道：「鬼來了！鬼來了！」三藏近前攙住，叫道：「老施主休怕。他是我貧僧的
徒弟，不是鬼怪。」老者抬頭，見了三藏的面貌清奇，方才立定，問道：「你是
那寺裏來的和尚，帶這惡人上我門來？」三藏道：「我貧僧是唐朝來的，往西天
拜佛求經。適路過此間，天晚，特造檀府借宿一宵，明早不犯天光就行。萬望方
便一二。」老者道：「你雖是個唐人，那個惡的卻非唐人。」悟空厲聲高呼道：
「你這個老兒全沒眼色！唐人是我師父，我是他徒弟。我也不是甚糖人，蜜人，
我是齊天大聖！你們這裏人家，也有認得我的。我也曾見你來。」那老者道：
「你在那裏見我？」悟空道：「你小時不曾在我面前扒柴？不曾在我臉上挑菜？」
老者道：「這廝胡說！你在那裏住？我在那裏住？我來你面前扒柴、挑菜？」悟
空道：「我兒子便胡說。你是認不得我了，我本是這兩界山石匣中的大聖，你再
認認看。」老者方才省悟道：「你倒有些像他。但你是怎麼得出來的？」悟空將
菩薩勸善，令他等待唐僧揭帖脫身之事，對那老者細說了一遍。
　　
老者卻才下拜，將唐僧請到裏面，即喚老妻與兒女都來相見，具言前事，個個忻
喜。又命看茶。茶罷，問悟空道：「大聖呵，你也有年紀了？」悟空道：「你今
年幾歲了？」老者道：「我痴長一百三十歲了。」行者道：「還是我重子重孫哩
。我那生身的年紀，我不記得是幾時；但只在這山腳下，已五百餘年了。」老者
道：「是有，是有。我曾記得祖公公說，此山乃從天降下，就壓了一個神猴。只
到如今，你才脫體。我那小時見你時，你頭上有草，臉上有泥，還不怕你；如今
臉上無了泥，頭上無了草，卻像瘦了些，腰間又苫了一塊大虎皮，與鬼怪能差多
少？」一家兒聽得這般話說，都呵呵大笑。
　　
這老兒頗賢，即令安排齋飯。飯後，悟空道：「你家姓甚？」老者道：「舍下姓
陳。」三藏聞言，即下來起手道：「老施主與貧僧是華宗。」行者道：「師父，
你是唐姓，怎的和他是華宗？」三藏道：「我俗家也姓陳，乃是唐朝海州弘農郡
聚賢莊人氏。我的法名叫做陳玄奘。只因我大唐太宗皇帝賜我做御弟三藏，指唐
為姓，故名唐僧也。」那老者見說同姓，又十分歡喜。
　　
行者道：「老陳，左右打攪你家，我有五百多年不洗澡了，你可去燒些湯來，與
我師徒們洗浴洗浴，一發臨行謝你。」那老兒即令燒湯拿盆，掌上燈火。師徒浴
罷，坐在燈前。行者道：「老陳，還有一事累你：有針線借我用用。」那老兒道
：「有，有，有。」即教媽媽取針線來，遞與行者。行者又有眼色，見師父洗浴
，脫下一件白布短小直裰未穿，他即扯過來披在身上。卻將那虎皮脫下，聯接一
處。打一個馬面樣的摺子，圍在腰間，勒了籐條，走到師父面前道：「老孫今日
這等打扮，比昨日如何？」三藏道：「好，好，好。這等樣，才像個行者。」三
藏道：「徒弟，你不嫌殘舊，那件直裰兒，你就穿了罷。」悟空唱個喏道：「承
賜，承賜。」他又去尋些草料喂了馬。此時各各事畢，師徒與那老兒亦各歸寢。
　　
次早，悟空起來，請師父走路。三藏著衣，教行者收拾鋪蓋行李。正欲告辭，只
見那老兒早具臉湯，又具齋飯。齋罷，方才起身。三藏上馬，行者引路。不覺饑
餐渴飲，夜宿曉行。又值初冬時候，但見那：
霜凋紅葉千林瘦，嶺上幾株松柏秀。未開梅蕊散香幽，暖短晝，小春候，菊殘荷
盡山茶茂，寒橋古樹爭枝鬥。曲澗涓涓泉水溜，淡雲欲雪滿天浮。朔風驟，牽衣
袖，向晚寒威人怎受？
　　
師徒們正走多時，忽見路傍?哨一聲，闖出六個人來，各執長槍短劍，利刃強弓
，大?一聲道：「那和尚那裏走！趕早留下馬匹，放下行李，饒你性命過去。」
諕得那三藏魂飛魄散，跌下馬來，不能言語。行者用手扶起道：「師父放心，沒
些兒事，這都是送衣服送盤纏與我們的。」三藏道：「悟空，你想有些耳閉。他
說教我們留馬匹、行李，你倒問他要甚麼衣服、盤纏。」行者道：「你管守著衣
服、行李、馬匹，待老孫與他爭持一場，看是何如。」三藏道：「好手不敵雙拳
，雙拳不如四手。他那裏六條大漢，你這般小小的一個人兒，怎麼敢與他爭持？」
　　行者的膽量原大，那容分說，走上前來，叉手當胸，對那六個人施禮道：
「列位有甚麼緣故，阻我貧僧的去路？」那人道：「我等是剪徑的大王，行好心
的山主。大名久播，你量不知。早早的留下東西，放你過去；若道半個『不』字
，教你碎屍粉骨。」行者道：「我也是祖傳的大王，積年的山主，卻不曾聞得列
位有甚大名。」那人道：「你是不知，我說與你聽：一個喚做眼看喜，一個喚做
耳聽怒，一個喚做鼻嗅愛，一個喚作舌嘗思，一個喚作意見慾，一個喚作身本憂
。」悟空笑道：「原來是六個毛賊。你卻不認得我這出家人是你的主人公，你倒
來擋路。把那打劫的珍寶拿出來，我與你作七分兒均分，饒了你罷。」那賊聞言
，喜的喜，怒的怒，愛的愛，思的思，慾的慾，憂的憂，一齊上前亂嚷道：「這
和尚無禮。你的東西全然沒有，轉來和我等要分東西。」他掄槍舞劍，一擁前來
，照行者劈頭亂砍，乒乒乓乓，砍有七八十下。悟空停立中間，只當不知。那賊
道：「好和尚，真個的頭硬。」行者笑道：「將就看得過罷了。你們也打得手困
了，卻該老孫取出個針兒來耍耍。」那賊道：「這和尚是一個行針灸的郎中變的
。我們又無病症，說甚麼動針的話？」
　　
行者伸手去耳朵裏拔出一根繡花針兒，迎風一幌，卻是一條鐵棒，足有碗來粗細
。拿在手中道：「不要走，也讓老孫打一棍兒試試手。」諕得這六個賊四散逃走
。被他拽開步，團團趕上，一個個盡皆打死。剝了他的衣服，奪了他的盤纏，笑
吟吟走將來道：「師父請行，那賊已被老孫剿了。」三藏道：「你十分撞禍。他
雖是剪徑的強徒，就是拿到官司，也不該死罪；你縱有手段，只可退他去便了，
怎麼就都打死？這卻是無故傷人的性命，如何做得和尚？出家人掃地恐傷螻蟻命
，愛惜飛蛾紗罩燈。你怎麼不分皂白，一頓打死？全無一點慈悲好善之心。早還
是山野中無人查考；若到城市，倘有人一時沖撞了你，你也行兇，執著棍子亂打
傷人，我可做得白客，怎能脫身？」悟空道：「師父，我若不打死他，他卻要打
死你哩。」三藏道：「我這出家人寧死，決不敢行兇。我就死，也只是一身，你
卻殺了他六人，如何理說？此事若告到官，就是你老子做官，也說不過去。」行
者道：「不瞞師父說，我老孫五百年前，據花果山稱王為怪的時節，也不知打死
多少人。假似你說這般到官，倒也得些狀告是。」三藏道：「只因你沒收沒管，
暴橫人間，欺天誑上，才受這五百年前之難。今既入了沙門，若是還像當時行兇
，一味傷生，去不得西天，做不得和尚。忒惡！忒惡！」
　　
原來這猴子一生受不得人氣。他見三藏只管緒緒叨叨，按不住心頭火發道：「你
既是這等，說我做不得和尚，上不得西天，不必恁般絮聒惡我，我回去便了。」
那三藏卻不曾答應。他就使一個性子，將身一縱，說一聲：「老孫去也！」三藏
急抬頭，早已不見。只聞得呼的一聲，回東而去。撇得那長老孤孤零零，點頭自
歎，悲怨不已道：「這廝這等不受教誨，我但說他幾句，他怎麼就無形無影的徑
回去了？罷罷罷，也是我命裏不該招徒弟，進人口。如今欲尋他無處尋，欲叫他
叫不應，去來，去來。」正是：捨身拚命歸西去，莫倚傍人自主張。
　　
那長老只得收拾行李，捎在馬上，也不騎馬，一隻手拄著錫杖，一隻手揪著韁繩
，淒淒涼涼，往西前進。行不多時，只見山路前面有一個年高的老母，捧一件綿
衣，綿衣上有一頂花帽。三藏見他來得至近，慌忙牽馬，立於右側讓行。那老母
問道：「你是那裏來的長老，孤孤恓恓獨行於此？」三藏道：「弟子乃東土大唐
奉差往西天拜活佛求真經者。」老母道：「西方佛乃大雷音寺天竺國界，此去有
十萬八千里路。你這等單人獨馬，又無個伴侶，又無個徒弟，你如何去得？」三
藏道：「弟子日前收得一個徒弟，他性潑兇頑，是我說了他幾句，他不受教，遂
渺然而去也。」老母道：「我有這一領綿布直裰、一頂嵌金花帽，原是我兒子用
的，他只做了三日和尚，不幸命短身亡。我才去他寺裏哭了一場，辭了他師父，
將這兩件衣、帽拿來，做個憶念。長老呵，你既有徒弟，我把這衣帽送了你罷。」
三藏道：「承老母盛賜，但只是我徒弟已走了，不敢領受。」老母道：「他那廂
去了？」三藏道：「我聽得呼的一聲，他回東去了。」老母道：「東邊不遠，就
是我家，想必往我家去了。我那裏還有一篇咒兒，喚做『定心真言』，又名做
『緊箍兒咒』。你可暗暗的念熟，牢記心頭，再莫洩漏一人知道。我去趕上他，
叫他還來跟你，你卻將此衣帽與他穿戴。他若不服你使喚，你就默念此咒，他再
不敢行兇，也再不敢去了。」三藏聞言，低頭拜謝。那老母化一道金光，回東而
去。三藏情知是觀音菩薩授此真言，急忙撮土焚香，望東懇懇禮拜。拜罷，收了
衣帽，藏在包袱中間。卻坐於路傍，誦習那定心真言，來回念了幾遍，念得爛熟
，牢記心胸不題。
　　
卻說那悟空別了師父，一觔斗雲，徑轉東洋大海。按住雲頭，分開水道，徑至水
晶宮前。早驚動龍王出來迎接，接至宮裏坐下。禮畢，龍王道：「近聞得大聖難
滿，失賀！想必是重整仙山，復歸古洞矣？」悟空道：「我也有此心性，只是又
做了和尚了。」龍王道：「做甚和尚？」行者道：「我虧了南海菩薩勸善，教我
正果，隨東土唐僧上西方拜佛，皈依沙門，又喚為行者了。」龍王道：「這等真
是可賀，可賀。這才叫做改邪歸正，懲創善心。既如此，怎麼不西去，復東回何
也？」行者笑道：「那是唐僧不識人性。有幾個毛賊剪徑，是我將他打死，唐僧
就緒緒叨叨，說了我若干的不是。你想老孫可是受得悶氣的？是我撇了他，欲回
本山，故此先來望你一望，求鍾茶吃。」龍王道：「承降，承降。」當時龍子、
龍孫即捧香茶來獻。
　　
茶畢，行者回頭一看，見後壁上掛著一幅「圯橋進履」的畫兒。行者道：「這是
甚麼景致？」龍王道：「大聖在先，此事在後，故你不認得。這叫做『圯橋三進
履』。」行者道：「怎的是『三進履』？」龍王道：「此仙乃是黃石公，此子乃
是漢世張良，石公坐在圯橋上，忽然失履於橋下，遂喚張良取來。此子即忙取來
，跪獻於前。如此三度，張良略無一毫倨傲怠慢之心，石公遂愛他勤謹，夜授天
書，著他扶漢。後果然運籌帷幄之中，決勝千里之外。太平後，棄職歸山，從赤
松子遊，悟成仙道。大聖，你若不保唐僧，不盡勤勞，不受教誨，到底是個妖仙
，休想得成正果。」悟空聞言，沉吟半晌不語。龍王道：「大聖自當裁處，不可
圖自在，誤了前程。」悟空道：「莫多話，老孫還去保他便了。」龍王忻喜道：
「既如此，不敢久留，請大聖早發慈悲，莫要疏久了你師父。」
　　
行者見他催促請行，急縱身，出離海藏，駕著雲，別了龍王。正走，卻遇著南海
菩薩。菩薩道：「孫悟空，你怎麼不受教誨，不保唐僧，來此處何幹？」慌得個
行者在雲端裏施禮道：「向蒙菩薩善言，果有唐朝僧到，揭了壓帖，救了我命，
跟他做了徒弟。他卻怪我兇頑，我才閃他一閃，如今就去保他也。」菩薩道：
「趕早去，莫錯過了念頭。」言畢各回。
　　
這行者須臾間看見唐僧在路傍悶坐。他上前道：「師父，怎麼不走路？還在此做
甚？」三藏抬頭道：「你往那裏去來？教我行又不敢行，動又不敢動，只管在此
等你。」行者道：「我往東洋大海老龍王家討茶吃吃。」三藏道：「徒弟呵，出
家人不要說謊。你離了我沒多一個時辰，就說到龍王家吃茶？」行者笑道：「不
瞞師父說，我會駕觔斗雲，一個觔斗有十萬八千里路，故此得即去即來。」三藏
道：「我略略的言語重了些兒，你就怪我，使個性子丟了我去。像你這有本事的
，討得茶吃；像我這去不得的，只管在此忍餓。你也過意不去呀。」行者道：
「師父，你若餓了，我便去與你化些齋吃。」三藏道：「不用化齋，我那包袱裏
還有些乾糧，是劉太保母親送的。你去拿缽盂尋些水來，等我吃些兒走路罷。」
　　
行者去解開包袱，在那包裹中間見有幾個粗麵燒餅，拿出來遞與師父。又見那光
豔豔的一領綿布直裰、一頂嵌金花帽。行者道：「這衣帽是東土帶來的？」三藏
就順口兒答應道：「是我小時穿戴的。這帽子若戴了，不用教經，就會念經；這
衣服若穿了，不用演禮，就會行禮。」行者道：「好師父，把與我穿戴了罷。」
三藏道：「只怕長短不一，你若穿得，就穿了罷。」行者遂脫下舊白布直裰，將
綿布直裰穿上，也就是比量著身體裁的一般。把帽兒戴上。三藏見他戴上帽子，
就不吃乾糧，卻默默的念那緊箍咒一遍。行者叫道：「頭痛，頭痛。」那師父不
住的又念了幾遍，把個行者痛得打滾，抓破了嵌金的花帽。三藏又恐怕扯斷金箍
，住了口不念。不念時，他就不痛了。伸手去頭上摸摸，似一條金線兒模樣，緊
緊的勒在上面，取不下，揪不斷，已此生了根了。他就耳裏取出針兒來，插入箍
裏，往外亂捎。三藏又恐怕他捎斷了，口中又念起來。他依舊生痛，痛得豎蜻蜓
，翻觔斗，耳紅面赤，眼脹身麻。那師父見他這等，又不忍不捨，復住了口。他
的頭又不痛了。行者道：「我這頭，原來是師父咒我的？」三藏道：「我念得是
緊箍經，何曾咒你？」行者道：「你再念念看。」三藏真個又念。行者真個又痛
，只教：「莫念，莫念。念動我就痛了。這是怎麼說？」三藏道：「你今番可聽
我教誨了？」行者道：「聽教了。」「你再可無禮了？」行者道：「不敢了。」
　　
他口裏雖然答應，心上還懷不善，把那針兒幌一幌，碗來粗細，望唐僧就欲下手
。慌得長老口中又念了兩三遍。這猴子跌倒在地，丟了鐵棒，不能舉手，只教：
「師父，我曉得了。再莫念，再莫念。」三藏道：「你怎麼欺心，就敢打我？」
行者道：「我不曾敢打。我問師父，你這法兒是誰教你的？」三藏道：「是適間
一個老母傳授我的。」行者大怒道：「不消講了，這個老母，坐定是那個觀世音
。他怎麼那等害我？等我上南海打他去。」三藏道：「此法既是他授與我，他必
然先曉得了。你若尋他，他念起來，你卻不是死了？」行者見說得有理，真個不
敢動身，只得回心，跪下哀告道：「師父，這是他奈何我的法兒，教我隨你西去
。我也不去惹他，你也莫當常言，只管念誦。我願保你，再無退悔之意了。」三
藏道：「既如此，伏侍我上馬去也。」那行者才死心塌地，抖擻精神，束一束綿
布直裰，扣背馬匹，收拾行李，奔西而進。
　　
    畢竟這一去，後面又有甚話說，且聽下回分解。




}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 十 四 回} 心 猿 归 正 六 贼 无 踪 诗 说 ： 佛 就 是 心 ， 心 就 是 佛 ， 心 佛 从 来 都 是 要 物 。
如 果 知 道 无 物 又 无 心 ， 就 是 真 心 法 身 佛 。
法 身 佛 ， 没 有 模 样 ， 一 颗 圆 光 包 含 万 物 。
没 有 形 体 的 形 体 就 是 真 实 的 形 体 ， 没 有 形 相 的 形 象 就 是 实 相 。
不 是 色 、 非 是 空 ， 不 是 不 是 空 ， 不 来 不 去 ， 不 回 向 不 回 向 。
无 异 无 同 ， 没 有 无 ， 难 以 舍 弃 ， 难 以 取 取 ， 难 以 听 取 。
内 外 灵 光 到 处 都 是 一 样 的 ， 一 个 佛 国 就 在 一 个 沙 子 里 。
一 粒 沙 包 含 大 千 界 ， 一 个 身 心 万 法 都 一 样 。
知 道 ， 必 须 领 会 无 心 的 秘 诀 ， 不 染 染 不 滞 留 ， 这 就 是 净 业 。
善 恶 千 端 无 所 作 为 ， 就 是 南 无 释 迦 叶 。
又 说 ： 那 刘 伯 钦 与 唐 三 藏 惊 慌 ， 又 听 到 叫 声 ： 师 父 来 了 。
众 家 僮 说 ： 这 个 叫 的 一 定 是 那 山 脚 下 石 匣 中 的 老 猿 。
太 保 说 ： 是 他 ， 是 他 。
三 藏 问 ： 是 什 么 老 猿 ？ 太 保 说 ： 这 座 山 原 来 名 叫 五 行 山 ， 因 为 我 大 唐 王 征 西 定 国 ， 改 名 为 两 界 山 。
先 前 曾 听 老 人 家 说 ： 王 莽 篡 夺 汉 朝 的 时 候 ， 上 天 降 下 此 山 ， 下 面 压 着 一 个 神 猴 ， 不 怕 寒 暑 ， 不 吃 饮 食 ， 自 有 土 神 监 押 ， 教 他 饥 饿 吃 铁 丸 ， 渴 渴 喝 铜 汁 。
从 古 到 今 ， 冻 饿 不 死 。
这 个 叫 ， 必 定 是 他 。
长 老 不 要 害 怕 ， 我 们 下 山 去 看 看 。
三 藏 只 得 依 从 ， 牵 着 马 下 山 。
走 了 不 到 几 里 ， 只 见 那 石 匣 中 果 然 有 一 个 猴 子 ， 露 着 头 ， 伸 着 手 ， 乱 招 手 说 ： 师 父 ， 你 为 什 么 这 时 才 来 ， 来 得 好 ， 来 得 得 好 。
救 我 出 来 ， 我 保 你 上 西 天 去 。
这 位 长 老 靠 近 前 仔 细 看 ， 你 说 他 是 什 么 样 子 ？ 尖 嘴 缩 腮 ， 金 睛 火 眼 。
头 上 堆 满 了 苔 藓 ， 耳 朵 里 生 出 了 萝 。
鬓 边 少 发 多 青 草 ， 颧 下 没 有 胡 须 ， 有 绿 莎 。
眉 间 土 ， 鼻 子 凹 陷 泥 土 ， 十 分 狼 狈 ； 指 头 粗 ， 手 掌 厚 ， 尘 垢 多 。
还 喜 得 眼 睛 转 动 ， 喉 舌 声 音 和 谐 。
语 言 虽 然 有 利 ， 身 体 也 无 法 阻 挡 。
正 是 五 百 年 前 的 孙 子 大 圣 人 ， 今 朝 难 满 脱 天 网 。
刘 太 保 果 然 胆 大 ， 走 上 前 来 ， 与 他 拔 去 鬓 边 草 ， 捋 下 莎 草 ， 问 道 ： 你 有 什 么 说 话 ？ 那 猴 说 ： 我 没 有 话 说 ， 教 那 个 师 父 上 来 ， 我 问 他 一 问 。
三 藏 说 ： 你 问 我 什 么 ？ 那 猴 说 ： 你 可 是 东 土 大 王 派 我 去 西 天 取 经 去 的 吗 ？ 三 藏 说 ： 我 正 是 ， 你 问 怎 么 样 ？ 那 猴 说 ： 我 是 五 百 年 前 大 闹 天 宫 的 齐 天 大 圣 ， 只 因 为 犯 了 上 的 罪 ， 被 佛 祖 压 在 这 个 地 方 。
以 前 有 个 观 音 菩 萨 ， 领 悟 佛 祖 的 旨 意 ， 到 东 方 去 寻 找 经 书 的 人 。
吾 教 他 救 我 一 救 ， 他 劝 我 再 不 要 行 凶 ， 归 依 佛 法 ， 尽 力 保 护 佛 经 的 人 ， 去 西 方 拜 佛 ， 功 成 之 后 ， 自 有 好 处 。
所 以 我 日 夜 提 心 ， 早 晚 祈 祷 ， 只 等 师 父 来 救 我 脱 身 。
我 愿 保 你 取 经 ， 给 你 做 个 弟 弟 。
三 藏 听 了 这 话 ， 满 心 欢 喜 地 说 ： 你 虽 然 有 这 样 的 善 心 ， 又 承 蒙 菩 萨 的 教 诲 ， 愿 意 进 入 沙 门 ， 只 是 我 又 没 有 斧 凿 ， 怎 么 能 救 得 你 出 来 呢 ？ 那 猴 说 ： 不 用 斧 凿 ， 你 只 要 肯 救 我 ， 我 自 己 出 来 。
三 藏 菩 萨 说 ： 我 自 己 救 你 ， 你 怎 么 能 出 来 ？ 那 猴 说 ： 这 山 顶 上 有 我 佛 如 来 的 金 字 贴 帖 ， 你 只 要 上 山 去 把 帖 子 揭 起 来 ， 我 就 出 来 了 。
三 藏 依 照 他 的 话 ， 回 头 向 刘 伯 钦 说 ： 太 保 呵 ， 我 和 你 上 山 走 一 遍 。
伯 钦 说 ： 不 知 道 真 假 怎 么 样 ？ 那 猴 高 声 大 叫 道 ： 真 ， 决 不 敢 虚 假 。
伯 钦 只 得 呼 唤 家 僮 ， 牵 着 马 匹 。
其 人 曰 ： 吾 不 知 之 ， 则 不 知 之 。
攀 藤 附 葛 ， 只 走 到 那 最 高 顶 的 地 方 ， 果 然 看 见 金 光 万 道 ， 瑞 气 千 条 。 有 块 四 方 的 大 石 头 ， 石 上 贴 着 一 封 皮 ， 却 是 喇 喇 喇 喇 喇 喇 嘛 六 个 金 字 。
三 藏 靠 近 前 跪 下 ， 朝 着 石 头 看 着 金 字 ， 拜 了 几 拜 ， 望 着 西 边 祷 告 说 ： 弟 子 陈 玄 奘 ， 特 奉 圣 旨 求 经 。
果 真 有 弟 弟 的 分 别 ， 揭 出 金 字 ， 救 出 神 猴 ， 同 证 灵 山 。 如 果 没 有 弟 弟 的 份 份 ， 那 么 ， 这 些 人 就 是 个 凶 顽 怪 物 ， 哄 骗 弟 子 ， 不 成 吉 庆 ， 就 揭 不 起 来 。
祝 辞 谢 ， 又 拜 谢 。
拜 完 ， 皇 上 上 前 把 六 个 金 字 轻 轻 地 揭 下 。
只 听 得 到 一 股 香 风 ， 他 劈 开 手 把 压 帖 儿 刮 在 空 中 ， 喊 道 ： 我 是 监 押 大 圣 的 人 。
今 天 他 的 话 难 以 满 足 ， 我 们 回 去 见 如 来 ， 就 把 这 封 皮 送 回 去 了 。
他 惊 吓 得 个 三 藏 和 伯 钦 一 行 人 望 见 空 中 礼 拜 。
径 直 下 到 高 山 ， 又 到 石 匣 边 ， 对 那 个 猴 子 说 ： 揭 了 压 贴 了 ， 你 出 来 吧 。
那 猴 欢 喜 地 喊 道 ： 师 父 ， 你 请 你 走 开 些 ， 我 好 出 来 ， 不 要 惊 吓 了 你 。
伯 钦 听 了 ， 带 着 三 藏 ， 一 个 人 回 到 东 边 就 走 了 。
走 了 五 七 里 远 近 ， 又 听 到 那 个 猴 子 高 高 地 叫 道 ： 再 走 ， 再 走 。
三 藏 又 走 了 很 远 ， 下 了 山 ， 只 听 到 一 声 响 响 ， 真 是 地 裂 山 崩 。
众 人 都 很 害 怕 。
只 见 那 个 猴 子 早 上 来 到 三 藏 马 前 ， 赤 色 淋 漓 地 跪 下 ， 说 道 ： 师 父 ， 我 出 来 了 。
对 三 藏 拜 了 四 拜 ， 急 忙 起 身 ， 和 伯 钦 一 唱 大 锣 说 ： 有 劳 大 哥 送 我 师 父 ， 又 承 大 哥 替 我 的 脸 上 刈 草 。
说 完 ， 就 走 了 ， 收 拾 行 李 ， 敲 着 背 上 的 马 匹 。
其 马 见 到 了 他 ， 腰 子 软 ， 蹄 子 颤 颤 ， 立 刻 站 立 不 住 。
因 为 那 猴 原 来 是 弼 马 温 ， 在 天 上 看 养 龙 马 的 ， 有 一 点 法 则 ， 所 以 凡 马 见 到 它 就 害 怕 。
三 藏 看 见 他 的 意 思 ， 确 实 有 好 心 ， 真 是 和 尚 中 的 人 物 ， 就 喊 道 ： 徒 弟 呵 ， 你 姓 什 么 ？ 猴 王 说 ： 我 姓 孙 。
三 藏 说 ： 我 给 你 起 个 法 名 ， 却 好 呼 唤 。
猴 王 说 ： 不 劳 师 父 大 意 ， 我 愿 有 个 法 名 ， 叫 做 孙 悟 空 。
三 藏 欢 喜 地 说 ： 也 正 合 我 们 的 宗 族 。
你 的 模 样 ， 就 像 那 个 小 头 陀 一 样 ， 我 给 你 起 个 混 名 ， 称 为 行 者 ， 好 吗 ？
从 此 以 后 ， 又 被 称 为 孙 行 。
那 伯 钦 见 孙 行 者 一 心 收 拾 着 想 要 走 ， 又 转 身 对 三 藏 大 声 喊 道 ： 长 老 ， 你 幸 亏 这 里 收 到 一 个 好 徒 弟 ， 非 常 高 兴 ， 很 高 兴 。
这 个 人 果 然 离 开 了 。
我 又 告 诉 我 回 去 。
三 藏 亲 自 行 礼 ， 互 相 感 谢 说 ： 我 多 有 拖 步 ， 我 感 激 不 胜 。
回 府 多 次 致 意 令 堂 老 夫 人 、 令 荆 夫 人 ， 贫 僧 在 府 中 多 受 扰 扰 ， 容 回 时 常 跟 着 谢 恩 。
伯 钦 回 礼 ， 从 此 两 下 分 别 。
又 说 ： 那 个 孙 子 请 三 藏 上 马 ， 他 在 前 边 背 着 行 李 ， 红 色 丝 带 ， 拐 着 步 行 走 。
不 多 时 ， 经 过 两 列 山 ， 忽 然 看 见 一 只 猛 虎 ， 吼 叫 着 剪 断 尾 巴 来 。
三 藏 在 马 上 惊 心 。
行 人 在 路 旁 欢 喜 地 说 ： 师 父 不 要 怕 他 ， 他 是 送 衣 服 给 我 的 。
他 放 下 行 李 ， 从 耳 朵 里 拔 出 一 个 针 子 ， 迎 着 风 ， 打 了 一 个 账 子 ， 原 来 是 个 碗 ， 粗 细 的 一 条 铁 棒 。
他 笑 着 说 ： 这 个 宝 贝 ， 五 百 多 年 来 不 曾 用 它 ， 今 天 拿 出 来 ， 拿 一 件 衣 服 儿 穿 。
你 看 他 拉 开 步 ， 迎 着 猛 虎 ， 喊 道 ： 业 畜 ， 往 往 去 ， 那 只 老 虎 蹲 在 尘 埃 里 ， 动 也 不 敢 动 。
又 被 他 照 头 一 棒 ， 就 打 了 他 的 脑 浆 ， 迸 出 万 点 桃 花 ， 牙 齿 喷 出 几 颗 珠 玉 块 。
得 那 陈 玄 奘 翻 鞍 落 马 ， 咬 着 指 头 说 道 ： 天 那 ！ 天 那 ， 刘 太 保 前 日 打 的 斑 虎 ， 还 与 他 打 了 半 天 ； 今 天 孙 悟 空 不 用 争 夺 ， 就 把 这 个 老 虎 一 棒 打 得 稀 烂 。
行 人 拖 着 虎 来 说 ： 师 父 略 坐 一 下 ， 等 我 脱 下 他 的 衣 服 来 ， 穿 上 走 路 。
三 藏 说 ： 他 哪 里 有 什 么 衣 服 ？ 行 者 说 ： 师 父 不 要 管 我 ， 我 自 有 处 置 。
猴 王 ， 把 毫 毛 拔 下 一 根 ， 吹 出 一 根 仙 气 ， 喊 道 ： 变 变 了 一 把 牛 耳 尖 刀 ， 从 那 虎 腹 上 挑 开 皮 ， 往 下 去 一 掉 ， 剥 下 一 个 痈 皮 来 。
割 去 爪 甲 ， 割 下 头 来 ， 割 下 四 四 方 方 ， 一 块 虎 皮 。
提 起 来 ， 量 了 一 量 ， 说 ： 宽 了 些 儿 ， 一 幅 可 作 两 幅 。
他 拿 过 刀 来 ， 又 裁 成 两 幅 。
收 起 一 幅 ， 把 一 幅 包 在 腰 间 。
在 路 旁 又 扎 了 一 根 葛 藤 ， 紧 紧 紧 紧 紧 紧 地 束 住 ， 遮 住 了 下 肢 说 ： 师 父 ， 暂 且 去 吧 ， 暂 且 去 吧 。
到 了 别 人 家 ， 借 一 点 针 线 ， 再 缝 也 不 迟 。
其 人 曰 ： 吾 不 知 之 ， 不 知 之 。
背 着 行 李 ， 请 师 父 上 马 。
两 个 人 向 前 走 ， 长 老 在 马 上 问 道 ： 我 才 打 虎 的 铁 棒 ， 为 什 么 不 见 了 ？ 行 人 笑 着 说 ： 师 父 ， 你 不 知 道 。
我 这 个 棍 子 ， 本 是 东 洋 大 海 龙 宫 里 得 来 的 ， 叫 做 天 河 镇 底 神 珍 铁 ， 又 叫 做 如 意 金 纽 棒 。
当 年 大 反 天 宫 ， 非 常 亏 损 其 他 。
随 身 而 变 化 ， 要 大 就 大 ， 要 小 就 小 。
刚 才 变 成 一 个 绣 花 针 子 的 模 样 ， 收 在 耳 里 。
只 要 用 时 ， 才 可 以 取 出 。
三 藏 听 了 这 话 ， 暗 自 高 兴 。
又 问 道 ： 方 才 那 老 虎 见 了 你 ， 为 什 么 不 动 动 ， 让 你 自 己 在 打 他 ， 有 什 么 说 的 ？ 悟 空 说 ： 不 骗 师 父 说 ， 不 要 说 是 一 只 虎 ， 就 是 一 条 龙 ， 见 了 我 也 不 敢 无 礼 。
我 的 老 孙 子 很 有 投 降 龙 伏 虎 的 手 段 ， 翻 江 搅 海 的 神 通 ， 看 见 面 貌 ， 辨 别 颜 色 ， 听 到 声 音 ， 观 察 事 理 ； 大 的 东 西 就 能 够 衡 量 宇 宙 ， 小 的 东 西 就 能 够 从 毫 毛 上 看 出 来 。
剥 这 个 虎 皮 ， 为 什 么 稀 罕 呢 ？ 如 果 到 那 疑 难 处 ， 看 你 的 本 事 吗 ？
三 藏 听 到 了 这 话 ， 更 加 放 荡 无 虑 ， 策 马 前 行 。
师 徒 两 个 人 在 路 上 走 ， 说 话 ， 不 觉 得 太 阳 向 西 坠 落 。
只 见 火 焰 斜 晖 返 照 ， 天 涯 海 角 归 云 。
千 山 鸟 雀 噪 声 频 繁 ， 找 宿 投 林 成 阵 。
野 兽 双 双 对 对 ， 回 窝 族 人 群 群 聚 集 。
一 钩 新 月 破 黄 昏 。
万 点 明 星 光 晕 。
行 人 说 ： 师 父 跑 一 点 ， 天 色 晚 了 。
那 里 墙 边 树 木 森 森 ， 想 必 是 人 家 的 庄 院 ， 我 们 赶 早 投 宿 去 来 。
三 藏 果 然 策 马 而 行 ， 径 直 奔 到 别 人 家 ， 到 了 庄 院 前 下 马 。
行 人 摘 下 行 李 ， 走 上 前 ， 大 叫 道 ： 开 门 ， 开 门 ， 那 里 面 有 一 个 老 人 扶 着 鞋 子 出 来 。
看 见 行 人 这 样 恶 劣 的 样 子 ， 腰 上 系 着 一 块 虎 皮 ， 好 像 是 个 雷 公 的 样 子 ， 得 脚 软 身 麻 ， 口 里 说 出 语 说 ： 鬼 来 了 ， 鬼 来 了 。 三 藏 靠 近 前 来 搀 住 ， 喊 道 ： 老 施 主 不 要 害 怕 。
他 是 贫 僧 的 徒 弟 ， 不 是 鬼 怪 。
老 人 抬 头 ， 见 到 三 藏 的 面 貌 清 新 奇 异 ， 刚 刚 立 定 ， 问 道 ： 你 是 那 寺 里 来 的 和 尚 ， 带 着 这 个 恶 人 上 我 的 门 来 ， 三 藏 说 ： 我 是 个 贫 僧 ， 是 唐 朝 来 的 ， 去 西 天 去 拜 佛 求 经 。
恰 巧 路 过 这 里 ， 天 色 已 晚 ， 特 地 到 檀 府 借 宿 一 夜 ， 第 二 天 早 晨 不 冒 犯 天 光 就 走 了 。
万 望 方 便 一 二 。
老 人 说 ： 你 虽 然 是 个 唐 人 ， 那 个 恶 的 却 不 是 唐 人 。
悟 空 厉 声 高 呼 道 ： 你 这 个 老 子 完 全 没 有 眼 色 ， 唐 人 是 我 的 师 父 ， 我 是 他 的 弟 弟 。
我 不 是 甚 糖 人 ， 蜜 人 ， 我 是 齐 天 大 圣 ， 你 们 这 里 的 人 ， 也 有 认 得 我 的 。
我 曾 见 过 你 来 。
那 个 老 人 说 ： 你 在 哪 里 见 我 ？ 悟 空 说 ： 你 小 时 候 不 曾 在 我 脸 前 抓 柴 ， 不 曾 在 我 脸 上 挑 菜 ？ 老 人 说 ： 这 个 胡 说 ， 你 在 那 里 住 ， 我 在 那 里 住 ， 我 来 你 面 前 抓 柴 、 挑 菜 ？ 悟 空 说 ： 我 儿 子 就 胡 说 ？
你 是 认 不 到 我 了 ， 我 本 来 就 是 这 两 界 山 石 匣 中 的 大 圣 ， 你 再 认 认 看 看 。
老 人 方 才 醒 悟 道 ： 你 倒 有 些 像 他 。
但 是 你 是 怎 么 能 出 来 的 ？ 悟 空 拿 着 菩 萨 劝 善 ， 让 他 等 待 唐 僧 揭 帖 脱 身 的 事 ， 对 那 位 老 人 详 细 地 说 了 一 遍 。
老 人 刚 下 拜 ， 把 唐 僧 请 到 里 面 ， 立 即 叫 来 老 婆 和 儿 女 都 来 相 见 ， 详 细 说 了 以 前 的 事 。
又 命 他 看 茶 。
茶 罢 ， 问 悟 空 说 ： 大 圣 呵 ， 你 也 有 年 纪 了 ， 悟 空 说 ： 你 今 年 多 了 ， 老 人 说 ： 我 痴 子 长 一 百 三 十 岁 了 。
行 人 说 ： 还 是 我 重 子 重 孙 啊 ！
我 活 着 的 年 龄 ， 我 不 知 道 是 什 么 时 候 ， 只 在 山 脚 下 ， 已 经 五 百 多 年 了 。
老 人 说 ： 是 有 ， 是 有 。
我 曾 经 记 得 祖 公 ， 公 说 ： 此 山 是 从 天 上 降 下 来 的 ， 就 压 下 了 一 个 神 猴 。
只 到 今 天 ， 你 才 脱 身 。
我 小 时 见 你 的 时 候 ， 你 的 头 上 有 草 ， 脸 上 有 泥 ， 还 不 怕 你 ； 如 今 我 的 脸 上 没 了 泥 ， 头 上 没 了 草 ， 却 好 像 是 瘦 了 一 点 ， 腰 间 又 盖 了 一 块 大 虎 皮 ， 与 鬼 怪 能 有 多 少 吗 ？
这 个 老 子 很 贤 能 ， 就 让 他 安 排 斋 饭 。
饭 后 ， 悟 空 说 ： 你 家 姓 什 么 ？ 老 人 说 ： 舍 下 姓 陈 。
三 藏 菩 萨 听 了 这 话 ， 立 刻 下 来 ， 伸 手 说 ： 老 施 主 与 贫 僧 是 华 宗 。
行 者 说 ： 师 父 ， 你 是 唐 姓 ， 怎 么 和 他 是 华 宗 ？ 三 藏 说 ： 我 是 俗 家 也 姓 陈 ， 是 唐 朝 海 州 弘 农 郡 聚 贤 庄 人 。
吾 闻 之 。
只 因 为 我 大 唐 太 宗 皇 帝 赐 我 作 御 弟 三 藏 ， 以 唐 为 姓 ， 所 以 叫 唐 僧 。
那 个 老 人 见 他 们 说 是 同 姓 的 人 ， 又 十 分 欢 喜 。
行 人 说 ： 老 陈 ， 左 右 打 搅 你 家 ， 我 有 五 百 多 年 没 洗 澡 了 ， 你 可 去 烧 些 汤 来 ， 与 我 师 徒 们 洗 浴 洗 澡 ， 一 发 临 行 前 谢 你 们 。
那 个 老 人 立 刻 叫 他 烧 汤 拿 盆 ， 手 掌 上 点 灯 火 。
师 徒 洗 浴 完 毕 ， 坐 在 灯 前 。
行 人 说 ： 老 陈 ， 还 有 一 件 事 拖 累 你 ， 有 针 线 借 我 用 。
那 个 老 人 说 ： 有 ， 有 ， 有 。
于 是 就 教 奶 妈 拿 来 针 线 ， 递 给 行 人 。
行 者 又 有 眼 色 ， 见 师 父 洗 浴 ， 脱 下 一 件 白 布 ， 短 小 直 未 穿 ， 他 就 扯 过 来 ， 披 在 身 上 。
又 把 那 虎 皮 脱 下 来 ， 连 接 到 一 处 。
他 打 了 一 个 马 面 的 折 子 ， 包 在 腰 间 ， 勒 上 藤 条 ， 走 到 师 父 面 前 说 ： 老 孙 今 天 这 样 的 打 扮 ， 比 昨 天 怎 么 样 ？ 三 藏 说 ： 好 ， 好 ， 好 ， 好 ， 好 ， 好 。
这 样 的 样 子 ， 才 能 像 个 行 人 。
三 藏 说 ： 徒 弟 ， 你 不 嫌 残 旧 ， 那 件 直 儿 ， 你 就 穿 了 吧 。
悟 空 高 声 喊 道 ： 承 赐 ， 承 赐 。
他 又 去 寻 找 草 料 喂 马 。
这 时 各 自 做 完 事 ， 师 徒 和 那 老 子 也 各 自 回 去 睡 觉 。
第 二 天 早 晨 ， 悟 空 起 来 ， 请 师 父 走 路 。
三 藏 穿 上 衣 服 ， 教 行 人 收 拾 铺 盖 行 李 。
正 想 告 别 ， 只 见 那 个 老 人 早 备 了 脸 汤 ， 又 准 备 了 斋 饭 。
斋 戒 完 毕 ， 方 才 起 身 。
三 藏 上 马 ， 走 路 的 人 引 路 。
不 知 不 觉 饿 了 吃 ， 渴 了 喝 ， 夜 晚 住 宿 在 天 亮 的 时 候 。
又 遇 上 初 冬 的 时 候 ， 只 见 到 那 里 的 树 叶 ， 霜 凋 红 叶 千 林 瘦 ， 岭 上 有 几 棵 松 柏 秀 丽 的 树 木 。
还 没 有 开 花 时 ， 梅 花 的 花 蕊 散 发 出 香 气 ， 天 气 温 暖 ， 白 天 暖 暖 ， 小 春 候 ， 菊 花 残 留 的 荷 叶 尽 ， 山 茶 茂 盛 ， 寒 桥 古 树 争 枝 争 斗 。
曲 涧 涓 涓 泉 水 流 ， 淡 云 欲 雪 满 天 浮 。
北 风 刮 起 衣 袖 ， 到 晚 上 寒 冷 的 时 候 ， 威 严 的 人 怎 么 接 受 ？ 师 徒 们 正 走 了 很 多 时 间 ， 忽 然 看 见 路 旁 有 哨 一 声 ， 闯 出 六 个 人 来 ， 各 持 长 枪 短 剑 ， 利 刃 强 弓 ， 大 声 说 道 ： 那 和 尚 到 哪 里 走 ， 快 早 留 下 马 匹 ， 放 下 行 李 ， 饶 你 的 性 命 回 去 。
说 完 这 三 藏 魂 飞 魄 散 ， 跌 下 马 来 ， 不 能 说 话 。
行 者 用 手 扶 着 他 说 ： 师 父 放 心 ， 没 有 什 么 事 ， 这 都 是 送 衣 服 送 盘 缠 给 我 们 的 。
三 藏 菩 萨 说 ： 悟 空 ， 你 想 有 些 耳 朵 闭 着 。
其 人 曰 ： 我 要 什 么 衣 服 、 盘 缠 。
行 人 说 ： 你 管 你 守 着 衣 服 、 行 李 、 马 匹 ， 等 我 与 他 争 持 一 场 ， 看 看 你 们 是 怎 么 样 的 ？
三 藏 说 ： 好 手 不 如 双 拳 ， 双 拳 不 如 四 手 。
他 那 里 六 条 大 汉 ， 你 们 这 样 小 小 的 一 个 人 ， 怎 么 敢 与 他 争 持 ？ 行 人 的 胆 量 原 来 大 ， 哪 能 分 别 说 ？ 走 上 前 来 ， 叉 手 当 胸 ， 对 那 六 个 人 施 礼 说 ： 列 位 有 什 么 缘 故 ， 阻 我 贫 僧 的 去 路 ？ 那 人 说 ： 我 们 是 剪 径 的 大 王 ， 行 走 好 心 的 山 主 。
大 名 久 已 传 播 ， 你 估 量 不 知 道 。
早 早 留 下 东 西 ， 放 你 回 去 ； 如 果 说 半 个 不 字 ， 让 你 碎 骨 碎 骨 。
行 人 说 ： 我 也 是 祖 传 的 大 王 ， 多 年 的 山 主 ， 却 没 有 听 说 你 在 位 上 有 很 大 的 名 声 。
那 人 说 ： 你 是 不 知 道 ， 我 说 给 你 听 ， 一 个 叫 做 眼 睛 看 喜 ， 一 个 叫 做 耳 朵 听 怒 ， 一 个 叫 做 鼻 子 嗅 爱 ， 一 个 叫 做 舌 尝 思 ， 一 个 叫 做 意 见 欲 望 ， 一 个 叫 做 身 本 忧 患 。
悟 空 笑 着 说 ： 原 来 是 六 个 毛 贼 。
你 却 不 认 为 我 这 个 出 家 人 是 你 的 主 人 公 ， 你 倒 来 阻 挡 道 路 。
把 打 劫 的 珍 宝 拿 出 来 ， 我 与 你 作 七 分 儿 均 分 ， 饶 你 罢 了 。
那 贼 听 了 ， 喜 的 喜 ， 怒 的 怒 ， 爱 的 爱 ， 思 的 思 ， 欲 的 欲 ， 忧 的 忧 ， 一 齐 上 前 乱 吵 道 ： 这 和 尚 无 礼 。
你 的 东 西 全 都 没 有 ， 转 来 和 我 等 要 分 东 西 。
他 挥 刀 舞 剑 ， 一 拥 而 来 ， 照 着 行 人 砍 头 乱 砍 ， 擂 得 滚 滚 ， 砍 了 七 八 十 下 。
悟 空 停 留 在 中 间 ， 只 是 不 知 道 。
那 个 盗 贼 说 ： 好 和 尚 ， 真 个 的 头 硬 。
行 人 笑 着 说 ： 将 就 看 得 过 罢 了 。
你 们 也 打 得 手 困 了 ， 还 是 老 孙 取 出 个 针 儿 来 玩 耍 。
那 个 盗 贼 说 ： 这 和 尚 是 一 个 行 针 灸 的 郎 中 变 的 。
我 们 又 没 有 病 症 ， 说 什 么 动 针 的 话 ， 走 路 的 人 伸 手 从 耳 朵 里 拔 出 一 根 绣 花 针 ， 迎 风 一 搭 ， 却 是 一 条 铁 棒 ， 脚 上 有 碗 来 的 粗 细 。
他 拿 在 手 中 说 ： 不 要 走 ， 也 让 老 孙 子 打 一 个 棍 子 试 试 。
得 了 六 个 贼 人 ， 四 处 逃 走 。
因 为 他 被 拽 开 步 ， 一 个 人 赶 上 去 ， 一 个 个 都 被 打 死 了 。
剥 掉 他 的 衣 服 ， 夺 去 他 的 盘 子 ， 笑 着 走 来 说 ： 师 父 请 我 去 ， 那 贼 已 被 老 孙 剿 灭 了 。
三 藏 说 ： 你 十 分 之 一 撞 祸 。
他 虽 然 是 剪 除 小 路 的 强 徒 ， 即 使 是 拿 到 官 府 ， 也 不 应 该 死 罪 ； 你 纵 然 有 手 段 ， 只 可 让 他 去 就 了 ， 何 必 就 都 打 死 ， 这 又 是 无 缘 无 故 伤 害 人 的 性 命 ， 怎 么 能 做 到 和 尚 呢 ？ 出 家 人 扫 地 恐 怕 伤 害 蚁 的 性 命 ， 爱 惜 飞 蛾 纱 罩 灯 。
你 何 不 分 黑 白 ， 一 顿 打 死 ， 完 全 没 有 一 点 慈 悲 好 善 之 心 。
如 果 到 了 城 市 ， 倘 若 有 人 一 时 冲 撞 了 你 ， 你 也 行 凶 ， 拿 着 棍 子 乱 打 伤 人 ， 我 可 以 做 白 客 ， 怎 么 能 脱 身 ？ 悟 空 说 ： 师 父 ， 我 如 果 不 打 死 他 ， 他 却 要 打 死 你 吗 ？
三 藏 说 ： 我 这 个 出 家 人 宁 愿 死 ， 决 不 敢 行 凶 。
我 就 死 了 ， 也 只 是 一 个 人 ， 你 却 杀 了 六 个 人 ， 又 有 什 么 道 理 说 呢 ？ 这 事 如 果 告 到 官 府 ， 就 是 你 老 子 做 官 ， 也 说 不 过 去 。
行 人 说 ： 不 骗 师 父 说 ， 我 老 孙 在 五 百 年 前 ， 占 据 花 果 山 称 王 为 怪 的 时 候 ， 也 不 知 道 打 死 了 多 少 人 。
假 如 你 说 这 样 到 官 ， 倒 也 得 到 一 些 状 告 。
三 藏 说 ： 只 因 你 没 收 没 管 ， 横 行 人 间 ， 欺 骗 上 天 ， 才 遭 受 这 五 百 年 前 的 灾 难 。
现 在 既 然 已 经 成 了 和 尚 ， 如 果 还 像 当 时 行 凶 ， 一 味 伤 害 生 灵 ， 去 不 得 西 天 ， 做 不 到 和 尚 。
太 恶 啊 ， 太 恶 ， 原 来 这 个 猴 子 一 生 都 得 不 到 人 的 气 味 。
他 看 见 三 藏 菩 萨 只 管 绪 不 停 ， 心 头 火 发 ， 说 ： 你 既 然 是 这 样 的 人 ， 说 我 做 不 到 和 尚 ， 上 不 得 西 天 ， 不 必 像 这 样 的 人 一 样 纷 纷 恶 我 ， 我 回 去 就 可 以 了 。
三 藏 却 没 有 回 答 。
使 者 一 个 性 子 ， 把 自 己 的 身 子 放 了 ， 说 一 声 道 ： 老 孙 去 了 。 三 藏 急 忙 抬 头 ， 早 已 不 见 了 。
只 听 到 一 声 呼 叫 的 声 音 ， 回 东 而 去 。
把 那 长 老 孤 独 零 零 ， 点 头 自 叹 ， 悲 怨 不 已 ， 说 ： 这 个 人 这 样 不 接 受 教 诲 ， 我 只 说 几 句 ， 他 为 什 么 就 无 形 无 影 的 径 直 回 去 了 ， 罢 罢 ， 也 是 我 命 里 不 该 招 徒 弟 ， 进 人 口 。
如 今 想 要 寻 找 他 没 有 地 方 去 寻 找 ， 想 要 叫 他 也 不 应 该 ， 去 来 去 来 ， 去 来 去 来 。
这 正 是 说 ： 舍 身 拼 命 回 去 ， 不 要 依 靠 旁 人 自 己 主 张 。
其 长 老 只 得 收 拾 行 李 ， 送 到 马 上 ， 也 不 骑 马 ， 一 只 手 拄 着 锡 杖 ， 一 只 手 握 着 绳 ， 凄 凄 凉 爽 ， 往 西 向 前 走 。
走 了 不 多 时 ， 只 见 山 路 前 面 有 个 年 纪 高 的 老 母 ， 捧 着 一 件 绵 衣 ， 绵 衣 上 有 一 顶 花 帽 。
三 藏 看 见 他 来 到 附 近 ， 慌 忙 牵 着 马 ， 站 在 右 边 让 他 走 。
那 位 老 母 问 道 ： 你 是 从 哪 里 来 的 长 老 ， 孤 独 独 自 走 到 这 里 ， 三 藏 说 ： 弟 子 是 东 土 大 唐 奉 命 到 西 天 去 拜 谒 活 佛 求 真 经 的 。
老 母 说 ： 西 方 佛 是 大 雷 音 寺 、 天 竺 国 的 边 界 ， 这 里 去 有 十 万 八 千 里 的 路 。
你 这 些 人 单 人 独 马 ， 又 没 有 一 个 伴 侣 ， 又 没 有 一 个 徒 弟 ， 你 怎 么 去 得 到 ？ 三 藏 说 ： 弟 子 昨 日 前 收 到 一 个 徒 弟 ， 他 性 情 泼 泼 凶 顽 ， 是 我 说 了 他 几 句 ， 他 不 接 受 教 诲 ， 于 是 就 渺 然 而 去 。
老 母 说 ： 我 有 这 一 领 绵 布 直 、 一 顶 嵌 金 花 帽 ， 原 来 是 我 儿 子 使 用 的 ， 他 只 做 了 三 天 和 尚 ， 不 幸 命 短 身 亡 。
吾 闻 之 。
长 老 呵 ， 你 既 然 有 弟 弟 ， 我 把 这 件 衣 帽 送 给 你 吧 。
三 藏 说 ： 承 蒙 老 母 的 厚 赐 ， 只 是 我 的 弟 弟 已 经 走 了 ， 我 不 敢 接 受 。
老 母 说 ： 他 那 厢 去 了 ， 三 藏 说 ： 我 听 到 呼 叫 的 一 声 ， 他 回 东 去 了 。
老 母 说 ： 东 边 不 远 ， 就 是 我 家 ， 想 必 到 我 家 去 了 。
我 的 那 里 还 有 一 篇 咒 语 ， 叫 做 定 心 真 言 ， 又 叫 做 紧 紧 儿 咒 。
君 子 之 所 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 。
我 去 赶 上 他 ， 叫 他 还 来 跟 你 ， 你 却 拿 这 个 衣 帽 给 他 穿 戴 。
他 若 不 服 从 你 的 使 唤 ， 你 就 默 念 此 咒 ， 他 再 不 敢 行 凶 ， 也 再 不 敢 去 。
三 藏 听 了 这 话 ， 低 头 拜 谢 。
那 老 母 变 成 一 道 金 光 ， 回 向 东 方 而 去 。
三 藏 菩 萨 知 道 是 观 音 菩 萨 传 授 的 真 言 ， 急 忙 撮 土 焚 香 ， 望 东 诚 恳 地 礼 拜 。
拜 谢 完 毕 ， 收 拾 了 衣 帽 ， 藏 在 包 袱 中 间 。
又 坐 在 路 旁 ， 诵 读 念 诵 那 定 心 真 言 ， 来 回 念 了 几 遍 ， 念 得 烂 熟 ， 牢 记 心 胸 ， 不 再 问 题 。
又 说 ： 那 悟 空 告 别 了 师 父 ， 一 斗 云 ， 径 直 转 到 东 洋 大 海 。
按 住 云 头 ， 分 开 水 道 ， 径 直 到 水 晶 宫 前 。
早 早 惊 动 龙 王 出 来 迎 接 ， 接 到 宫 中 坐 下 。
礼 仪 结 束 后 ， 龙 王 说 ： 近 来 听 说 得 到 大 圣 难 满 ， 失 喜 ， 想 必 是 重 新 整 顿 仙 山 ， 再 回 到 古 洞 了 。 悟 空 说 ： 我 也 有 这 种 心 性 ， 只 是 又 做 了 和 尚 了 。
龙 王 说 ： 你 做 什 么 和 尚 ？ 行 者 说 ： 我 亏 了 南 海 菩 萨 劝 善 ， 教 我 正 果 ， 跟 随 东 土 唐 僧 到 西 方 拜 佛 ， 皈 依 和 尚 ， 又 叫 他 为 行 者 了 。
龙 王 说 ： 这 些 人 真 是 可 庆 贺 ， 可 庆 贺 。
其 所 以 为 善 之 心 ， 以 为 善 之 心 ， 以 为 善 之 心 。
既 然 如 此 ， 为 什 么 不 向 西 去 ， 又 往 东 回 去 呢 ？ 行 人 笑 着 说 ： 这 是 唐 僧 不 认 识 人 性 。
有 几 个 毛 贼 剪 除 道 路 ， 是 我 把 他 打 死 ， 唐 僧 就 绪 纷 ， 说 了 我 若 干 的 不 是 。
你 想 老 孙 子 可 是 受 得 闷 气 的 ， 是 我 抛 弃 他 ， 想 回 到 本 山 去 ， 所 以 先 来 望 你 一 望 ， 请 你 一 点 茶 吃 。
龙 王 说 ： 承 投 降 ， 承 投 降 。
当 时 龙 子 、 龙 孙 就 捧 着 香 茶 来 进 献 。
茶 水 喝 完 ， 走 路 的 人 回 头 一 看 ， 见 后 墙 上 挂 着 一 幅 桥 进 鞋 子 。
行 人 说 ： 这 是 什 么 景 致 ？ 龙 王 说 ： 大 圣 在 先 ， 此 事 在 后 ， 所 以 你 不 认 得 。
夫 子 曰 ： 桥 三 进 履 。
龙 王 说 ： 这 个 仙 人 就 是 黄 石 公 ， 这 个 孩 子 就 是 汉 代 的 张 良 。 石 公 坐 在 桥 上 ， 忽 然 丢 失 鞋 子 在 桥 下 ， 于 是 叫 张 良 拿 来 。
这 个 孩 子 立 即 拿 来 ， 跪 在 面 前 献 上 。
如 此 三 度 ， 张 良 一 点 也 没 有 一 丝 一 毫 骄 傲 傲 慢 的 念 头 。 石 公 于 是 喜 爱 他 勤 勉 谨 慎 ， 夜 间 传 授 天 书 ， 写 着 他 扶 汉 。
后 来 果 然 在 帷 幄 之 中 运 筹 ， 决 胜 于 千 里 之 外 。
太 平 以 后 ， 他 离 开 官 职 回 到 山 中 ， 跟 着 赤 松 子 游 览 ， 觉 得 成 仙 之 道 。
大 圣 ， 你 如 果 不 保 证 唐 僧 ， 不 竭 尽 勤 劳 ， 不 接 受 教 诲 ， 到 底 是 个 妖 仙 ， 也 不 想 得 到 成 就 正 果 。
悟 空 听 了 他 的 话 ， 沉 吟 半 晌 ， 不 说 话 。
龙 王 说 ： 大 圣 自 然 应 当 裁 决 ， 不 可 以 图 谋 自 在 ， 误 了 前 途 。
悟 空 说 ： 不 要 多 说 ， 老 子 还 去 保 他 就 是 了 。
龙 王 欣 喜 地 说 ： 既 然 这 样 ， 不 敢 久 留 ， 请 大 圣 早 发 慈 悲 ， 不 要 太 久 了 你 师 父 。
行 人 见 他 催 促 请 求 出 发 ， 急 忙 放 下 身 子 ， 离 开 海 藏 ， 驾 着 云 ， 告 别 了 龙 王 。
正 走 ， 又 遇 到 南 海 菩 萨 。
菩 萨 说 ： 孙 悟 空 ， 你 怎 么 不 受 教 诲 ， 不 保 唐 僧 ， 来 此 地 干 什 么 ？ 忽 然 有 个 行 人 在 云 端 里 施 礼 说 ： 刚 才 承 蒙 菩 萨 善 言 ， 果 然 有 唐 朝 的 僧 人 到 了 ， 揭 了 贴 帖 ， 救 了 我 的 生 命 ， 跟 他 做 了 徒 弟 。
其 他 人 又 怪 我 凶 顽 ， 我 才 闪 他 一 闪 ， 现 在 就 去 保 护 他 。
菩 萨 说 ： 快 点 去 吧 ， 不 要 错 过 了 念 头 。
说 完 就 各 自 回 来 了 。
这 个 行 人 不 一 会 儿 ， 看 见 唐 僧 在 路 旁 闷 闷 地 坐 着 。
三 藏 抬 头 说 ： 你 到 哪 里 去 ， 教 我 走 又 不 敢 走 ， 动 又 不 敢 动 ， 只 管 你 在 这 里 等 你 。
行 人 说 ： 我 去 东 洋 大 海 老 龙 王 家 讨 茶 吃 吃 。
三 藏 说 ： 徒 弟 呵 ， 出 家 人 不 要 说 谎 。
你 离 开 我 不 多 一 个 时 辰 ， 就 说 到 龙 王 家 吃 茶 ， 走 的 人 笑 着 说 ： 不 骗 师 父 说 ， 我 会 驾 着 斗 云 ， 一 个 斗 有 十 万 八 千 里 路 ， 所 以 我 能 立 即 去 就 来 。
三 藏 说 ： 我 略 略 的 话 语 多 了 些 ， 你 就 责 怪 我 ， 让 我 的 性 子 丢 掉 我 去 。
像 你 这 样 有 本 事 的 ， 讨 得 茶 吃 ； 像 我 这 样 去 得 不 到 的 ， 只 管 在 这 里 忍 耐 挨 饿 。
卿 亦 不 知 其 意 ， 不 知 其 意 。
行 者 说 ： 师 父 ， 你 如 果 饿 了 ， 我 就 去 给 你 做 斋 饭 吃 。
三 藏 说 ： 不 用 化 斋 ， 我 的 包 袱 里 还 有 些 干 粮 ， 是 刘 太 保 母 亲 送 的 。
你 去 拿 钵 盂 去 找 些 水 来 ， 等 我 吃 些 儿 子 走 路 罢 了 。
行 者 去 解 开 包 袱 ， 在 包 裹 中 间 看 见 有 几 个 粗 米 和 烧 饼 ， 拿 出 来 送 给 师 父 。
又 见 那 光 艳 的 一 领 绵 布 直 ， 一 顶 镶 嵌 金 花 帽 。
行 者 说 ： 这 衣 帽 是 东 土 人 带 来 的 ， 三 藏 便 顺 口 答 道 ： 是 我 小 时 候 戴 的 。
帽 子 如 果 戴 了 ， 不 用 教 经 ， 就 会 念 经 ； 衣 服 如 果 穿 了 ， 不 用 演 礼 ， 就 会 行 礼 。
行 人 说 ： 好 师 父 ， 把 我 给 我 穿 戴 了 。
三 藏 说 ： 只 怕 长 短 不 一 ， 你 如 果 穿 得 ， 就 穿 了 。
行 人 于 是 脱 下 旧 的 白 布 直 ， 把 绵 布 直 穿 上 去 ， 这 就 是 比 量 着 身 体 裁 裁 的 样 子 。
以 此 言 之 。
三 藏 之 人 ， 皆 不 知 之 。
走 路 的 人 喊 道 ： 头 痛 ， 头 痛 。
师 父 不 住 ， 又 念 了 几 遍 ， 把 行 者 痛 得 打 滚 ， 把 钉 在 金 的 花 帽 上 。
三 藏 又 怕 扯 断 金 箍 ， 住 在 嘴 里 不 念 。
不 念 及 时 ， 则 不 觉 痛 。
伸 手 到 头 上 去 摸 摸 ， 好 像 一 条 金 线 儿 的 样 子 ， 紧 紧 地 勒 在 上 面 ， 取 不 下 ， 抽 不 断 ， 已 经 这 里 生 了 根 了 。
他 就 从 耳 里 取 出 针 子 来 ， 把 它 插 入 锁 子 里 ， 往 外 乱 捎 。
三 藏 又 恐 怕 他 捎 断 了 ， 口 里 又 念 起 来 。
其 他 人 也 。
那 师 父 见 到 他 这 样 的 人 ， 又 不 忍 心 不 舍 ， 又 住 了 口 。
他 的 头 ， 又 不 痛 了 。
行 者 说 ： 我 的 这 头 ， 原 来 是 师 父 咒 我 的 ， 三 藏 说 ： 我 念 得 是 紧 紧 经 ， 何 曾 诅 咒 你 呢 ？ 行 者 说 ： 你 再 念 念 看 。
三 藏 真 个 又 念 念 。
行 者 真 的 又 痛 心 ， 只 教 他 说 ： 不 要 念 ， 不 要 念 。
念 念 一 动 ， 我 就 痛 了 。
三 藏 说 ： 你 今 天 可 以 听 我 的 教 诲 了 。 行 者 说 ： 听 我 的 教 诲 了 。
那 人 说 ： 你 再 可 以 无 礼 了 。 行 人 说 ： 不 敢 了 。
他 口 里 虽 然 答 应 ， 但 心 里 还 有 不 善 之 心 。
忽 然 长 老 口 中 又 念 了 两 三 遍 。
这 个 猴 子 跌 倒 在 地 上 ， 丢 了 铁 棒 ， 不 能 举 手 ， 只 教 他 说 ： 师 父 ， 我 知 道 了 。
再 不 要 念 念 ， 再 不 要 念 念 。
三 藏 说 ： 你 怎 么 欺 心 ， 竟 敢 打 我 ？ 行 者 说 ： 我 不 曾 敢 打 我 。
我 问 师 父 ， 你 这 个 法 子 是 谁 教 你 的 ？ 三 藏 说 ： 是 刚 才 有 一 位 老 母 传 授 我 的 。
行 者 大 怒 道 ： 不 用 讲 了 ， 这 个 老 母 ， 坐 定 是 那 个 观 世 音 。
他 何 以 害 我 ？ 等 我 上 南 海 打 他 去 。
三 藏 说 ： 此 法 既 然 是 他 授 给 我 ， 他 必 然 先 知 道 了 。
你 如 果 去 寻 找 他 ， 他 念 起 来 ， 你 却 不 是 死 了 。 行 者 见 说 得 有 理 ， 真 的 不 敢 动 身 ， 只 得 回 心 ， 跪 下 哀 告 说 ： 师 父 ， 这 是 他 怎 么 我 的 法 儿 ， 教 我 随 你 西 去 。
我 也 不 去 惹 他 ， 你 也 不 要 常 说 ， 只 管 念 诵 。
我 愿 保 住 你 ， 再 也 没 有 后 悔 的 意 思 了 。
三 藏 说 ： 既 然 这 样 ， 伏 等 我 上 马 去 吧 。
那 个 行 人 才 死 心 塌 地 ， 精 神 抖 擞 ， 捆 好 一 束 绵 布 直 接 撞 开 ， 敲 着 背 上 的 马 匹 ， 收 拾 行 李 ， 奔 向 西 边 走 。
毕 竟 这 一 去 ， 后 面 又 有 什 么 话 说 ， 暂 且 听 下 回 的 分 析 解 释 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第一五回}     蛇盤山諸神暗佑　鷹愁澗意馬收韁

卻說行者伏侍唐僧西進，行經數日，正是那臘月寒天，朔風凜凜，滑凍凌凌。走
的是些懸崖峭壁崎嶇路，疊嶺層巒險峻山。三藏在馬上，遙聞?喇喇水聲聒耳，
回頭叫：「悟空，是那裏水響？」行者道：「我記得此處叫做蛇盤山鷹愁澗，想
必是澗裏水響。」說不了，馬到澗邊，三藏勒韁觀看。但見：
　　　　涓涓寒脈穿雲過，湛湛清波映日紅。
　　　　聲搖夜雨聞幽谷，彩發朝霞眩太空。
　　　　千仞浪飛噴碎玉，一泓水響吼清風。
　　　　流歸萬頃煙波去，鷗鷺相忘沒釣逢。
　　
師徒兩個正然看處，只見那澗當中響一聲，鑽出一條龍來，推波掀浪，攛出崖山
，就搶長老。慌得個行者丟了行李，把師父抱下馬來，回頭便走。那條龍就趕不
上，把他的白馬連鞍轡一口吞下肚去，依然伏水潛蹤。行者把師父送在那高阜上
坐了，卻來牽馬挑擔，止存得一擔行李，不見了馬匹。他將行李擔送到師父面前
道：「師父，那孽龍也不見蹤影，只是驚走我的馬了。」三藏道：「徒弟呵，卻
怎生尋得馬著麼？」行者道：「放心，放心，等我去看來。」
　　
他打個?哨，跳在空中，火眼金睛，用手搭涼篷，四下裏觀看，更不見馬的蹤跡
。按落雲頭，報道：「師父，我們的馬斷乎O那龍吃了，四下裏再看不見。」三
藏道：「徒弟呀，那廝能有多大口，卻將那匹大馬連鞍轡都吃了？想是驚張溜韁
，走在那山凹之中。你再仔細看看。」行者道：「你也不知我的本事。我這雙眼
，白日裏常看一千里路的吉凶。像那千里之內，蜻蜓兒展翅，我也看見，何期那
匹大馬，我就不見？」三藏道：「既是他吃了，我如何前進？可憐呵，這千山萬
水，怎生走得？」說著話，淚如雨落。行者見他哭將起來，他那裏忍得住暴燥，
發聲喊道：「師父莫要這等膿包形麼，你坐著，坐著，等老孫去尋著那廝，教他
還我馬匹便了。」三藏卻才扯住道：「徒弟呵，你那裏去尋他？只怕他暗地裏攛
將出來，卻不又連我都害了？那時節人馬兩亡，怎生是好？」行者聞得這話，越
加嗔怒，就叫喊如雷道：「你忒不濟，不濟！又要馬騎，又不放我去，似這般看
著行李，坐到老罷。」
　　
哏哏的吆喝，正難息怒，只聽得空中有人言語，叫道：「孫大聖莫惱，唐御弟休
哭。我等是觀音菩薩差來的一路神祗，特來暗中保取經者。」那長老聞言，慌忙
禮拜。行者道：「你等是那幾個，可報名來，我好點卯。」眾神道：「我等是六
丁六甲、五方揭諦、四值功曹、一十八位護教伽藍，各各輪流值日聽候。」行者
道：「今日先從誰起？」眾揭諦道：「丁甲、功曹、伽藍輪次。我五方揭諦，惟
金頭揭諦晝夜不離左右。」行者道：「既如此，不當值者且退，留下六丁神將與
日值功曹和眾揭諦保守著我師父。等老孫尋那澗中的孽龍，教他還我馬來。」眾
神遵令。三藏才放下心，坐在石崖之上，吩咐行者仔細。行者道：「只管寬心。」
好猴王，束一束綿布直裰，撩起虎皮裙子，揝著金箍鐵棒，抖擻精神，徑臨澗壑
，半雲半霧的，在那水面上高叫道：「潑泥鰍，還我馬來！還我馬來！」
　　
卻說那龍吃了三藏的白馬，伏在那澗底中間，潛靈養性，只聽得有人叫罵索馬。
他按不住心中火發，急縱身躍浪翻波，跳將上來道：「是那個敢在這裏海口傷吾
？」行者見了他，大?一聲「休走，還我馬來！」掄著棍，劈頭就打。那條龍張
牙舞爪來抓。他兩個在澗邊前這一場賭鬥，果是驍雄。但見那：
龍舒利爪，猴舉金箍。那個鬚垂白玉線，這個眼幌赤金燈。那個鬚下明珠噴彩霧
，這個手中鐵棒舞狂風。那個是迷爺娘的業子，這個是欺天將的妖精。他兩個都
因有難遭磨折，今要成功各顯能。
　　
來來往往，戰勾多時，盤旋良久，那條龍力軟筋麻，不能抵敵，打一個轉身，又
攛於水內，深潛澗底，再不出頭。被猴王罵詈不絕，他也只推耳聾。
　　
行者沒及奈何，只得回見三藏道：「師父，這個怪被老孫罵將出來，他與我賭鬥
多時，怯戰而走，只躲在水中間，再不出來了。」三藏道：「不知端的可是他吃
了我馬？」行者道：「你看你說的話，不是他吃了，他還肯出來招聲，與老孫犯
對？」三藏道：「你前日打虎時，曾說有降龍伏虎的手段，今日如何便不能降他
？」原來那猴子吃不得人急他。見三藏搶白了他這一句，他就發起神威道：「不
要說，不要說，等我與他再見個上下。」
　　
這猴王拽開步，跳到澗邊，使出那翻江攪海的神通，把一條鷹愁陡澗徹底澄清的
水，攪得似那九曲黃河泛漲的波。那孽龍在於深澗中坐臥不寧，心中思想道：
「這才是福無雙降，禍不單行。我才脫了天條死難，不上一年，在此隨緣度日，
又撞著這般個潑魔，他來害我。」你看他越思越惱，受不得屈氣，咬著牙，跳將
出去，罵道：「你是那裏來的潑魔，這等欺我？」行者道：「你莫管我那裏不那
裏，你只還了馬，我就饒你性命。」那龍道：「你的馬是我吞下肚去，如何吐得
出來？不還你，便待怎的？」行者道「不還馬時看棍，只打殺你，償了我馬的性
命便罷。」他兩個又在那山崖下苦鬥。鬥不數合，小龍委實難搪，將身一幌，變
作一條水蛇兒，鑽入草科中去了。
　　
猴王拿著棍，趕上前來，撥草尋蛇，那裏得些影響。急得他三尸神咋，七竅煙生
，念了一聲「唵」字咒語，即喚出當坊土地、本處山神，一齊來跪下道：「山神
、土地來見。」行者道：「伸過孤拐來，各打五棍見面，與老孫散散心。」二神
叩頭哀告道：「望大聖方便，容小神訴告。」行者道：「你說甚麼？」二神道：
「大聖一向久困，小神不知幾時出來，所以不曾接得，萬望恕罪。」行者道：
「既如此，我且不打你。我問你：鷹愁澗裏，是那方來的怪龍？他怎麼搶了我師
父的白馬吃了？」二神道：「大聖自來不曾有師父，原來是個不伏天不伏地混元
上真，如何得有甚麼師父的馬來？」行者道：「你等是也不知。我只為那誑上的
勾當，整受了這五百年的苦難。今蒙觀音菩薩勸善，著唐朝駕下真僧救出我來，
教我跟他做徒弟，往西天去拜佛求經。因路過此處，失了我師父的白馬。」二神
道：「原來是如此。這澗中自來無邪，只是深陡寬闊，水光徹底澄清，鴉鵲不敢
飛過﹔因水清照見自己的形影，便認做同群之鳥，往往身擲於水內：故名『鷹愁
陡澗』。只是向年間，觀音菩薩因為尋訪取經人去，救了一條玉龍，送他在此，
教他等候那取經人，不許為非作歹。他只是饑了時，上岸來撲些鳥鵲吃，或是捉
些獐鹿食用。不知他怎麼無知，今日沖撞了大聖。」行者道：「先一次，他還與
老孫侮手，盤旋了幾合﹔後一次，是老孫叫罵，他再不出。因此使了一個翻江攪
海的法兒，攪混了他澗水，他就攛將上來，還要爭持。不知老孫的棍重，他遮架
不住，就變做一條水蛇，鑽在草裏。我趕來尋他，卻無蹤跡。」土地道：「大聖
不知。這條澗千萬個孔竅相通，故此這波瀾深遠。想是此間也有一孔，他鑽將下
去。也不須大聖發怒，在此找尋﹔要擒此物，只消請將觀世音來，自然伏了。」
　　
行者見說，喚山神、土地，同來見了三藏，具言前事。三藏道：「若要去請菩薩
，幾時才得回來？我貧僧饑寒怎忍？」說不了，只聽得暗空中有金頭揭諦叫道：
「大聖，你不須動身，小神去請菩薩來也。」行者大喜，道聲：「有累，有累。
快行，快行。」那揭諦急縱雲頭，徑上南海。行者吩咐山神、土地守護師父，日
值功曹去尋齋供，他又去澗邊巡遶不題。
　　
卻說金頭揭諦一駕雲，早到了南海。按祥光，直至落伽山紫竹林中，託那金甲諸
天與木叉惠岸轉達，得見菩薩。菩薩道：「汝來何幹？」揭諦道：「唐僧在蛇盤
山鷹愁陡澗失了馬，急得孫大聖進退兩難。及問本處土神，說是菩薩送在澗裏的
孽龍吞了。那大聖著小神來告請菩薩降這孽龍，還他馬匹。」菩薩聞言道：「這
廝本是西海敖閏之子，他為縱火燒了殿上明珠，他父告他忤逆，天庭上犯了死罪
。是我親見玉帝，討他下來，教他與唐僧做個腳力。他怎麼反吃了唐僧的馬？這
等說，等我去來。」那菩薩降蓮臺，徑離仙洞，與揭諦駕著祥光，過了南海而來
。有詩為證。詩曰：
　　　　佛說蜜多三藏經，菩薩揚善滿長城。
　　　　摩訶妙語通天地，般若真言救鬼靈。
　　　　致使金蟬重脫殼，故令玄奘再修行。
　　　　只因路阻鷹愁澗，龍子歸真化馬形。

　　
那菩薩與揭諦不多時到了蛇盤山，卻在那半空裏留住祥雲，低頭觀看，只見孫行
者正在澗邊叫罵。菩薩著揭諦喚他來。那揭諦按落雲頭，不經由三藏，直至澗邊
，對行者道：「菩薩來也。」行者聞得，急縱雲跳到空中，對他大叫道：「你這
個七佛之師，慈悲的教主，你怎麼生方法兒害我？」菩薩道：「我把你這個大膽
的馬流，村愚的赤尻。我倒再三盡意，度得個取經人來，叮嚀教他救你性命，你
怎麼不來謝我活命之恩，反來與我嚷鬧？」行者道：「你弄得我好哩。你既放我
出來，讓我逍遙自在耍子便了。你前日在海上迎著我，傷了我幾句，教我來盡心
竭力，伏侍唐僧便罷了，你怎麼送他一頂花帽，哄我戴在頭上受苦？把這個箍子
長在老孫頭上，又教他念一卷甚麼『緊箍兒咒』，著那老和尚念了又念，教我這
頭上疼了又疼，這不是你害我也？」菩薩笑道：「你這猴子，你不遵教令，不受
正果，若不如此拘係你，你又誑上欺天，知甚好歹？再似從前撞出禍來，有誰收
管？須是得這個魔頭，你才肯入我瑜伽之門路哩。」行者道：「這樁事，作做是
我的魔頭罷。你怎麼又把那有罪的孽龍，送在此處成精，教他吃了我師父的馬匹
？此又是縱放歹人為惡，太不善也。」菩薩道：「那條龍，是我親奏玉帝，討他
在此，專為求經人做個腳力。你想那東土來的凡馬，怎歷得這萬水千山？怎到得
那靈山佛地？須是得這個龍馬，方才去得。」行者道：「像他這般懼怕老孫，潛
躲不出，如之奈何？」菩薩叫揭諦道：「你去澗邊叫一聲『敖閏龍王玉龍三太子
，你出來，有南海菩薩在此。』他就出來了。」
　　
那揭諦果去澗邊叫了兩遍。那小龍翻波跳浪，跳出水來，變作一個人像，踏了雲
頭，到空中對菩薩禮拜道：「向蒙菩薩解脫活命之恩，在此久等，更不聞取經人
的音信。」菩薩指著行者道：「這不是取經人的大徒弟？」小龍見了道：「菩薩
，這是我的對頭。我昨日腹中饑餒，果然吃了他的馬匹。他倚著有些力量，將我
鬥得力怯而回，又罵得我閉門不敢出來。他更不曾提著一個『取經』的字樣。」
行者道：「你又不曾問我姓甚名誰，我怎麼就說？」小龍道：「我不曾問你是那
裏來的潑魔？你嚷道：『管甚麼那裏不那裏，只還我馬來。』何曾說出半個『唐』
字？」菩薩道：「那猴頭專倚自強，那肯稱讚別人？今番前去，還有歸順的哩。
若問時，先提起『取經』的字來，卻也不用勞心，自然拱伏。」
　　
行者歡喜領教。菩薩上前，把那小龍的項下明珠摘了，將楊柳枝蘸出甘露，往他
身上拂了一拂，吹口仙氣，喝聲叫：「變！」那龍即變做他原來的馬匹毛片。又
將言語吩咐道：「你須用心還了業障，功成後超越凡龍，還你個金身正果。」那
小龍口啣著橫骨，心心領諾。菩薩教悟空領他去見三藏。「我回海上去也。」行
者扯住菩薩不放道：「我不去了，我不去了。西方路這等崎嶇，保這個凡僧，幾
時得到？似這等多磨多折，老孫的性命也難全，如何成得甚麼功果？我不去了，
我不去了。」菩薩道：「你當年未成人道，且肯盡心修悟﹔你今日脫了天災，怎
麼倒生懶惰？我門中以寂滅成真，須是要信心正果。假若到了那傷身苦磨之處，
我許你叫天天應，叫地地靈﹔十分再到那難脫之際，我也親來救你。你過來，我
再贈你一般本事。」菩薩將楊柳葉兒摘下三個，放在行者的腦後，喝聲：「變！」
即變做三根救命的毫毛。教他：「若到那無濟無主的時節，可以隨機應變，救得
你急苦之災。」行者聞了這許多好言，才謝了大慈大悲的菩薩。那菩薩香風繞繞
，彩霧飄飄，徑轉普陀而去。
　　
這行者才按落雲頭，揪著那龍馬的頂鬃，來見三藏道：「師父，馬有了也。」三
藏一見，大喜道：「徒弟，這馬怎麼比前反肥盛了些？在何處尋著的？」行者道
：「師父，你還做夢哩。卻才是金頭揭諦請了菩薩來，把那澗裏龍化作我們的白
馬，其毛片相同，只是少了鞍轡。著老孫揪將來也。」三藏大驚道：「菩薩何在
？待我去拜謝他。」行者道：「菩薩此時已到南海，不耐煩矣。」三藏就撮土焚
香，望南禮拜。拜罷，起身即與行者收拾前進。行者喝退了山神、土地，吩咐了
揭諦、功曹，卻請師父上馬。三藏道：「那無鞍轡的馬，怎生騎得？且待尋船渡
過澗去，再作區處。」行者道：「這個師父好不知時務！這個曠野山中，船從何
來？這匹馬，他在此久住，必知水勢，就騎著他做個船兒過去罷。」
　　
三藏無奈，只得依言，跨了產馬。行者挑著行囊。到了澗邊。只見那上流頭，有
一個漁翁，撐著一個枯木的?子，順流而下。行者見了，用手招呼道：「那老漁
，你來，你來。我是東土取經去的，我師父到此難過，你來渡他一渡。」漁翁聞
言，即忙撐攏。行者請師父下了馬，扶持左右。三藏上了?子，揪上馬匹，安了
行李。那老漁撐開?子，如風似箭，不覺的過了鷹愁陡澗，上了西岸。三藏教行
者解開包袱，取出大唐的幾文錢鈔，送與老漁。老漁把?子一篙撐開道：「不要
錢，不要錢。」向中流渺渺茫茫而去。三藏甚不過意，只管合掌稱謝。行者道：
「師父休致意了，你不認得他？他是此澗裏的水神。不曾來接得我老孫，老孫還
要打他哩。只如今免打就勾了他的，怎敢要錢！」那師父也似信不信，只得又跨
著產馬，隨著行者，徑投大路，奔西而去。這正是：廣大真如登彼岸，誠心了性
上靈山。
　　
同師前進，不覺的紅日沉西，天光漸晚。但見：
淡雲撩亂，山月昏蒙。滿天霜色生寒，四面風聲透體。孤鳥去時蒼渚闊，落霞明
處遠山低。疏林千樹吼，空嶺獨猿啼。長途不見行人跡，萬里歸舟入夜時。
　　
三藏在馬上遙觀，忽見路傍一座莊院。三藏道：「悟空，前面人家，可以借宿，
明早再行。」行者抬頭看見道：「師父，不是人家莊院。」三藏道：「如何不是
？」行者道：「人家莊院，卻沒飛魚穩獸之脊，這斷是個廟宇庵院。」
　　
師徒們說著話，早已到了門首。三藏下了馬，只見那門上有三個大字，乃「里社
祠」，遂入門裏。那裏邊有一個老者，項掛著數珠兒，合掌來迎，叫聲：「師父
請坐。」三藏慌忙答禮，上殿去參拜了聖像。那老者即呼童子獻茶。茶罷，三藏
問老者道：「此廟何為『里社』？」老者道：「敝處乃西番哈咇國界。這廟後有
一莊人家，共發虔心，立此廟宇。里者，乃一鄉里地﹔社者，乃一社土神。每遇
春耕、夏耘、秋收、冬藏之日，各辦三牲花果，來此祭社，以保四時清吉、五穀
豐登、六畜茂盛故也。」三藏聞言，點頭誇讚：「正是『離家三里遠，別是一鄉
風』。我那裏人家，更無此善。」老者卻問：「師父仙鄉是何處？」三藏道：
「貧僧是東土大唐國，奉旨意，上西天拜佛求經的。路過寶坊，天色將晚，特投
聖祠，告宿一宵，天光即行。」那老者十分歡喜，道了幾聲「失迎」，又叫童子
辦飯。三藏吃畢，謝了。
　　
行者的眼乖，見他房簷下有一條搭衣的繩子，走將去，一把扯斷，將馬腳繫住。
那老者笑道：「這馬是那裏偷來的？」行者怒道：「你那老頭子，說話不知高低
。我們是拜佛的聖僧，又會偷馬？」老兒笑道：「不是偷的，如何沒有鞍轡韁繩
，卻來扯斷我晒衣的索子？」三藏陪禮道：「這個頑皮，只是性燥。──你要拴
馬，好生問老人家討條繩子，如何就扯斷他的衣索？──老先生，休怪，休怪。
我這馬，實不瞞你說，不是偷的。昨日東來，至鷹愁陡澗，原有騎的一匹白馬，
鞍轡俱全。不期那澗裏有條孽龍，在彼成精，他把我的馬連鞍轡一口吞之。幸虧
我徒弟有些本事，又感得觀音菩薩來澗邊擒住那龍，教他就變做我原騎的白馬，
毛片俱同，馱我上西天拜佛。今此過澗，未經一日，卻到了老先的聖祠，還不曾
置得鞍轡哩。」那老者道：「師父休怪，我老漢作笑耍子，誰知你高徒認真。我
小時也有幾個村錢，也好騎匹駿馬。只因累歲迍邅，遭喪失火，到此沒了下梢，
故充為廟祝，侍奉香火。幸虧這後莊施主家募化度日。我那裏倒還有一副鞍轡，
是我平日心愛之物，就是這等貧窮，也不曾捨得賣了。才聽老師父之言，菩薩尚
且救護神龍，教他化馬馱你，我老漢卻不能少有周濟。明日將那鞍轡取來，願送
老師父，扣背前去，乞為笑納。」三藏聞言，稱謝不盡。早又見童子拿出晚齋。
齋罷，掌上燈，安了鋪，各各寢歇。
　　
至次早，行者起來道：「師父，那廟祝老兒昨晚許我們鞍轡，問他要，不要饒他
。」說未了，只見那老兒果擎著一副鞍轡、襯屜、韁籠之類，凡馬上一切用的，
無不全備，放在廊下道：「師父，鞍轡奉上。」三藏見了，歡喜領受。教行者拿
了，背上馬看，可相稱否。行者走上前，一件件的取起看了，果然是些好物。有
詩為證。詩曰：
　　　　雕鞍彩晃柬銀星，寶鐙光飛金線明。
　　　　襯屜幾層絨苫疊，牽韁三股紫絲繩。
　　　　轡頭皮劄團花粲，雲扇描金舞獸形。
　　　　環嚼叩成磨煉鐵，兩垂蘸水結毛纓。

　　
行者心中暗喜，將鞍轡背在馬上，就似量著做的一般。三藏拜謝那老，那老慌忙
攙起道：「惶恐，惶恐。何勞致謝？」那老者也不再留，請三藏上馬。那長老出
得門來，攀鞍上馬。行者擔著行李。那老兒復袖中取出一條鞭兒來，卻是皮丁兒
寸劄的香籐柄子，虎筋絲穿結的梢兒，在路傍拱手奉上道：「聖僧，我還有一條
挽手兒，一發送了你罷。」那三藏在馬上接了道：「多承布施，多承布施。」
　　
正打問訊，卻早不見了那老兒。及回看那里社祠，是一片光地。只聽得半空中有
人言語道：「聖僧，多簡慢你。我是落伽山山神、土地，蒙菩薩差送鞍轡與汝等
的。汝等可努力西行，卻莫一時怠慢。」慌得個三藏滾鞍下馬，望空禮拜道：
「弟子肉眼凡胎，不識尊神尊面，望乞恕罪。煩轉達菩薩，深蒙恩佑。」你看他
只管朝天磕頭，也不計其數。路傍邊活活的笑倒個孫大聖，孜孜的喜壞個美猴王
，上前來扯住唐僧道：「師父，你起來罷，他已去得遠了，聽不見你禱祝，看不
見你磕頭，只管拜怎的？」長老道：「徒弟呀，我這等磕頭，你也就不拜他一拜
，且立在傍邊，只管哂笑，是何道理？」行者道：「你那裏知道，像他這個藏頭
露尾的，本該打他一頓﹔只為看菩薩面上，饒他打，儘勾了，他還敢受我老孫之
拜？老孫自小兒做好漢，不曉得拜人，就是見了玉皇大帝、太上老君，我也只是
唱個喏便罷了。」三藏道：「不當人子，莫說這空頭話。快起來，莫誤了走路。」
那師父才起來收拾，投西而去。
　　
此去行有兩個月太平之路，相遇的都是些羅羅、回回、狼蟲虎豹。光陰迅速，又
值早春時候。但見山林錦翠色，草木發青芽﹔梅英落盡，柳眼初開。師徒們行玩
春光，又見太陽西墜。三藏勒馬遙觀，山凹裏有樓臺影影，殿閣沉沉。三藏道：
「悟空，你看那裏是甚麼去處？」行者抬頭看了道：「不是殿宇，定是寺院。我
們趕起些，那裏借宿去。」三藏欣然從之，放開龍馬，徑奔前來。
　　
    畢竟不知此去是甚麼去處，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 一 五 回} 蛇 盘 山 诸 神 暗 中 保 佑 ， 鹰 愁 涧 意 马 收 拾 ， 又 说 行 人 伏 在 唐 僧 的 身 上 ， 西 进 ， 走 了 几 天 ， 正 是 那 个 腊 月 寒 冷 的 天 气 ， 朔 风 凛 凛 ， 冰 冻 凌 凌 。
走 的 是 悬 崖 峭 壁 、 崎 岖 的 路 ， 叠 岭 层 峦 险 峻 的 山 。
三 藏 在 马 上 ， 远 远 听 到 水 声 喧 耳 ， 回 头 大 叫 ： 悟 空 ， 是 那 里 的 水 声 ？ 行 人 说 ： 我 记 得 此 处 叫 蛇 盘 山 鹰 愁 涧 ， 想 必 是 涧 里 的 水 声 。
说 不 完 ， 马 跑 到 涧 边 ， 三 藏 勒 着 马 来 观 看 。
只 见 一 股 细 细 的 寒 脉 穿 过 云 彩 过 去 ， 湛 湛 的 清 波 映 日 红 。
声 音 摇 动 夜 间 的 雨 声 传 到 幽 谷 中 ， 彩 云 飘 扬 ， 朝 霞 闪 耀 太 空 。
千 仞 浪 飞 溅 碎 玉 石 ， 一 泓 水 鸣 叫 清 风 。
流 归 万 顷 烟 波 去 ， 鸥 鹭 相 忘 没 有 钓 鱼 。
师 徒 两 个 人 正 在 观 看 的 地 方 ， 只 见 那 涧 水 当 中 响 一 声 ， 钻 出 一 条 龙 来 ， 推 波 掀 浪 ， 冲 出 崖 山 ， 就 去 抢 捉 老 人 。
忽 然 有 个 行 人 丢 了 行 李 ， 把 师 父 抱 下 马 来 ， 回 头 就 走 了 。
其 所 以 不 得 也 ， 其 所 以 不 得 也 。
行 者 送 我 到 高 阜 上 坐 ， 又 来 牵 马 挑 担 ， 只 留 下 一 担 行 李 ， 不 见 马 匹 。
他 将 行 李 担 送 到 师 父 面 前 说 ： 师 父 ， 那 妖 龙 也 不 见 踪 影 ， 只 是 惊 走 我 的 马 了 。
三 藏 说 ： 徒 弟 呵 ， 你 怎 么 还 能 找 到 马 着 呢 ？ 行 人 说 ： 放 心 ， 放 心 ， 等 我 去 看 看 。
他 打 了 哨 ， 跳 在 空 中 ， 火 眼 金 睛 ， 用 手 搭 着 凉 篷 ， 四 下 围 观 ， 更 不 见 马 的 踪 迹 。
按 着 落 云 头 ， 报 告 说 ： 师 父 ， 我 们 的 马 断 了 吗 ？ 那 龙 吃 了 ， 四 下 里 再 看 不 见 。
三 藏 说 ： 徒 弟 啊 ， 那 个 人 能 有 多 大 口 ， 竟 然 把 那 匹 大 马 连 鞍 都 吃 了 ， 想 是 惊 慌 张 开 ， 跑 在 那 山 凹 之 中 。
你 再 仔 细 看 看 。
行 者 说 ： 你 也 不 知 道 我 的 本 事 。
我 的 双 眼 睛 ， 白 日 里 常 常 看 一 千 里 路 的 吉 凶 。
像 那 千 里 之 内 ， 蜻 蜓 儿 展 翅 ， 我 也 看 见 ， 何 期 那 匹 大 马 ， 我 就 不 见 了 ？ 三 藏 说 ： 既 然 是 他 吃 了 ， 我 又 怎 么 往 前 走 呢 ？ 可 怜 呀 ， 这 千 山 万 水 ， 怎 么 能 逃 走 呢 ？
行 者 见 他 痛 哭 将 要 起 来 ， 他 又 怎 么 忍 得 住 得 干 燥 ， 发 声 喊 道 ： 师 父 不 要 这 样 的 痈 疽 ， 你 坐 着 ， 坐 着 ， 等 老 孙 去 找 他 ， 教 他 还 我 马 匹 就 行 了 。
三 藏 听 到 这 话 ， 更 加 恼 怒 ， 就 大 声 喊 叫 ， 说 ： 你 呀 ， 你 到 哪 里 去 找 他 ， 只 怕 他 在 黑 暗 地 里 把 我 带 出 来 ， 还 不 是 连 我 都 害 了 ， 那 时 节 人 马 两 亡 ， 怎 么 能 够 这 样 好 呢 ？ 行 人 听 到 这 话 ， 更 加 恼 怒 ， 就 大 声 呼 叫 如 雷 ， 说 道 ： 你 太 不 济 ， 不 济 ， 又 要 马 骑 ， 又 不 放 我 去 ， 好 像 这 样 看 着 行 李 ， 坐 到 老 罢 。
大 声 喊 叫 ， 正 难 以 息 怒 ， 只 听 到 空 中 有 人 说 话 ， 大 叫 道 ： 孙 大 圣 莫 恼 ， 唐 御 弟 休 哭 。
我 们 是 观 音 菩 萨 派 来 的 一 路 神 祗 ， 特 来 暗 中 保 护 佛 经 。
那 位 长 老 听 了 这 话 ， 慌 忙 礼 拜 。
行 人 说 ： 你 们 是 那 几 个 人 ， 可 以 报 名 来 ， 我 好 点 卯 。
众 神 说 ： 我 们 是 六 丁 六 甲 、 五 方 揭 谛 、 四 值 功 曹 、 十 八 位 护 教 伽 蓝 ， 各 自 轮 流 轮 流 等 候 。
行 者 说 ： 今 天 先 从 谁 开 始 ？ 众 人 揭 着 话 说 ： 丁 甲 、 功 曹 、 伽 蓝 轮 次 轮 次 。
我 五 方 的 揭 谛 ， 只 有 金 头 的 揭 谛 ， 日 夜 不 离 左 右 。
行 者 说 ： 既 然 这 样 ， 不 应 当 赶 上 的 人 暂 且 退 回 去 ， 留 下 六 丁 神 将 与 日 遇 功 曹 和 众 揭 谛 保 护 着 我 的 师 父 。
等 老 孙 去 找 那 涧 中 的 孽 龙 ， 让 他 还 我 的 马 来 。
众 神 听 从 了 他 的 命 令 。
三 藏 这 才 放 下 心 ， 坐 在 石 崖 上 ， 吩 咐 行 人 仔 细 。
行 人 说 ： 只 管 宽 心 。
猴 王 ， 捆 了 一 束 绵 布 直 ， 撩 起 虎 皮 裙 子 ， 扯 着 金 钏 铁 棒 ， 精 神 抖 擞 ， 径 直 前 临 涧 壑 ， 半 云 半 雾 ， 在 水 面 上 高 呼 道 ： 泼 泥 鳅 ， 还 我 马 来 ， 还 我 马 来 。 又 说 那 龙 吃 了 三 藏 的 白 马 ， 埋 伏 在 那 涧 底 里 ， 潜 心 养 性 ， 只 听 见 有 人 喊 骂 索 马 。
他 心 中 火 发 ， 急 忙 纵 身 跃 浪 翻 波 ， 跳 上 来 说 ： 是 那 个 胆 敢 在 这 里 海 口 伤 害 我 ？ 行 人 见 了 他 ， 大 骂 一 声 ： 休 走 ， 还 我 马 来 ！
那 条 龙 ， 张 牙 舞 爪 来 捉 。
其 两 个 人 在 涧 边 ， 前 面 的 一 场 赌 斗 ， 果 然 是 勇 猛 雄 猛 的 。
只 见 那 个 人 说 ： 龙 伸 开 利 爪 ， 猴 举 起 金 箍 。
那 个 胡 须 垂 白 玉 线 ， 这 个 眼 睛 罩 红 金 灯 。
其 胡 须 下 有 明 珠 ， 喷 出 彩 雾 ， 这 个 手 中 有 铁 棒 ， 舞 起 狂 风 。
其 子 ， 其 子 也 ， 其 子 也 。
其 他 两 个 都 因 为 有 难 而 遭 受 挫 折 ， 现 在 要 成 功 ， 各 自 显 耀 自 己 的 才 能 。
来 来 往 往 ， 交 战 很 长 时 间 ， 盘 旋 了 很 久 ， 那 条 龙 力 软 筋 麻 ， 不 能 抵 挡 敌 人 ， 打 一 个 转 身 ， 又 潜 入 水 里 ， 深 潜 到 涧 底 ， 再 也 不 出 头 。
猴 王 骂 不 绝 ， 他 也 只 推 耳 聋 。
行 人 没 有 办 法 ， 只 得 回 头 看 见 三 藏 菩 萨 说 ： 师 父 ， 这 个 怪 物 被 老 孙 骂 将 出 来 ， 他 与 我 赌 斗 多 时 ， 胆 战 而 逃 ， 只 藏 在 水 中 间 ， 再 也 不 出 来 了 。
行 者 说 ： 你 看 你 说 的 话 ， 不 是 他 吃 了 ， 他 还 肯 出 来 呼 喊 ， 与 老 孙 犯 对 答 ， 三 藏 说 ： 你 前 日 打 虎 时 曾 说 有 投 龙 伏 虎 的 手 段 ， 今 天 为 什 么 不 能 降 服 他 呢 ？ 原 来 那 猴 子 吃 不 到 人 急 着 他 ？
见 三 藏 之 人 ， 先 生 曰 ： 不 要 说 ， 不 要 说 ， 等 我 与 他 再 见 一 个 上 下 。
这 个 猴 子 拽 开 步 ， 跳 到 涧 边 ， 使 出 那 翻 江 搅 海 的 神 通 ， 把 一 条 鹰 愁 山 涧 彻 底 澄 清 的 水 ， 搅 得 好 像 那 九 曲 黄 河 泛 滥 的 波 涛 。
那 妖 龙 在 深 涧 中 坐 卧 不 安 ， 心 中 想 着 说 ： 这 才 是 福 无 双 降 ， 祸 不 单 行 。
我 才 脱 脱 了 天 性 死 难 ， 不 上 一 年 ， 在 这 里 随 缘 度 日 ， 又 撞 着 这 个 泼 魔 ， 他 来 害 我 。
你 看 他 越 思 越 恼 ， 受 不 得 屈 气 ， 咬 着 牙 ， 跳 出 去 ， 骂 道 ： 你 是 哪 里 来 的 泼 魔 ， 这 样 欺 我 ？ 行 者 说 ： 你 不 管 我 那 里 不 是 你 ， 你 只 要 还 马 ， 我 就 饶 你 的 性 命 。
那 龙 说 ： 你 的 马 是 我 吞 下 肚 子 ， 为 什 么 吐 出 来 ， 不 还 你 ， 你 就 等 什 么 呢 ？ 行 人 说 ： 不 还 马 时 看 棍 子 ， 只 打 死 你 ， 偿 了 我 马 的 性 命 就 罢 了 。
其 两 个 人 又 在 山 崖 下 苦 战 。
打 不 了 几 合 ， 小 龙 就 是 难 以 阻 挡 ， 他 把 自 己 的 身 子 拿 出 来 ， 变 成 一 条 水 蛇 ， 钻 进 草 科 中 去 了 。
猴 王 拿 着 棍 子 ， 赶 上 前 来 ， 拨 草 寻 蛇 ， 那 里 得 到 一 点 影 子 。
急 忙 找 到 三 个 尸 神 ， 七 窍 烟 生 ， 念 了 一 声 字 的 咒 语 ， 立 即 把 当 坊 的 土 地 、 本 处 的 山 神 叫 出 来 ， 一 齐 来 跪 下 说 ： 山 神 、 土 地 来 见 。
行 人 说 ： 伸 过 孤 拐 来 ， 各 打 五 个 棍 子 见 面 ， 与 老 孙 子 散 散 心 。
二 位 神 叩 头 哀 告 道 ： 希 望 大 圣 有 方 便 ， 容 许 小 神 告 诉 。
行 者 说 ： 你 们 说 什 么 ？ 二 位 神 人 说 ： 大 圣 一 向 长 久 困 苦 ， 小 神 不 知 道 什 么 时 候 出 来 ， 所 以 我 们 不 曾 接 过 ， 万 望 饶 恕 我 们 的 罪 过 。
行 人 说 ： 既 然 这 样 ， 我 暂 且 不 打 你 。
我 问 你 们 ： 鹰 愁 涧 里 ， 是 那 方 来 的 怪 龙 ， 他 为 什 么 夺 了 我 师 父 的 白 马 吃 了 ？ 二 位 神 人 说 ： 大 圣 自 来 就 不 曾 有 过 师 父 ， 原 来 是 个 不 伏 天 不 伏 地 混 元 上 真 ， 怎 么 会 有 什 么 师 父 的 马 ？
我 只 是 为 了 那 上 的 勾 当 ， 完 全 受 到 了 五 百 年 的 苦 难 。
现 在 承 蒙 观 音 菩 萨 劝 善 ， 现 在 唐 朝 皇 帝 驾 下 的 真 僧 救 出 我 来 ， 教 我 和 他 做 徒 弟 ， 去 西 天 去 拜 佛 求 经 。
因 为 路 过 此 处 ， 失 去 了 我 师 父 的 白 马 。
二 位 神 人 说 ： 原 来 就 是 这 样 。
这 条 涧 中 自 来 就 没 有 邪 气 ， 只 是 深 又 陡 又 宽 又 宽 ， 水 光 彻 底 澄 清 ， 乌 鸦 、 鹊 雀 不 敢 飞 过 去 ； 因 为 水 清 照 见 自 己 的 形 影 ， 便 认 为 是 同 群 的 鸟 ， 往 往 投 入 水 中 ， 所 以 叫 做 鹰 愁 陡 涧 。
只 是 前 年 前 ， 观 音 菩 萨 因 为 去 寻 找 取 经 的 人 ， 救 了 一 条 玉 龙 ， 送 他 到 这 里 ， 教 他 等 待 那 些 取 经 的 人 ， 不 许 做 非 作 歹 。
其 实 是 饥 饿 了 的 时 候 ， 上 岸 来 吃 鸟 鹊 ， 或 者 是 捉 獐 鹿 来 吃 。
不 知 其 他 无 知 ， 今 日 冲 撞 了 大 圣 。
行 人 说 ： 先 前 一 次 ， 他 还 与 老 孙 侮 辱 手 ， 盘 旋 了 几 合 ， 后 一 次 ， 是 老 孙 喊 骂 ， 他 再 也 不 出 来 。
因 此 使 得 一 个 翻 江 翻 海 的 法 子 ， 搅 混 了 他 的 涧 水 ， 他 就 要 上 来 ， 还 要 争 持 。
不 知 道 老 孙 的 棍 重 ， 他 挡 住 架 不 住 ， 就 变 成 一 条 水 蛇 ， 钻 到 草 里 。
我 赶 来 找 他 ， 却 没 有 踪 迹 。
土 地 说 ： 大 圣 不 知 道 。
这 条 涧 水 千 万 个 孔 窍 相 通 ， 所 以 这 里 水 流 深 远 。
想 来 是 这 里 也 有 一 个 孔 ， 他 钻 就 要 下 去 。
也 不 必 大 圣 发 怒 ， 在 这 里 寻 找 ， 如 果 捉 住 这 个 东 西 ， 只 要 请 让 我 带 着 观 世 音 来 ， 自 然 就 会 埋 伏 了 。
行 者 见 了 ， 就 叫 来 山 神 、 土 地 ， 一 同 来 见 了 三 藏 ， 详 细 说 了 以 前 的 事 。
三 藏 菩 萨 说 ： 如 果 要 去 请 菩 萨 ， 几 时 才 回 来 ， 我 贫 僧 饥 寒 ， 怎 么 忍 耐 呢 ？ 说 不 了 ， 只 听 到 暗 空 中 有 金 头 揭 谛 叫 道 ： 大 圣 ， 你 不 必 动 身 ， 小 神 去 请 菩 萨 来 。
行 人 非 常 高 兴 ， 说 道 ： 有 拖 累 ， 有 拖 累 。
快 行 ， 快 行 。
那 揭 谛 急 忙 放 纵 云 头 ， 径 直 上 南 海 。
行 者 告 诫 山 神 、 土 地 守 护 师 父 ， 每 天 赶 上 功 曹 去 寻 找 斋 供 ， 他 又 去 山 涧 边 巡 逻 不 问 题 。
又 说 金 头 揭 谛 一 驾 云 ， 早 到 南 海 。
按 照 祥 光 ， 直 到 落 伽 山 紫 竹 林 中 ， 托 付 那 金 甲 诸 天 和 木 叉 惠 岸 转 达 ， 得 以 见 到 菩 萨 。
菩 萨 说 ： 你 来 干 什 么 ？ 揭 谛 说 ： 唐 僧 在 蛇 盘 山 鹰 愁 陡 涧 失 了 马 ， 急 得 孙 大 圣 ， 进 退 两 难 。
又 问 原 来 的 土 神 ， 他 说 是 菩 萨 送 我 在 涧 中 的 孽 龙 吞 了 。
那 大 圣 着 小 神 来 告 诉 请 求 菩 萨 降 下 这 个 孽 龙 ， 还 给 他 的 马 匹 。
菩 萨 听 了 ， 说 道 ： 这 个 人 本 是 西 海 敖 的 儿 子 ， 他 纵 火 烧 了 殿 上 的 明 珠 ， 他 父 亲 告 发 他 忤 逆 ， 在 天 庭 上 犯 了 死 罪 。
是 我 亲 见 玉 帝 ， 讨 他 下 来 ， 让 他 与 唐 僧 做 脚 力 。
他 何 以 反 而 吃 了 唐 僧 的 马 ， 这 样 的 说 法 ， 等 我 去 来 。
那 菩 萨 降 临 莲 台 ， 径 直 离 仙 洞 ， 与 揭 谛 一 起 驾 着 祥 光 ， 经 过 南 海 而 来 。
有 诗 作 证 。
《 诗 经 》 说 ： 佛 说 蜜 多 三 藏 经 ， 菩 萨 扬 善 满 长 城 。
摩 诃 妙 语 通 天 地 ， 般 若 真 言 救 鬼 灵 。
致 使 金 蝉 重 新 脱 壳 ， 所 以 让 玄 奘 再 次 修 行 。
只 因 道 路 阻 隔 ， 鹰 愁 涧 ， 龙 子 归 真 化 马 形 。
那 菩 萨 和 揭 谛 不 多 时 到 了 蛇 盘 山 ， 却 在 那 半 空 中 留 住 祥 云 ， 低 头 观 看 ， 只 见 孙 行 者 正 在 涧 边 大 叫 骂 。
菩 萨 在 揭 谛 里 ， 唤 他 来 。
那 揭 谛 按 着 云 头 ， 不 经 过 三 藏 ， 直 到 涧 边 ， 对 行 人 说 ： 菩 萨 来 了 。
行 者 听 了 ， 急 忙 放 着 云 跳 到 空 中 ， 对 着 他 大 叫 道 ： 你 这 个 七 佛 之 师 ， 慈 悲 的 教 主 ， 你 为 什 么 生 方 法 儿 害 我 ？ 菩 萨 说 ： 我 把 你 这 个 大 胆 的 马 流 ， 村 愚 的 赤 尻 ？
我 再 三 尽 意 ， 估 计 得 到 一 个 取 经 人 来 ， 吩 咐 他 救 你 的 性 命 ， 你 为 什 么 不 来 感 谢 我 活 命 之 恩 ， 反 而 来 和 我 吵 闹 ？ 行 人 说 ： 你 弄 得 我 好 吗 ？
你 既 然 放 我 出 来 ， 让 我 逍 遥 自 在 ， 你 就 可 以 了 。
你 前 日 在 海 上 迎 着 我 ， 伤 了 我 几 句 ， 教 我 来 尽 心 竭 力 ， 伏 侍 唐 僧 就 罢 了 ， 你 为 何 赠 给 他 一 顶 花 帽 ， 哄 我 戴 在 头 上 受 苦 ， 把 这 个 钳 子 长 在 老 孙 头 上 ， 又 教 他 念 一 卷 紧 紧 儿 咒 ， 让 那 老 和 尚 念 了 又 念 ， 教 我 的 头 上 疼 了 又 疼 ， 这 不 是 你 害 我 吗 ？ 菩 萨 笑 着 说 ： 你 这 个 猴 子 ， 你 不 遵 从 教 令 ， 不 接 受 。
行 人 说 ： 这 件 事 ， 做 就 是 我 的 魔 头 罢 了 。
你 为 何 又 把 有 罪 的 孽 龙 送 到 这 里 成 精 ， 教 他 吃 了 我 师 父 的 马 匹 ， 这 又 是 放 纵 凶 恶 的 人 作 恶 ， 太 不 好 。
菩 萨 说 ： 那 条 龙 ， 是 我 亲 自 上 奏 玉 帝 ， 讨 他 就 在 这 里 ， 专 门 为 求 经 人 做 脚 力 。
你 想 那 东 土 来 的 凡 马 ， 哪 里 能 得 到 它 万 水 千 山 ， 哪 里 能 得 到 那 灵 山 佛 地 ， 必 须 是 得 到 这 个 龙 马 ， 才 能 去 掉 。
行 者 说 ： 像 他 这 样 害 怕 老 孙 子 ， 潜 藏 不 出 ， 怎 么 办 呢 ？ 菩 萨 叫 揭 谛 说 ： 你 去 涧 边 叫 一 声 叫 叫 敖 逢 龙 王 玉 龙 三 太 子 ， 你 出 来 ， 有 南 海 菩 萨 在 这 里 。
其 所 以 不 得 之 。
那 揭 谛 果 然 在 涧 边 喊 了 两 遍 。
那 小 龙 翻 波 跳 浪 ， 跳 出 水 来 ， 变 成 一 个 人 像 ， 踏 了 云 头 ， 到 空 中 对 菩 萨 礼 拜 道 ： 刚 才 承 蒙 菩 萨 解 脱 生 命 的 恩 德 ， 在 这 里 久 等 ， 更 没 有 听 到 取 经 人 的 音 信 。
菩 萨 指 着 行 人 说 ： 这 不 是 取 经 人 的 大 弟 弟 ， 小 龙 见 了 说 ： 菩 萨 ， 这 是 我 的 对 头 。
我 昨 日 腹 中 饥 饿 ， 果 然 吃 了 他 的 马 匹 。
其 所 以 不 得 之 ， 其 所 以 不 得 之 。
他 更 不 曾 提 出 一 个 《 取 经 》 的 字 样 。
行 人 说 ： 你 又 不 曾 问 我 姓 什 么 名 字 ， 我 怎 么 就 说 ？ 小 龙 说 ： 我 不 曾 问 你 是 哪 里 来 的 泼 魔 ， 你 吵 道 ： 管 什 么 那 里 不 那 里 ， 只 还 我 马 来 。
你 何 曾 说 出 半 个 唐 字 呢 ？ 菩 萨 说 ： 那 猴 头 专 门 倚 仗 自 强 ， 怎 么 会 称 赞 别 人 呢 ？ 今 天 前 去 ， 还 有 归 顺 的 呢 ？
如 果 问 话 时 ， 先 提 起 《 取 经 》 的 字 来 ， 又 不 用 劳 心 ， 自 然 拱 手 伏 地 。
行 路 的 人 欢 喜 地 领 教 。
菩 萨 上 前 ， 把 小 龙 脖 子 下 的 明 珠 摘 出 来 ， 用 杨 柳 枝 蘸 出 甘 露 ， 在 他 身 上 拂 去 一 拂 ， 吹 了 一 口 仙 气 ， 喝 声 叫 道 ： 变 了 ， 那 龙 就 变 成 了 他 原 来 的 马 匹 毛 片 。
又 用 言 语 嘱 咐 道 ： 你 必 须 用 心 回 去 了 业 障 ， 功 成 之 后 ， 超 越 凡 龙 ， 还 给 你 金 身 正 果 。
那 小 龙 口 咬 着 横 骨 ， 心 里 领 诺 。
菩 萨 教 导 悟 空 ， 领 他 去 见 三 藏 。
说 ： 我 回 到 海 上 去 吧 。
行 者 拽 住 菩 萨 不 放 ， 说 ： 我 不 去 了 ， 我 不 去 了 。
西 方 的 道 路 这 样 崎 岖 ， 保 护 这 个 凡 僧 ， 多 时 得 到 ， 似 乎 这 样 多 磨 多 折 ， 老 孙 的 性 命 也 难 以 保 全 ， 怎 么 能 成 就 什 么 功 果 呢 我 不 去 了 ， 我 不 去 了 ， 我 不 去 了 ， 我 不 去 了 。
菩 萨 说 ： 你 当 年 未 成 人 道 ， 而 且 肯 尽 心 修 行 觉 悟 ， 你 今 天 脱 了 天 灾 ， 为 什 么 还 会 倒 生 懒 惰 ， 我 门 中 以 寂 灭 成 真 ， 必 须 要 信 心 正 果 。
假 如 到 了 那 伤 身 苦 磨 的 地 方 ， 我 答 应 你 叫 天 应 ， 叫 地 地 神 ， 十 分 之 二 到 那 难 以 脱 脱 的 时 候 ， 我 也 亲 自 来 救 你 。
你 回 来 ， 我 再 赠 给 你 一 件 本 事 。
菩 萨 把 杨 柳 叶 子 摘 下 三 个 ， 放 在 行 人 的 脑 后 ， 喝 道 ： 变 了 就 变 成 了 三 根 救 命 的 毫 毛 。
教 他 说 ： 如 果 到 了 那 些 无 济 于 无 主 的 时 候 ， 可 以 随 机 应 变 ， 救 得 了 你 们 的 急 难 。
行 者 听 了 这 些 好 话 ， 才 感 谢 了 大 慈 大 悲 的 菩 萨 。
那 菩 萨 香 风 绕 绕 ， 彩 雾 飘 飘 ， 径 转 普 陀 寺 而 去 。
这 个 行 人 刚 刚 抓 住 云 头 ， 扯 着 那 龙 马 的 头 鬃 ， 来 见 三 藏 菩 萨 说 ： 师 父 ， 马 有 了 。
三 藏 一 看 ， 非 常 高 兴 地 说 ： 弟 子 ， 这 匹 马 怎 么 比 先 前 反 而 肥 壮 了 ， 在 哪 里 找 着 呢 ？ 行 人 说 ： 师 父 ， 你 还 做 梦 吗 ？
这 才 是 金 头 揭 谛 请 了 菩 萨 来 ， 把 那 涧 里 的 龙 变 成 我 们 的 白 马 ， 它 们 的 毛 片 相 同 ， 只 是 少 了 鞍 。
着 老 孙 ， 是 将 来 的 。
三 藏 大 吃 一 惊 说 ： 菩 萨 在 哪 里 ， 等 我 去 拜 谢 他 。
行 者 说 ： 菩 萨 此 时 已 经 到 了 南 海 ， 不 用 麻 烦 了 。
三 藏 就 摘 土 焚 香 ， 望 着 南 边 礼 拜 。
行 礼 完 毕 ， 起 身 就 与 行 人 收 拾 起 身 往 前 走 。
行 者 喝 退 了 山 神 、 土 地 ， 吩 咐 揭 谛 、 功 曹 ， 又 请 师 父 上 马 。
三 藏 说 ： 那 没 有 鞍 的 马 ， 怎 么 能 骑 得 到 呢 ？ 暂 且 等 我 找 船 渡 过 山 涧 去 ， 再 作 个 区 区 的 地 方 。
行 人 说 ： 这 个 师 父 好 不 知 时 务 ， 这 个 旷 野 山 中 ， 船 从 哪 里 来 ？ 这 匹 马 ， 他 在 这 里 久 住 ， 一 定 知 道 水 势 ， 就 骑 着 他 做 一 个 船 儿 过 去 吧 。
三 藏 无 可 奈 何 ， 只 得 依 照 他 的 话 ， 跨 了 产 马 。
行 人 挑 着 行 李 。
到 了 山 涧 边 。
只 见 那 上 游 的 头 ， 有 一 个 渔 翁 ， 撑 着 一 个 枯 木 的 水 ， 顺 流 而 下 。
行 者 见 了 ， 用 手 招 呼 道 ： 那 老 渔 ， 你 来 ， 你 来 。
我 是 东 土 求 经 的 ， 我 师 父 到 此 难 过 ， 你 来 渡 他 一 渡 。
渔 翁 听 了 这 话 ， 就 忙 忙 把 他 拉 拢 起 来 。
行 者 请 师 父 下 了 马 ， 扶 持 左 右 的 人 。
三 藏 送 上 了 子 ， 抽 上 马 匹 ， 安 置 了 行 李 。
那 老 渔 人 把 它 撑 开 ， 像 风 似 箭 ， 不 知 不 觉 过 了 鹰 愁 山 的 陡 涧 ， 上 了 西 岸 。
三 藏 教 行 者 解 开 包 袱 ， 取 出 大 唐 的 几 文 钱 钞 ， 送 给 老 渔 。
老 渔 人 把 一 根 竹 篙 撑 开 道 ： 不 要 钱 ， 不 要 钱 。
向 着 中 流 ， 茫 茫 茫 茫 地 走 了 。
三 藏 很 不 满 意 ， 只 管 合 掌 称 谢 。
行 人 说 ： 师 父 休 致 意 了 ， 你 不 认 得 他 ， 他 是 这 涧 里 的 水 神 。
不 曾 来 接 我 的 老 孙 ， 老 孙 还 要 打 他 吗 ？
只 是 现 在 免 打 就 勾 了 他 的 ， 哪 敢 要 钱 呢 ？ 那 师 父 似 乎 相 信 不 信 ， 只 得 又 跨 着 产 马 ， 随 着 行 人 ， 径 直 奔 赴 大 路 ， 奔 向 西 方 而 去 。
这 正 是 ： 广 大 真 如 登 彼 岸 ， 诚 心 了 性 上 灵 山 。
同 师 往 前 走 ， 不 知 不 觉 地 变 红 色 的 太 阳 沉 下 西 边 ， 天 光 渐 渐 晚 了 。
只 见 淡 云 撩 乱 ， 山 月 昏 暗 。
满 天 霜 色 生 寒 冷 ， 四 面 风 声 吹 透 身 体 。
孤 鸟 离 开 的 时 候 ， 苍 渚 空 阔 ， 落 霞 明 亮 的 时 候 ， 远 山 低 。
疏 林 千 棵 大 树 吼 叫 ， 空 岭 独 猿 啼 。
长 途 不 见 行 人 的 踪 迹 ， 万 里 归 船 入 夜 时 。
三 藏 在 马 上 远 远 地 观 看 ， 忽 然 看 见 路 旁 有 一 座 庄 院 。
三 藏 菩 萨 说 ： 悟 空 ， 前 面 的 人 家 ， 可 以 借 宿 ， 明 早 再 去 。
行 人 抬 头 看 见 道 ： 师 父 ， 不 是 人 家 的 庄 院 。
三 藏 说 ： 为 什 么 不 是 ？ 行 人 说 ： 人 家 的 庄 院 ， 却 没 有 飞 鱼 稳 兽 的 脊 梁 ， 这 断 是 个 庙 宇 庵 院 。
师 傅 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 ， 其 兄 弟 之 子 。
三 藏 下 了 马 ， 只 见 那 门 上 有 三 个 大 字 ， 是 里 社 祠 。
其 中 有 一 个 老 人 ， 脖 子 挂 着 几 个 珠 子 ， 合 掌 来 迎 接 ， 大 叫 道 ： 师 父 请 坐 。
三 藏 急 忙 回 礼 ， 上 殿 去 参 拜 圣 像 。
那 个 老 人 就 叫 来 童 子 进 献 茶 叶 。
茶 罢 ， 三 藏 问 老 人 说 ： 此 庙 为 什 么 叫 里 社 ？ 老 人 说 ： 我 这 里 是 西 番 哈 国 的 边 界 。
此 庙 后 面 有 一 个 庄 人 家 ， 一 起 发 了 虔 诚 的 心 ， 建 造 了 这 个 庙 宇 。
里 是 指 一 乡 里 的 土 地 ， 社 是 指 一 社 土 神 。
每 逢 春 耕 、 夏 耘 、 秋 收 、 冬 藏 的 日 子 ， 各 备 三 牲 、 花 果 ， 来 此 祭 社 ， 以 保 四 时 清 吉 ， 五 谷 丰 登 ， 六 畜 繁 盛 。
三 藏 听 了 这 话 ， 点 头 夸 赞 说 ： 正 是 离 家 三 里 远 ， 别 是 一 乡 风 。
我 是 那 里 人 家 ， 再 没 有 这 样 的 好 处 。
老 人 又 问 ： 师 父 仙 乡 是 什 么 地 方 ？ 三 藏 说 ： 贫 僧 是 东 土 大 唐 国 ， 奉 圣 旨 ， 上 西 天 拜 佛 求 经 的 。
路 过 宝 坊 ， 天 色 将 晚 ， 特 意 投 奔 圣 祠 ， 告 诉 他 住 宿 一 夜 ， 天 光 就 走 了 。
那 个 老 人 十 分 欢 喜 ， 说 了 几 声 失 迎 ， 又 叫 童 子 办 饭 。
三 藏 吃 完 ， 谢 了 。
行 人 眼 睛 不 明 ， 看 见 他 的 房 檐 下 有 一 条 绳 子 ， 走 了 将 要 走 ， 一 把 把 绳 子 拽 断 ， 把 马 脚 系 住 。
那 个 老 头 子 笑 着 说 ： 这 马 是 从 哪 里 偷 来 的 ？ 行 人 发 怒 说 ： 你 这 个 老 头 子 ， 说 话 不 知 道 高 低 。
我 们 是 拜 佛 的 圣 僧 ， 又 会 偷 马 ， 老 儿 笑 着 说 ： 不 是 偷 的 ， 为 什 么 没 有 鞍 绳 ， 却 来 扯 断 我 晒 衣 的 绳 子 ？ 三 藏 陪 礼 说 ： 这 个 顽 皮 ， 只 是 性 干 干 燥 。
你 要 拴 马 ， 好 好 问 老 人 家 讨 一 条 绳 子 ， 为 什 么 就 拽 断 他 的 衣 服 绳 索 ？ 老 先 生 ， 不 要 怪 ， 不 要 怪 。
我 的 这 匹 马 ， 实 在 不 骗 你 说 ， 不 是 偷 的 。
昨 天 东 边 来 ， 到 了 鹰 愁 山 的 陡 涧 ， 原 来 有 一 匹 白 马 ， 马 鞍 和 马 鞍 都 完 了 。
不 料 那 涧 里 有 一 条 孽 龙 ， 在 那 里 成 精 ， 他 把 我 的 马 连 鞍 一 口 吞 掉 。
幸 亏 我 的 弟 弟 有 些 本 事 ， 又 感 动 了 观 音 菩 萨 来 到 涧 边 捉 住 那 龙 ， 教 他 就 变 成 我 原 来 骑 的 白 马 ， 毛 片 都 是 一 样 的 ， 让 我 到 西 天 去 拜 佛 。
今 天 此 处 过 山 涧 ， 不 到 一 天 ， 却 到 了 老 先 的 圣 祠 ， 还 不 曾 安 置 过 鞍 了 。
那 个 老 人 说 ： 师 父 不 要 怪 怪 ， 我 是 个 老 汉 戏 弄 孩 子 ， 谁 知 道 你 高 徒 认 真 。
我 小 时 候 有 几 个 村 子 的 钱 ， 也 喜 欢 骑 一 匹 骏 马 。
只 因 多 年 丧 失 火 灾 ， 到 现 在 没 了 下 梢 ， 所 以 充 当 了 庙 祝 ， 侍 奉 香 火 。
幸 亏 这 以 后 的 庄 园 施 舍 给 主 人 家 ， 招 募 教 化 度 日 。
我 的 那 里 倒 还 有 一 副 鞍 ， 是 我 平 日 心 喜 爱 的 东 西 ， 就 是 这 样 的 贫 穷 ， 也 不 曾 舍 得 卖 掉 。
刚 听 老 师 父 的 话 ， 菩 萨 尚 且 救 护 神 龙 ， 教 他 变 马 你 ， 我 是 个 老 汉 子 ， 却 不 能 稍 有 周 济 。
第 二 天 我 把 那 个 马 鞍 拿 来 ， 愿 意 送 老 师 父 ， 我 就 敲 着 他 的 背 走 了 ， 请 给 我 笑 纳 。
三 藏 听 了 这 话 ， 称 谢 不 尽 。
早 晨 又 见 童 子 拿 出 晚 斋 。
斋 戒 完 毕 ， 掌 上 灯 火 ， 安 放 了 铺 ， 各 自 睡 觉 休 息 。
到 第 二 天 早 晨 ， 行 人 起 来 说 ： 师 父 ， 那 庙 祝 老 儿 昨 晚 答 应 我 们 马 鞍 ， 问 他 要 ， 不 要 饶 他 。
还 没 说 完 ， 只 见 那 个 老 人 果 然 拿 着 一 副 鞍 、 衬 网 、 笼 之 类 的 东 西 ， 凡 马 上 所 用 的 东 西 ， 没 有 不 完 备 的 ， 放 在 廊 下 说 ： 师 父 ， 鞍 奉 上 。
三 藏 见 了 ， 欢 喜 接 受 。
教 导 行 人 拿 了 ， 背 上 马 看 ， 可 以 互 相 称 呼 吗 ？
行 者 走 上 前 ， 一 个 一 个 一 个 地 方 都 拿 起 来 看 ， 果 然 是 个 好 东 西 。
有 诗 作 证 。
诗 说 ： 雕 鞍 彩 晃 柬 银 星 ， 宝 光 飞 金 线 明 。
有 几 层 毯 子 ， 毯 子 叠 叠 ， 有 三 股 紫 色 丝 绳 。
头 皮 团 花 ， 云 扇 雕 金 舞 兽 形 。
环 绕 敲 击 成 磨 炼 铁 ， 两 边 下 垂 蘸 水 ， 结 成 毛 缨 。
行 人 心 中 暗 自 高 兴 ， 把 鞍 背 在 马 上 ， 就 好 像 量 着 做 的 一 样 。
三 藏 拜 谢 那 老 ， 那 老 惊 慌 地 搀 着 起 来 说 ： 惶 恐 ， 惶 恐 。
何 劳 致 谢 ？ 那 老 人 不 再 留 下 ， 请 三 藏 上 马 。
那 个 长 老 从 门 口 出 来 ， 攀 着 马 鞍 上 马 。
行 人 担 着 行 李 。
那 老 子 从 袖 中 取 出 一 条 鞭 子 来 ， 却 是 皮 丁 儿 寸 的 香 藤 柄 子 ， 虎 筋 丝 穿 结 的 梢 子 ， 在 路 旁 拱 手 奉 上 ， 说 ： 圣 僧 ， 我 还 有 一 条 挽 手 儿 ， 一 发 送 给 你 罢 了 。
三 藏 在 马 上 接 着 说 ： 多 承 布 施 ， 多 承 布 施 。
他 正 打 开 问 讯 ， 却 早 早 不 见 了 那 个 老 孩 子 。
回 头 看 那 里 的 社 祠 ， 是 一 片 光 亮 的 地 方 。
只 听 到 半 空 中 有 人 说 话 ， 说 道 ： 圣 僧 ， 多 简 慢 你 。
我 是 落 伽 山 的 山 神 、 土 地 ， 承 蒙 菩 萨 派 我 送 鞍 给 你 们 。
你 们 可 以 努 力 西 行 ， 不 要 一 时 懈 怠 。
他 惊 慌 得 到 了 三 藏 马 鞍 下 马 ， 望 空 礼 拜 道 ： 弟 子 肉 眼 凡 胎 ， 不 认 识 尊 神 尊 面 ， 希 望 饶 恕 我 的 罪 过 。
请 转 达 菩 萨 ， 深 深 地 承 蒙 恩 德 保 佑 。
你 看 他 只 管 朝 天 叩 头 ， 也 不 计 其 数 。
在 路 旁 边 活 活 地 笑 倒 个 孙 大 圣 ， 喜 欢 坏 个 美 猴 王 ， 上 前 来 拽 住 唐 僧 说 ： 师 父 ， 你 起 来 罢 ， 他 已 经 离 开 很 远 了 ， 听 不 见 你 祷 祝 ， 看 不 见 你 叩 头 ， 只 管 拜 什 么 ？ 长 老 说 ： 弟 子 啊 ， 我 这 样 的 槌 头 ， 你 就 不 拜 他 一 拜 ， 而 且 立 在 旁 边 ， 只 管 笑 ， 是 什 么 道 理 ？
三 藏 说 ： 不 当 人 子 ， 不 要 说 这 种 空 话 。
快 点 起 来 ， 不 要 误 了 走 路 。
那 个 师 父 刚 起 来 收 拾 ， 投 向 西 边 走 了 。
此 去 有 两 个 月 ， 太 平 之 路 ， 相 遇 的 都 是 罗 罗 、 回 回 、 狼 虫 虎 豹 。
光 阴 迅 速 ， 又 适 逢 早 春 时 节 。
只 见 山 林 锦 绣 的 翠 色 ， 草 木 发 出 青 芽 ； 梅 花 落 尽 ， 柳 眼 初 开 。
师 徒 们 在 春 光 中 游 玩 ， 又 看 见 太 阳 西 坠 。
三 藏 勒 马 远 远 地 观 看 ， 山 凹 里 有 楼 台 影 影 ， 殿 阁 沉 沉 。
三 藏 菩 萨 说 ： 悟 空 ， 你 看 那 里 是 什 么 地 方 ？ 行 人 抬 头 看 了 ， 说 ： 不 是 殿 宇 ， 定 是 寺 院 。
我 们 赶 快 起 来 ， 到 那 里 借 宿 去 。
三 藏 欣 然 听 从 了 他 的 话 ， 放 开 龙 马 ， 径 直 奔 向 前 来 。
我 最 终 不 知 道 此 去 是 什 么 去 的 地 方 ， 暂 且 听 下 回 的 分 析 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第十六回}     觀音院僧謀寶貝　黑風山怪竊袈裟

卻說他師徒兩個策馬前來，直至山門首觀看，果然是一座寺院。但見那：
層層殿閣，疊疊廊房。三山門外，巍巍萬道彩雲遮；五福堂前，豔豔千條紅霧遶
。兩路松篁，一林檜柏。兩路松篁，無年無紀自清幽；一林檜柏，有色有顏隨傲
麗。又見那鐘鼓樓高，浮屠塔峻。安禪僧定性，啼樹鳥音閑。寂寞無塵真寂寞，
清虛有道果清虛。
　　詩曰：
　　　　上剎祇園隱翠窩，招提勝景賽娑婆。
　　　　果然淨土人間少，天下名山僧占多。

　　
長老下了馬，行者歇了擔，正欲進門，只見那門裏走出一眾僧來。你看他怎生模
樣：
　　　　頭戴左笄帽，身穿無垢衣。
　　　　銅環雙墜耳，絹帶束腰圍。
　　　　草履行來穩，木魚手內提。
　　　　口中常作念，般若總皈依。

　　
三藏見了，侍立門傍，道個問訊。那和尚連忙答禮，笑道：「失瞻。」問：「是
那裏來的？請入方丈獻茶。」三藏道：「我弟子乃東土欽差，上雷音寺拜佛求經
。至此處天色將晚，欲借上剎一宵。」那和尚道：「請進裏坐，請進裏坐。」三
藏方喚行者牽馬進來。那和尚忽見行者相貌，有些害怕，便問：「那牽馬的是個
甚麼東西？」三藏道：「悄言，悄言。他的性急，若聽見你說是甚麼東西，他就
惱了。他是我的徒弟。」那和尚打了個寒噤，咬著指頭道：「這般一個醜頭怪腦
的，好招他做徒弟？」三藏道：「你看不出來哩，醜自醜，甚是有用。」
　　
那和尚只得同三藏與行者進了山門。山門裏，又見那正殿上書四個大字，是「觀
音禪院」。三藏又大喜道：「弟子屢感菩薩聖恩，未及叩謝。今遇禪院，就如見
菩薩一般，甚好拜謝。」那和尚聞言，即命道人開了殿門，請三藏朝拜。那行者
拴了馬，丟了行李，同三藏上殿。三藏展背舒身，鋪胸納地，望金像叩頭。那和
尚便去打鼓。行者就去撞鐘。三藏俯伏臺前，傾心禱祝。祝拜已畢，那和尚住了
鼓，行者還只管撞鐘不歇，或緊或慢，撞了許久。那道人道：「拜已畢了，還撞
鐘怎麼？」行者方丟了鐘杵，笑道：「你那裏曉得！我這是『做一日和尚撞一日
鐘』的。」此時卻驚動那寺裏大小僧人、上下房長老，聽得鐘聲亂響，一齊擁出
道：「那個野人在這裏亂敲鐘鼓？」行者跳將出來，咄的一聲道：「是你孫外公
撞了耍子的。」那些和尚一見了，諕得跌跌滾滾，都爬在地下道：「雷公爺爺！」
行者道：「雷公是我的重孫兒哩。起來，起來，不要怕，我們是東土大唐來的老
爺。」眾僧方才禮拜。見了三藏，都才放心不怕。內有本寺院主請道：「老爺們
到後方丈中奉茶。」遂而解韁牽馬，抬了行李，轉過正殿，徑入後房，序了坐次。
　　
那院主獻了茶，又安排齋供。天光尚早，三藏稱謝未畢，只見那後面有兩個小童
，攙著一個老僧出來。看他怎生打扮：
頭上戴一頂毘盧方帽，貓睛石的寶頂光輝；身上穿一領錦絨褊衫，翡翠毛的金邊
晃亮。一對僧鞋攢八寶，一根拄杖嵌雲星。滿面皺痕，好似驪山老母；一雙昏眼
，卻如東海龍君。口不關風因齒落，腰駝背屈為筋攣。
　　
眾僧道：「師祖來了。」三藏躬身施禮迎接道：「老院主，弟子拜揖。」那老僧
還了禮，又各敘坐。老僧道：「適間小的們說，東土唐朝來的老爺，我才出來奉
見。」三藏道：「輕造寶山，不知好歹，恕罪，恕罪。」老僧道：「不敢，不敢
。」因問：「老爺，東土到此，有多少路程？」三藏道：「出長安邊界，有五千
餘里。過兩界山，收了一眾小徒，一路來，行過西番哈咇國，經兩個月，又有五
六千里，才到了貴處。」老僧道：「也有萬里之遙了。我弟子虛度一生，山門也
不曾出去，誠所謂『坐井觀天』，樗朽之輩。」三藏又問：「老院主高壽幾何？」
老僧道：「痴長二百七十歲了。」行者聽見道：「這還是我萬代孫兒哩。」三藏
瞅了他一眼道：「謹言，莫要不識高低，沖撞人。」那和尚便問：「老爺，你有
多少年紀了？」行者道：「不敢說。」
　　
那老僧也只當一句瘋話，便不介意，也不再問，只叫獻茶。有一個小幸童，拿出
一個羊脂玉的盤兒，有三個法藍鑲金的茶鍾。又一童，提一把白銅壺兒，斟了三
杯香茶。真個是色欺榴蕊豔，味勝桂花香。三藏見了，誇愛不盡道：「好物件，
好物件，真是美食美器。」那老僧道：「污眼，污眼。老爺乃天朝上國，廣覽奇
珍，似這般器具，何足過獎？老爺自上邦來，可有甚麼寶貝，借與弟子一觀？」
三藏道：「可憐，我那東土無甚寶貝；就有時，路程遙遠，也不能帶得。」行者
在傍道：「師父，我前日在包袱裏，曾見那領袈裟，不是件寶貝？拿與他看看如
何？」眾僧聽說袈裟，一個個冷笑。行者道：「你笑怎的？」院主道：「老爺才
說袈裟是件寶貝，言實可笑。若說袈裟，似我等輩者，不止二三十件；若論我師
祖，在此處做了二百五六十年和尚，足有七八百件。」叫：「拿出來看看。」那
老和尚也是他一時賣弄，便叫道人開庫房，頭陀抬櫃子，就抬出十二櫃，放在天
井中，開了鎖。兩邊設下衣架，四圍牽了繩子，將袈裟一件件抖開掛起，請三藏
觀看。果然是滿堂綺繡，四壁綾羅。
　　
行者一一觀之，都是些穿花納錦，刺繡銷金之物，笑道：「好，好，好。收起，
收起。把我們的也取出來看看。」三藏把行者扯住，悄悄的道：「徒弟，莫要與
人鬥富。你我是單身在外，只恐有錯。」行者道：「看看袈裟，有何差錯？」三
藏道：「你不曾理會得。古人有云：『珍奇玩好之物，不可使見貪婪奸偽之人。』
倘若一經入目，必動其心；既動其心，必生其計。汝是個畏禍的，索之而必應其
求，可也；不然，則殞身滅命，皆起於此，事不小矣。」行者道：「放心，放心
，都在老孫身上。」你看他不由分說，急急的走了去，把個包袱解開，早有霞光
迸迸，尚有兩層油紙裹定。去了紙，取出袈裟，抖開時，紅光滿室，彩氣盈庭。
眾僧見了，無一個不心歡口讚，真個好袈裟。上頭有：
　　　　千般巧妙明珠墜，萬樣稀奇佛寶攢。
　　　　上下龍鬚鋪綵綺，兜羅四面錦沿邊。
　　　　體掛魍魎從此滅，身披魑魅入黃泉。
　　　　托化天仙親手製，不是真僧不敢穿。

　　
那老和尚見了這般寶貝，果然動了奸心，走上前，對三藏跪下，眼中垂淚道：
「我弟子真是沒緣。」三藏攙起道：「老院師有何話說？」他道：「老爺這件寶
貝方才展開，天色晚了，奈何眼目昏花，不能看得明白，豈不是無緣？」三藏教
：「掌上燈來，讓你再看。」那老僧道：「爺爺的寶貝已是光亮，再點了燈，一
發晃眼，莫想看得仔細。」行者道：「你要怎的看才好？」老僧道：「老爺若是
寬恩放心，教弟子拿到後房，細細的看一夜，明早送還老爺西去，不知尊意何如
？」三藏聽說，吃了一驚，埋怨行者道：「都是你，都是你。」行者笑道：「怕
他怎的？等我包起來，教他拿了去看。但有疏虞，盡是老孫管整。」那三藏阻當
不住，他把袈裟遞與老僧道：「憑你看去。只是明早照舊還我，不得損污些須。」
老僧喜喜歡歡，著幸童將袈裟拿進去。卻吩咐眾僧，將前面禪堂掃淨，取兩張籐
床，安設鋪蓋，請二位老爺安歇；一壁廂又教安排明早齋送行。遂而各散，師徒
們關了禪堂，睡下不題。
　　
卻說那和尚把袈裟騙到手，拿在後房燈下，對袈裟號咷痛哭。慌得那本寺僧不敢
先睡。小幸童也不知為何，卻去報與眾僧道：「公公哭到二更時候，還不歇聲。」
有兩個徒孫是他心愛之人，上前問道：「師公，你哭怎的？」老僧道：「我哭無
緣，看不得唐僧寶貝。」小和尚道：「公公年紀高大，發過了。他的袈裟放在你
面前，你只消解開看便罷了，何須痛哭？」老僧道：「看的不長久。我今年二百
七十歲，空掙了幾百件袈裟。怎麼得有他這一件？怎麼得做個唐僧？」小和尚道
：「師公差了。唐僧乃是離鄉背井的一個行腳僧。你這等年高享用，也勾了，倒
要像他做行腳僧，何也？」老僧道：「我雖是坐家自在，樂乎晚景，卻不得他這
袈裟穿穿。若教我穿得一日兒，就死也閉眼，也是我來陽世間為僧一場。」眾僧
道：「好沒正經。你要穿他的，有何難處？我們明日留他住一日，你就穿他一日
；留他住十日，你就穿他十日；便罷了，何苦這般痛哭？」老僧道：「縱然留他
住了年載，也只穿得年載，到底也不得氣長。他要去時，只得與他去，怎生留得
長遠？」
　　
正說話處，有一個小和尚，名喚廣智，出頭道：「公公要得長遠，也容易。」老
僧聞言，就歡喜起來道：「我兒，你有甚麼高見？」廣智道：「那唐僧兩個是走
路的人，辛苦之甚，如今已睡著了。我們想幾個有力量的，拿了槍刀，打開禪堂
，將他殺了，把屍首埋在後園，只我一家知道，卻又謀了他的白馬、行囊，卻把
那袈裟留下，以為傳家之寶，豈非子孫長久之計耶？」老和尚見說，滿心歡喜，
卻才揩了眼淚道：「好，好，好，此計絕妙。」即便收拾槍刀。
　　
內中又有一個小和尚，名喚廣謀，就是那廣智的師弟，上前來道：「此計不妙。
若要殺他，須要看看動靜。那個白臉的似易，那個毛臉的似難，萬一殺他不得，
卻不反招己禍？我有一個不動刀槍之法，不知你尊意如何？」老僧道：「我兒，
你有何法？」廣謀道：「依小孫之見，如今喚聚東山大小房頭，每人要乾柴一束
，捨了那三間禪堂，放起火來，教他欲走無門，連馬一火焚之。就是山前山後人
家看見，只說是他自不小心，走了火，將我禪堂都燒了。那兩個和尚，卻不都燒
死？又好掩人耳目。袈裟豈不是我們傳家之寶？」那些和尚聞言，無不歡喜，都
道：「強，強，強，此計更妙，更妙。」遂教各房頭搬柴來。唉！這一計，正是
：弄得個高壽老僧該命盡，觀音禪院化為塵。原來他那寺裏有七八十個房頭，大
小有二百餘眾。當夜一擁搬柴，把個禪堂前前後後，四面圍繞不通，安排放火不
題。
　　
卻說三藏師徒安歇已定。那行者卻是個靈猴，雖然睡下，只是存神煉氣，朦朧著
醒眼。忽聽得外面不住的人走，查查的柴響風生。他心疑惑道：「此時夜靜，如
何有人行得腳步之聲？莫敢是賊盜，謀害我們的？」他就一骨魯跳起，欲要開門
出看，又恐驚醒師父。你看他弄個精神，搖身一變，變做一個蜜蜂兒。真個是：
口甜尾毒，腰細身輕。穿花度柳飛如箭，粘絮尋香似落星。小小微軀能負重，囂
囂薄翅會乘風。卻自椽棱下，鑽出看分明。
　　
只見那眾僧們搬柴運草，已圍住禪堂放火哩。行者暗笑道：「果依我師父之言，
他要害我們性命，謀我的袈裟，故起這等毒心。我待要拿棍打他呵，可憐又不禁
打，一頓棍都打死了，師父又怪我行兇。罷，罷，罷，與他個順手牽羊，將計就
計，教他住不成罷！」
　　
好行者，一觔斗跳上南天門裏。諕得個龐、劉、苟、畢躬身，馬、趙、溫、關控
背，俱道：「不好了，不好了！那鬧天宮的主子又來了。」行者搖著手道：「列
位免禮，休驚。我來尋廣目天王的。」說不了，卻遇天王早到，迎著行者道：
「久闊，久闊。前聞得觀音菩薩來見玉帝，借了四值功曹、六丁六甲並揭諦等，
保護唐僧往西天取經去，說你與他做了徒弟，今日怎麼得閑到此？」行者道：
「且休敘闊。唐僧路遇歹人，放火燒他，事在萬分緊急，特來尋你借辟火罩兒，
救他一救。快些拿來使使，即刻返上。」天王道：「你差了。既是歹人放火，只
該借水救他，如何要辟火罩？」行者道：「你那裏曉得就裏。借水救之，卻燒不
起來，倒相應了他；只是借此罩，護住了唐僧無傷，其餘管他，盡他燒去。快些
，快些，此時恐已無及，莫誤了我下邊幹事。」那天王笑道：「這猴子還是這等
起不善之心，只顧了自家，就不管別人。」行者道：「快著，快著，莫要調嘴，
害了大事。」那天王不敢不借，遂將罩兒遞與行者。
　　
行者拿了，按著雲頭，徑到禪堂房脊上，罩住了唐僧與白馬、行李。他卻去那後
面老和尚住的方丈房上頭坐著，保護那袈裟。看那些人放起火來，他轉捻訣念咒
，望巽地上吸一口氣吹將去，一陣風起，把那火轉吹得烘烘亂發。好火，好火！
但見：
黑煙漠漠，紅燄騰騰。黑煙漠漠，長空不見一天星；紅燄騰騰，大地有光千里赤
。起初時，灼灼金蛇；次後來，威威血馬。南方三?逞英雄，回祿大神施法力。
燥乾柴燒烈火性，說甚麼燧人鑽木；熱油門前飄彩燄，賽過了老祖開爐。正是那
無情火發，怎禁這有意行兇。不去弭災，反行助虐。風隨火勢，燄飛有千丈餘高
；火逞風威，灰迸上九霄雲外。乒乒乓乓，好便似殘年爆竹；潑潑喇喇，卻就如
軍中炮聲。燒得那當場佛像莫能逃，東院伽藍無處躲。勝如赤壁夜鏖兵，賽過阿
房宮內火。
這正是星星之火，能燒萬頃之田。須臾間，風狂火盛，把一座觀音院，處處通紅
。你看那眾和尚，搬箱抬籠，搶桌端鍋，滿院裏叫苦連天。孫行者護住了後邊方
丈，辟火罩罩住了前面禪堂，其餘前後火光大發，真個是照天紅燄輝煌，透壁金
光照耀。
　　
不期火起之時，驚動了一山獸怪。這觀音院正南二十里遠近，有座黑風山，山中
有一個黑風洞，洞中有一個妖精，正在睡醒翻身。只見那窗間透亮，只道是天明
。起來看時，卻是正北下的火光晃亮。妖精大驚道：「呀！這必是觀音院裏失了
火。這些和尚好不小心。我看時，與他救一救來。」好妖精，縱起雲頭，即至煙
火之下，果然沖天之火，前面殿宇皆空，兩廊煙火方灼。他大拽步，撞將進去，
正呼喚叫取水來，只見那後房無火，房脊上有一人放風。他卻情知如此，急入裏
面看時，見那方丈中間有些霞光彩氣，臺案上有一個青氈包袱。他解開一看，見
是一領錦襴袈裟，乃佛門之異寶。正是財動人心，他也不救火，他也不叫水，拿
著那袈裟，趁鬨打劫，拽回雲步，徑轉東山而去。
　　
那場火只燒到五更天明，方才滅息。你看那眾僧們赤赤精精，啼啼哭哭，都去那
灰內尋銅鐵，撥腐炭，撲金銀。有的在牆筐裏，苫搭窩棚；有的赤壁根頭，支鍋
造飯。叫冤叫屈，亂嚷亂鬧不題。
　　
卻說行者取了辟火罩，一觔斗送上南天門，交與廣目天王道：「謝借，謝借。」
天王收了道：「大聖至誠了。我正愁你不還我的寶貝，無處尋討，且喜就送來也
。」行者道：「老孫可是那當面騙物之人？這叫做『好借好還，再借不難』。」
天王道：「許久不面，請到宮少坐一時，何如？」行者道：「老孫比在前不同，
爛板凳，高談闊論了；如今保唐僧，不得身閑。容敘，容敘。」急辭別墜雲，又
見那太陽星上。徑來到禪堂前，搖身一變，變做個蜜蜂兒，飛將進去，現了本像
看時，那師父還沉睡哩。
　　
行者叫道：「師父，天亮了，起來罷。」三藏才醒覺，翻身道：「正是。」穿了
衣服，開門出來，忽抬頭，只見些倒壁紅牆，不見了樓臺殿宇。大驚道：「呀！
怎麼這殿宇俱無，都是紅牆，何也？」行者道：「你還做夢哩，今夜走了火的。」
三藏道：「我怎不知？」行者道：「是老孫護了禪堂，見師父濃睡，不曾驚動。」
三藏道：「你有本事護了禪堂，如何就不救別房之火？」行者笑道：「好教師父
得知：果然依你昨日之言，他愛上我們的袈裟，算計要燒殺我們。若不是老孫知
覺，到如今皆成灰骨矣。」三藏聞言，害怕道：「是他們放的火麼？」行者道：
「不是他是誰？」三藏道：「莫不是怠慢了你，你幹的這個勾當？」行者道：
「老孫是這等憊懶之人，幹這等不良之事？實實是他家放的。老孫見他心毒，果
是不曾與他救火，只是與他略略助些風的。」三藏道：「天那，天那！火起時，
只該助水，怎轉助風？」行者道：「你可知古人云：『人沒傷虎心，虎沒傷人意
。』他不弄火，我怎肯弄風？」三藏道：「袈裟何在？敢莫是燒壞了也？」行者
道：「沒事，沒事，燒不壞，那放袈裟的方丈無火。」三藏恨道：「我不管你，
但是有些兒傷損，我只把那話兒念動念動，你就是死了。」行者慌了道：「師父
莫念，莫念，管尋還你袈裟就是了。等我去拿來走路。」三藏才牽著馬，行者挑
了擔，出了禪堂，徑往後方丈去。
　　
卻說那些和尚正悲切間，忽的看見他師徒牽馬挑擔而來，諕得一個個魂飛魄散道
：「冤魂索命來了。」行者喝道：「甚麼冤魂索命？快還我袈裟來。」眾僧一齊
跪倒，叩頭道：「爺爺呀，冤有冤家，債有債主。要索命不干我們事，都是廣謀
與老和尚定計害你的，莫問我們討命。」行者咄的一聲道：「我把你這些該死的
畜生，那個問你討甚麼命。只拿袈裟來還我走路！」其間有兩個膽量大的和尚道
：「老爺，你們在禪堂裏已燒死了，如今又來討袈裟，端的還是人，是鬼？」行
者笑道：「這夥孽畜，那裏有甚麼火來？你去前面看看禪堂，再來說話。」眾僧
們爬起來往前觀看，那禪堂外面的門窗?扇，更不曾燎灼了半分。眾人悚懼，才
認得三藏是種神僧，行者是尊護法。一齊上前叩頭道：「我等有眼無珠，不識真
人下界。你的袈裟在後面方丈中老師祖處哩。」三藏行過了三五層敗壁破牆，嗟
嘆不已。只見方丈果然無火，眾僧搶入裏面，叫道：「公公，唐僧乃是神人，未
曾燒死，如今反害了自己家當。趁早拿出袈裟，還他去也。」
　　
原來這老和尚尋不見袈裟，又燒了本寺的房屋，正在萬分煩惱焦燥之處，一聞此
言，怎敢答應。因尋思無計，進退無方，拽開步，躬著腰，往那牆上著實撞了一
頭，可憐只撞得腦破血流魂魄散，咽喉氣斷染紅沙。有詩為證。詩曰：
　　　　堪嘆老衲性愚蒙，枉作人間一壽翁。
　　　　欲得袈裟傳遠世，豈知佛寶不凡同。
　　　　但將容易為長久，定是蕭條取敗功。
　　　　廣智廣謀成甚用？損人利己一場空。

　　
慌得個眾僧哭道：「師公已撞殺了，又不見袈裟，怎生是好？」行者道：「想是
汝等盜藏起也。都出來，開具花名手本，等老孫逐一查點。」那上下房的院主，
將本寺和尚、頭陀、幸童、道人盡行開具手本二張，大小人等共計二百三十名。
行者請師父高坐，他卻一一從頭唱名搜檢，都要解放衣襟，分明點過，更無袈裟
。又將那各房頭搬搶出去的箱籠物件，從頭細細尋遍，那裏得有蹤跡。三藏心中
煩惱，懊恨行者不盡，卻坐在上面念動那咒。行者撲的跌倒在地，抱著頭，十分
難禁，只教：「莫念，莫念，管尋還了袈裟。」那眾僧見了，一個個戰兢兢的，
上前跪下勸解，三藏才合口不念。行者一骨魯跳起來，耳朵裏掣出鐵棒，要打那
些和尚，被三藏喝住道：「這猴頭，你頭痛還不怕，還要無禮？休動手，且莫傷
人，再與我審問一問。」眾僧們磕頭禮拜，哀告三藏道：「老爺饒命。我等委實
的不曾看見。這都是那老死鬼的不是。他昨晚看著你的袈裟，只哭到更深時候，
看也不曾敢看，思量要圖長久，做個傳家之寶，設計定策，要燒殺老爺。自火起
之候，狂風大作，各人只顧救火，搬搶物件，更不知袈裟去向。」
　　
行者大怒，走進方丈屋裏，把那觸死鬼屍首抬出，選剝了細看，渾身更無那件寶
貝。就把個方丈掘地三尺，也無蹤影。行者忖量半晌，問道：「你這裏可有甚麼
妖怪成精麼？」院主道：「老爺不問，莫想得知。我這裏正東南有座黑風山，黑
風洞內有一個黑大王，我這老死鬼常與他講道，他便是個妖精。別無甚物。」行
者道：「那山離此有多遠近？」院主道：「只有二十里，那望見山頭的就是。」
行者笑道：「師父放心，不須講了，一定是那黑怪偷去無疑。」三藏道：「他那
廂離此有二十里，如何就斷得是他？」行者道：「你不曾見夜間那火，光騰萬里
，亮透三天，且休說二十里，就是二百里也照見了。坐定是他見火光焜耀，趁著
機會，暗暗的來到這裏，看見我們袈裟是件寶貝，必然趁鬨擄去也。等老孫去尋
他一尋。」三藏道：「你去了時，我卻何倚？」行者道：「這個放心，暗中自有
神靈保護，明中等我叫那些和尚伏侍。」即喚眾和尚過來，道：「汝等著幾個去
埋那老鬼；著幾個伏侍我師父，看守我白馬。」眾僧領諾。行者又道：「汝等莫
順口兒答應，等我去了，你就不來奉承。看師父的，要怡顏悅色；養白馬的，要
水草調勻。假有一毫兒差了，照依這個樣棍，與你們看看。」他掣出棍子，照那
火燒的磚牆上，撲的一下，把那牆打得粉碎，又震倒了有七八層牆。眾僧見了，
個個骨軟身麻，跪著磕頭滴淚道：「爺爺寬心前去，我等竭力虔心，供奉老爺，
決不敢一毫怠慢。」
　　
好行者，急縱觔斗雲，徑上黑風山，尋找這袈裟。正是那：
　　　　金禪求正出京畿，仗錫投西涉翠微。
　　　　虎豹狼蟲行處有，工商士客見時稀。
　　　　路逢異國愚僧妒，全仗齊天大聖威。
　　　　火發風生禪院廢，黑熊夜盜錦襴衣。

    畢竟此去不知袈裟有無，吉凶如何，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 十 六 回} 观 音 院 的 僧 人 谋 宝 贝 ， 黑 风 山 奇 怪 地 窃 取 袈 裟 ， 又 说 他 的 师 徒 两 个 人 策 马 前 来 ， 径 直 到 山 门 口 观 看 ， 果 然 是 一 座 寺 院 。
只 见 那 里 ， 层 层 的 殿 阁 ， 层 层 叠 叠 的 廊 房 。
三 山 门 外 ， 巍 巍 万 道 彩 云 遮 住 ； 五 福 堂 前 ， 艳 丽 千 条 红 雾 缭 绕 。
两 路 松 竹 ， 一 林 松 柏 。
两 路 松 竹 ， 无 年 无 纪 ， 自 然 清 幽 ； 一 林 松 柏 ， 有 色 有 颜 ， 随 着 傲 慢 华 丽 。
又 见 那 钟 鼓 楼 高 ， 佛 塔 高 峻 。
安 禅 僧 定 性 ， 啼 树 鸟 声 闲 。
寂 寞 无 尘 真 寂 寞 ， 清 虚 有 道 果 清 虚 。
诗 说 ： 上 刹 祇 园 隐 翠 窝 ， 招 提 胜 景 赛 娑 婆 。
果 然 ， 净 土 人 间 少 ， 天 下 名 山 僧 人 占 据 多 。
长 老 下 了 马 ， 行 人 歇 了 担 子 ， 正 想 进 门 ， 只 见 那 门 里 走 出 一 群 和 尚 。
你 看 他 怎 么 样 子 ？ 他 头 戴 左 帽 ， 身 穿 无 垢 衣 。
铜 环 双 坠 耳 ， 绢 带 束 腰 围 。
草 履 走 来 稳 稳 ， 木 鱼 手 里 提 着 。
口 中 常 常 念 念 ， 般 若 总 是 皈 依 。
三 藏 见 了 ， 就 站 在 门 旁 ， 向 他 讲 了 一 个 问 讯 。
那 和 尚 连 忙 回 礼 ， 笑 着 说 ： 失 望 。
又 问 ： 是 从 哪 里 来 的 ？ 请 进 去 方 丈 进 献 茶 叶 。
三 藏 菩 萨 说 ： 我 的 弟 子 是 东 土 的 钦 差 ， 到 雷 音 寺 拜 佛 求 经 。
到 此 处 天 色 将 晚 ， 想 借 上 刹 一 夜 。
那 和 尚 说 ： 请 进 里 坐 ， 请 进 里 坐 。
三 藏 正 叫 来 行 人 ， 牵 着 马 进 来 。
那 和 尚 忽 然 看 见 行 人 的 相 貌 ， 有 些 害 怕 ， 就 问 ： 那 牵 马 的 是 什 么 东 西 ？
其 性 急 躁 ， 如 果 听 见 你 说 的 是 什 么 东 西 ， 他 就 很 恼 怒 。
他 是 我 的 弟 弟 。
那 和 尚 打 了 个 寒 冷 ， 咬 着 指 头 说 ： 这 样 一 个 丑 头 怪 脑 ， 好 招 他 做 徒 弟 ， 三 藏 说 ： 你 看 不 出 来 哩 ， 丑 自 己 丑 ， 很 是 有 用 。
和 尚 只 得 与 三 藏 和 行 人 一 起 走 进 山 门 。
山 门 里 ， 又 见 那 正 殿 上 写 着 四 个 大 字 ， 是 观 音 禅 院 。
三 藏 菩 萨 又 大 喜 说 ： 弟 子 多 次 感 激 菩 萨 的 圣 恩 ， 没 来 得 及 叩 谢 。
现 在 遇 到 禅 院 ， 就 好 像 见 到 菩 萨 一 样 ， 很 好 地 拜 谢 。
那 和 尚 听 了 ， 立 即 命 令 道 人 打 开 殿 门 ， 请 三 藏 朝 拜 。
那 个 行 人 系 了 马 ， 丢 了 行 李 ， 和 三 藏 一 起 上 殿 。
三 藏 展 开 背 后 舒 展 身 体 ， 铺 满 胸 襟 ， 放 在 地 上 ， 望 着 金 像 叩 头 。
那 和 尚 就 去 打 鼓 。
行 人 就 去 撞 钟 。
三 藏 俯 伏 在 台 前 ， 倾 心 祈 祷 。
祝 祷 完 毕 ， 那 和 尚 停 下 了 鼓 ， 走 路 的 人 还 只 管 敲 钟 不 停 ， 有 时 紧 有 时 慢 ， 敲 了 很 久 。
那 个 道 人 说 ： 拜 已 完 了 ， 还 撞 钟 又 怎 么 样 ？ 行 人 刚 丢 了 钟 杵 ， 笑 着 说 ： 你 哪 里 知 道 ， 我 是 做 一 天 和 尚 撞 一 天 钟 的 。
这 时 又 惊 动 了 那 个 寺 里 的 大 小 和 尚 、 上 下 房 的 长 老 ， 听 到 钟 声 乱 响 ， 一 齐 拥 出 来 说 ： 那 个 野 人 在 这 里 乱 敲 钟 鼓 ， 行 人 跳 出 来 ， 呵 斥 一 声 说 ： 是 你 孙 外 公 撞 了 弄 子 的 。
那 些 和 尚 一 见 了 ， 就 吓 得 跌 跌 跳 跃 ， 都 爬 在 地 下 ， 说 ： 雷 公 爷 爷 ！
起 来 ， 起 来 ， 不 要 害 怕 ， 我 们 是 从 东 方 大 唐 来 的 老 爷 。
众 位 和 尚 方 才 行 礼 拜 。
见 了 三 藏 ， 都 放 心 不 怕 。
寺 内 有 个 寺 院 主 人 请 求 说 ： 老 爷 们 到 后 方 丈 中 奉 茶 。
于 是 解 开 马 缰 牵 着 马 ， 抬 起 行 李 ， 转 过 正 殿 ， 径 直 进 入 后 房 ， 依 次 排 列 坐 次 。
院 主 献 茶 ， 又 安 排 斋 供 。
天 光 还 早 ， 三 藏 还 没 说 完 ， 只 见 他 的 后 面 有 两 个 小 孩 ， 扶 着 一 个 老 和 尚 出 来 。
看 他 的 儿 子 ， 头 上 戴 着 一 顶 袈 裟 ， 顶 上 戴 着 一 顶 宝 镜 ， 头 上 戴 着 一 个 宝 顶 光 亮 ， 身 上 穿 着 锦 绒 衫 ， 翡 翠 毛 的 金 边 光 亮 。
一 对 和 尚 的 鞋 子 堆 满 八 宝 ， 一 根 拄 杖 镶 嵌 着 云 星 。
满 脸 皱 着 的 痕 迹 ， 好 像 山 老 母 ， 一 双 眼 睛 ， 却 像 东 海 龙 君 。
口 不 关 风 ， 因 为 牙 齿 落 落 ， 腰 驼 背 屈 ， 筋 挛 。
众 僧 说 ： 师 祖 来 了 。
三 藏 亲 自 施 礼 迎 接 道 ： 老 院 主 ， 弟 子 拜 揖 。
那 个 老 和 尚 回 去 了 礼 ， 又 各 自 叙 说 坐 下 。
老 和 尚 说 ： 刚 才 小 的 人 说 ， 东 土 唐 朝 来 的 老 爷 ， 我 才 出 来 奉 见 。
三 藏 说 ： 轻 率 地 造 宝 山 ， 不 知 好 歹 ， 恕 罪 ， 恕 罪 。
老 和 尚 说 ： 不 敢 ， 不 敢 。
于 是 问 ： 老 爷 ， 东 土 到 这 里 ， 有 多 少 路 程 ？ 三 藏 说 ： 从 长 安 边 界 出 来 ， 有 五 千 多 里 。
经 过 两 界 山 ， 收 拢 了 一 群 小 徒 ， 一 路 来 ， 走 过 西 番 哈 国 ， 经 过 两 个 月 ， 又 走 了 五 六 千 里 ， 才 到 达 贵 州 。
老 和 尚 说 ： 也 有 万 里 之 遥 了 。
我 弟 子 虚 度 一 生 ， 在 山 门 里 也 不 曾 出 去 ， 真 是 所 谓 坐 井 观 天 ， 朽 朽 之 辈 。
三 藏 又 问 ： 老 院 主 的 寿 命 有 多 少 ？ 老 僧 说 ： 痴 子 长 二 百 七 十 岁 了 。
行 人 听 见 后 说 ： 这 还 是 我 万 代 的 孙 子 啊 ！
三 藏 看 了 他 一 眼 ， 说 ： 谨 慎 地 说 ， 不 要 不 认 识 高 低 ， 冲 撞 别 人 。
那 和 尚 便 问 道 ： 老 爷 ， 你 有 多 少 年 纪 了 ？ 行 人 说 ： 不 敢 说 。
那 个 老 僧 也 只 是 一 句 狂 话 ， 便 不 介 意 ， 也 不 再 问 ， 只 叫 献 茶 。
又 有 一 个 小 幸 童 ， 拿 出 一 个 羊 脂 玉 的 盘 子 ， 还 有 三 个 法 蓝 钉 金 的 茶 钟 。
又 有 一 个 童 子 ， 提 着 一 把 白 铜 瓶 ， 喝 了 三 杯 香 茶 。
真 的 是 颜 色 比 荔 花 艳 丽 ， 味 道 胜 过 桂 花 香 。
三 藏 见 了 ， 夸 耀 喜 爱 不 尽 说 ： 好 物 品 ， 好 物 品 ， 真 是 美 食 美 器 。
那 个 老 和 尚 说 ： 污 眼 ， 玷 眼 。
老 爷 是 天 朝 上 国 ， 广 泛 地 览 览 奇 珍 异 宝 ， 像 这 样 的 器 具 ， 哪 里 值 得 夸 奖 老 爷 从 上 邦 来 ， 能 有 什 么 宝 贝 ， 借 给 弟 子 看 一 看 吧 。 三 藏 说 ： 可 怜 ， 我 那 东 土 没 有 什 么 宝 贝 ； 即 使 有 时 ， 路 程 遥 远 ， 也 不 能 带 得 。
行 者 在 旁 边 说 ： 师 父 ， 我 前 日 在 包 袱 里 ， 曾 见 过 那 件 袈 裟 ， 不 是 一 件 宝 贝 ， 拿 给 他 看 看 怎 么 样 ？ 众 僧 听 了 袈 裟 ， 一 个 个 都 冷 笑 。
行 者 说 ： 你 笑 什 么 ？ 院 主 说 ： 老 爷 才 说 袈 裟 是 一 件 宝 贝 ， 说 的 确 可 笑 。
如 果 说 袈 裟 ， 像 我 等 人 的 ， 不 止 二 三 十 件 ； 如 果 说 我 师 祖 ， 在 此 地 做 了 二 百 五 六 十 年 和 尚 ， 足 有 七 八 百 件 。
又 叫 道 ： 拿 出 来 看 看 。
又 叫 道 人 打 开 库 房 ， 头 陀 抬 了 柜 子 ， 就 抬 出 十 二 个 柜 子 ， 放 在 天 井 里 ， 打 开 锁 链 。
两 边 摆 下 衣 架 ， 四 周 牵 着 绳 子 ， 将 袈 裟 一 一 点 抖 开 挂 起 来 ， 请 三 藏 观 看 。
果 然 是 满 堂 绮 绣 ， 四 壁 绫 罗 。
行 人 一 一 看 了 ， 都 是 穿 花 纳 锦 ， 刺 绣 销 金 的 东 西 。 笑 着 说 ： 好 ， 好 ， 好 ， 好 ， 好 ， 好 。
收 起 来 ， 收 起 来 。
把 我 们 的 也 取 出 来 看 。
三 藏 把 行 人 拉 住 ， 悄 悄 地 说 ： 你 ， 不 要 和 别 人 争 富 。
你 我 是 单 身 在 外 ， 只 恐 怕 有 错 误 。
行 者 说 ： 看 看 袈 裟 ， 有 什 么 差 错 ？ 三 藏 说 ： 你 不 曾 理 会 得 到 。
古 人 有 这 样 说 ： 珍 奇 玩 好 的 东 西 ， 不 能 让 人 见 到 贪 婪 奸 伪 的 人 。
如 果 一 旦 入 眼 ， 就 必 定 动 摇 他 的 心 ， 既 已 动 摇 他 的 心 ， 就 必 定 产 生 计 谋 。
你 是 害 怕 祸 患 的 人 ， 索 要 他 们 一 定 要 求 ， 可 以 ； 不 然 ， 我 们 就 会 丢 掉 自 己 的 性 命 ， 都 是 由 于 这 里 产 生 的 ， 事 情 不 小 了 。
行 人 说 ： 放 心 ， 放 心 ， 都 在 老 孙 子 身 上 。
你 看 他 不 由 分 说 ， 急 急 忙 忙 地 走 了 ， 把 包 袱 解 开 ， 早 晨 有 霞 光 迸 裂 ， 还 有 两 层 油 纸 包 住 。
拿 出 袈 裟 ， 抖 开 时 ， 红 光 满 屋 ， 彩 气 满 院 。
众 僧 见 了 ， 没 有 一 个 不 心 欢 口 赞 ， 真 是 好 袈 裟 。
上 头 有 ： 千 般 巧 妙 明 珠 坠 ， 万 种 稀 奇 佛 宝 聚 集 。
上 下 龙 须 铺 上 彩 色 的 绸 缎 ， 兜 罗 四 面 锦 缎 。
身 上 挂 着 魍 从 此 灭 亡 ， 身 上 披 着 妖 魅 入 黄 泉 。
假 托 化 天 仙 亲 手 制 作 ， 不 是 真 僧 ， 不 敢 穿 。
那 老 和 尚 见 了 这 样 的 宝 贝 ， 果 然 动 了 奸 心 ， 跑 上 前 ， 对 着 三 藏 跪 下 ， 眼 中 流 泪 说 ： 我 的 弟 子 真 是 没 有 缘 份 。
三 藏 搀 着 起 来 说 ： 老 院 师 有 什 么 话 说 ？ 他 说 ： 老 爷 这 件 宝 贝 刚 刚 展 开 ， 天 色 晚 了 ， 为 什 么 眼 睛 昏 花 ， 不 能 看 得 明 白 ， 难 道 不 是 没 有 缘 缘 吗 ？ 三 藏 教 他 说 ： 掌 上 灯 来 ， 让 你 再 看 。
那 个 老 和 尚 说 ： 你 的 宝 贝 已 经 光 亮 了 ， 再 点 点 点 点 点 点 点 点 了 灯 ， 一 发 动 了 眼 睛 ， 不 要 想 看 得 仔 细 。
老 僧 说 ： 老 爷 如 果 是 宽 恩 放 心 ， 让 弟 子 拿 到 后 房 ， 细 细 地 看 一 夜 ， 明 早 送 还 老 爷 西 去 ， 不 知 你 的 意 思 怎 么 样 ？ 三 藏 听 了 ， 吃 了 一 惊 ， 埋 怨 和 尚 说 ： 都 是 你 ， 都 是 你 。
行 者 笑 着 说 ： 怕 他 怎 么 样 ， 等 我 包 起 来 ， 让 他 拿 了 去 看 。
只 要 有 疏 远 忧 虑 ， 全 是 老 孙 管 整 。
三 藏 阻 挡 不 住 ， 他 把 袈 裟 送 给 老 僧 说 ： 凭 你 看 去 。
只 是 明 早 照 旧 还 我 ， 不 要 损 害 我 的 胡 须 。
老 和 尚 喜 欢 ， 穿 着 宠 幸 的 小 孩 ， 把 袈 裟 拿 进 去 。
又 叫 众 位 僧 人 ， 把 前 面 的 禅 堂 扫 净 ， 拿 出 两 张 藤 床 ， 安 排 铺 盖 ， 请 二 位 老 人 安 歇 。 另 一 个 墙 厢 ， 又 教 他 们 安 排 明 早 斋 戒 送 行 。
于 是 就 各 自 散 去 了 ， 师 徒 们 都 关 上 了 禅 堂 ， 睡 下 不 再 问 题 。
又 说 ： 那 和 尚 把 袈 裟 骗 到 手 ， 拿 在 后 房 灯 下 ， 对 袈 裟 大 声 痛 哭 。
惊 恐 得 那 本 寺 的 僧 人 ， 不 敢 先 睡 。
小 幸 童 不 知 道 是 什 么 ， 便 去 报 告 给 众 僧 说 ： 公 公 哭 到 二 更 时 候 ， 还 没 有 停 声 。
有 两 个 弟 子 ， 是 他 心 爱 的 人 ， 上 前 问 道 ： 师 公 ， 你 哭 什 么 呀 老 和 尚 说 ： 我 哭 没 缘 由 ， 看 不 到 唐 僧 的 宝 贝 。
小 和 尚 说 ： 公 公 您 年 纪 高 大 ， 发 已 经 出 发 了 。
他 的 袈 裟 放 在 你 面 前 ， 你 只 需 解 开 看 就 罢 了 ， 何 必 痛 哭 ？ 老 僧 说 ： 看 的 不 长 久 。
我 今 年 二 百 七 十 岁 ， 空 得 几 百 件 袈 裟 。
为 什 么 还 有 这 样 的 事 ， 怎 么 能 做 个 唐 僧 呢 ？ 小 和 尚 说 ： 师 公 好 了 。
唐 僧 ， 是 离 乡 背 井 的 一 个 行 脚 僧 。
你 们 这 些 年 龄 已 高 享 用 ， 也 勾 了 ， 倒 要 像 他 做 行 脚 僧 ， 为 什 么 ？ 老 和 尚 说 ： 我 虽 然 是 坐 在 家 里 自 在 ， 享 受 晚 景 快 乐 ， 却 得 不 到 他 的 袈 裟 穿 穿 。
如 果 教 我 穿 得 一 天 儿 子 ， 就 死 也 闭 眼 ， 也 是 我 来 到 阳 世 间 作 和 尚 一 场 。
众 僧 说 ： 好 没 正 经 。
你 要 穿 他 的 ， 又 有 什 么 难 处 呢 我 们 明 天 留 他 住 一 天 ， 你 就 穿 他 一 天 ； 留 他 住 十 天 ， 你 就 穿 他 十 天 ； 就 算 罢 了 ， 何 苦 这 样 痛 哭 ？ 老 和 尚 说 ： 纵 然 留 他 住 了 年 载 ， 也 只 穿 得 年 载 ， 到 底 也 不 得 气 长 。
他 要 离 开 时 ， 只 得 与 他 去 ， 怎 么 能 留 得 长 远 呢 ？ 正 在 说 话 的 地 方 ， 有 一 个 叫 广 智 ， 出 头 说 ： 公 公 要 长 远 ， 也 很 容 易 。
老 僧 听 了 这 话 ， 欢 喜 起 来 说 ： 我 儿 子 ， 你 有 什 么 高 见 啊 广 智 说 ： 那 两 个 是 走 路 的 人 ， 十 分 辛 苦 ， 现 在 已 经 睡 着 了 。
我 们 想 几 个 有 力 量 的 人 ， 拿 着 刀 剑 ， 打 开 禅 堂 ， 把 他 杀 了 ， 把 尸 首 埋 在 后 园 ， 只 有 我 一 家 人 知 道 ， 却 又 谋 划 他 的 白 马 行 囊 ， 却 把 那 袈 裟 留 下 来 ， 作 为 传 家 的 宝 贝 ， 难 道 不 是 子 孙 长 久 的 计 策 吗 ？ 老 和 尚 见 了 ， 满 心 欢 喜 ， 只 是 揩 了 眼 泪 说 ： 好 ， 好 ， 这 个 计 策 是 最 妙 的 。
于 是 就 收 拾 了 刀 枪 。
其 中 又 有 一 个 小 和 尚 ， 名 叫 广 谋 ， 就 是 那 广 智 的 师 弟 。
如 果 杀 了 他 ， 必 须 看 看 他 的 动 静 。
那 个 白 面 的 人 似 乎 容 易 ， 那 个 毛 面 的 人 似 乎 难 ， 万 一 杀 他 不 得 ， 却 不 反 而 招 来 自 己 的 灾 祸 ， 我 有 一 个 不 动 刀 枪 之 法 ， 不 知 你 的 尊 严 意 思 是 怎 么 样 的 ？ 老 和 尚 说 ： 我 儿 子 ， 你 有 什 么 办 法 ？ 广 谋 说 ： 依 照 我 的 看 法 ， 今 天 我 召 集 在 东 山 大 小 房 头 ， 每 人 要 干 柴 一 捆 ， 舍 下 了 那 三 间 禅 堂 ， 放 火 来 ， 教 他 想 走 无 门 ， 连 马 一 火 烧 掉 。
就 是 山 前 山 后 人 家 看 见 ， 只 说 是 他 自 己 不 小 心 ， 走 了 火 ， 把 我 的 禅 堂 都 烧 掉 了 。
那 两 个 和 尚 ， 不 都 烧 死 ， 又 好 掩 盖 别 人 的 耳 目 。
袈 裟 难 道 不 是 我 们 传 家 的 宝 贝 吗 ？ 那 些 和 尚 听 了 ， 无 不 欢 喜 ， 都 说 ： 努 力 ， 强 ， 这 个 计 策 更 妙 ， 更 妙 。
于 是 就 让 各 房 头 搬 柴 来 。
唉 ， 这 一 个 计 策 ， 正 是 说 ： 弄 得 个 高 寿 老 僧 该 命 尽 ， 观 音 禅 院 化 为 尘 土 。
原 来 他 那 寺 里 有 七 八 十 个 房 子 ， 大 小 有 二 百 多 人 。
当 天 晚 上 一 个 人 簇 拥 着 搬 柴 ， 把 那 个 禅 堂 前 前 后 后 ， 四 面 围 绕 不 通 ， 安 排 放 火 不 题 。
回 答 说 ： 三 藏 师 徒 安 歇 已 经 定 下 来 。
那 个 行 人 却 是 个 灵 猴 ， 虽 然 睡 了 ， 只 是 保 存 精 神 炼 气 ， 糊 涂 着 醒 了 眼 睛 。
忽 然 听 到 外 面 不 住 的 人 走 ， 一 声 一 声 一 响 。
他 心 怀 疑 惑 ， 说 ： 此 时 夜 静 ， 为 什 么 有 人 走 路 的 声 音 ， 没 有 人 敢 说 是 盗 贼 ， 谋 害 我 们 的 。
你 看 他 玩 弄 精 神 ， 摇 动 身 体 一 变 ， 变 成 一 个 蜜 蜂 儿 。
真 的 是 ： 口 味 尾 毒 ， 腰 细 身 轻 。
穿 花 度 柳 飞 如 箭 ， 粘 絮 寻 香 似 落 星 。
小 小 的 小 小 的 小 小 的 身 躯 能 负 重 ， 浩 浩 荡 荡 的 翅 膀 会 乘 风 。
又 从 椽 子 的 棱 角 下 面 ， 钻 出 来 看 ， 分 明 。
只 见 那 些 和 尚 们 搬 柴 运 草 ， 已 围 住 禅 堂 放 火 了 。
行 者 暗 笑 着 说 ： 果 然 依 照 我 师 父 的 话 ， 他 要 害 我 们 的 性 命 ， 因 为 谋 害 我 的 袈 裟 ， 所 以 才 产 生 这 种 毒 心 。
我 要 拿 棍 子 打 他 呵 ， 可 怜 又 不 禁 打 ， 一 顿 棍 子 都 打 死 了 ， 师 父 又 怪 我 行 凶 。
罢 ， 罢 ， 罢 ， 和 他 个 顺 手 牵 羊 ， 将 计 就 计 ， 教 他 住 不 成 罢 了 。 好 行 的 人 ， 一 个 斗 跳 上 南 天 门 里 。
何 况 得 到 庞 、 刘 、 苟 、 毕 躬 身 ， 马 、 赵 、 温 、 关 、 关 、 控 都 说 ： 不 好 了 ， 不 好 了 ， 那 闹 天 宫 的 主 子 又 来 了 。
行 者 摇 着 手 说 ： 列 位 免 去 礼 仪 ， 不 要 惊 慌 。
我 来 寻 找 广 目 天 王 的 。
说 不 完 ， 忽 然 遇 到 天 王 早 到 ， 迎 着 行 人 说 ： 久 远 ， 久 阔 。
以 前 听 说 有 个 观 音 菩 萨 来 见 玉 帝 ， 借 了 四 位 功 曹 、 六 丁 六 甲 和 揭 谛 等 人 ， 保 护 唐 僧 到 西 天 去 取 经 ， 说 你 与 他 做 了 徒 弟 ， 今 天 怎 么 能 闲 到 这 里 呢 ？ 行 人 说 ： 暂 且 不 要 谈 话 。
唐 僧 在 路 上 遇 到 一 个 坏 人 ， 放 火 烧 他 ， 事 情 在 万 分 紧 急 ， 特 来 找 你 借 用 辟 火 罩 儿 ， 救 他 一 个 救 。
快 点 拿 来 使 者 ， 立 刻 返 回 上 去 。
天 王 说 ： 你 好 了 。
既 然 是 坏 人 放 火 ， 只 应 借 水 救 他 ， 为 什 么 要 避 开 火 罩 呢 ？ 行 人 说 ： 你 哪 里 知 道 就 在 里 面 。
借 水 救 火 ， 火 烧 不 起 来 ， 倒 相 呼 应 了 他 ， 只 是 借 此 罩 住 了 唐 僧 没 有 伤 害 ， 其 余 的 管 它 ， 全 都 烧 掉 了 。
快 些 ， 快 些 ， 此 时 恐 怕 已 来 不 及 了 ， 别 错 了 我 下 边 干 事 。
那 天 王 笑 着 说 ： 这 个 猴 子 还 是 这 样 产 生 不 好 的 念 头 ， 只 顾 自 己 家 ， 就 不 管 别 人 了 。
行 人 说 ： 快 着 ， 快 着 ， 不 要 调 舌 ， 害 了 大 事 。
那 天 王 不 敢 不 借 ， 就 把 罩 儿 送 给 了 行 人 。
行 人 拿 了 ， 按 着 云 头 ， 径 直 走 到 禅 堂 房 脊 上 ， 把 唐 僧 和 白 马 、 行 李 笼 住 。
其 后 有 一 个 老 和 尚 住 在 方 丈 房 里 ， 还 有 一 个 人 保 护 他 的 袈 裟 。
其 他 人 都 不 知 道 ， 不 知 其 他 人 也 。
喜 好 火 ， 喜 好 火 ， 只 见 到 一 股 黑 烟 漠 漠 ， 红 焰 腾 腾 。
黑 烟 漠 漠 ， 长 空 看 不 见 一 颗 天 星 ； 红 色 的 火 焰 腾 腾 ， 大 地 上 有 光 芒 ， 千 里 之 外 就 会 发 出 红 色 。
起 初 的 时 候 ， 金 蛇 闪 烁 ， 后 来 的 时 候 ， 血 马 威 猛 。
南 方 三 逞 英 雄 ， 回 禄 大 神 施 法 力 。
干 燥 干 柴 烧 烈 火 的 本 性 ， 说 什 么 燧 人 钻 木 ， 烧 油 门 前 飘 彩 焰 ， 比 赛 过 了 老 祖 开 炉 。
正 是 那 无 情 火 发 ， 怎 么 能 禁 止 这 种 有 意 行 凶 。
不 去 消 灾 ， 反 而 助 虐 。
风 随 着 火 势 ， 火 焰 飞 到 千 丈 多 高 的 地 方 ； 火 逞 风 威 ， 灰 烬 飞 上 九 霄 云 外 。
声 音 嘈 嘈 ， 好 像 残 年 的 爆 竹 一 样 ； 声 音 浩 浩 浩 浩 浩 浩 浩 浩 荡 ， 却 像 军 中 炮 声 一 样 。
烧 得 那 当 场 的 佛 像 无 法 逃 走 ， 东 院 的 伽 蓝 无 处 躲 避 。
胜 如 在 赤 壁 夜 鏖 兵 ， 战 过 阿 房 宫 内 发 生 火 灾 。
这 正 是 星 星 之 火 ， 能 烧 万 顷 的 田 地 。
不 一 会 儿 ， 风 狂 火 猛 ， 把 一 座 观 音 院 里 的 观 音 院 里 都 变 得 红 了 。
你 看 那 些 和 尚 ， 搬 着 箱 子 ， 抬 着 笼 子 ， 抢 着 桌 子 端 着 锅 子 ， 满 院 子 里 叫 苦 连 天 。
孙 行 者 护 住 了 后 边 方 丈 ， 辟 火 笼 罩 住 了 前 面 的 禅 堂 ， 其 余 前 后 的 火 光 大 发 ， 真 是 照 天 红 焰 辉 煌 ， 穿 透 墙 壁 金 光 照 耀 。
不 料 火 烧 起 的 时 候 ， 就 惊 动 了 一 座 山 兽 怪 。
观 音 院 正 南 二 十 里 远 近 ， 有 座 黑 风 山 ， 山 中 有 个 黑 风 洞 ， 洞 里 有 个 妖 精 ， 正 在 睡 醒 时 翻 身 。
只 见 那 窗 间 透 出 亮 光 ， 只 说 是 天 明 。
起 来 看 时 ， 却 是 正 北 下 的 火 光 。
妖 精 大 惊 说 ： 啊 ， 这 一 定 是 观 音 院 里 失 火 。
和 尚 好 不 小 心 。
我 看 他 的 时 候 ， 与 他 救 一 次 。
他 喜 好 妖 精 ， 纵 手 起 云 头 ， 立 即 到 了 烟 火 的 下 面 ， 果 然 是 冲 天 的 火 ， 前 面 的 殿 宇 都 是 空 的 ， 两 廊 的 烟 火 正 烧 。
他 大 拽 步 ， 撞 着 将 要 进 去 ， 正 喊 叫 着 取 水 来 ， 只 见 那 后 房 没 有 火 ， 房 脊 上 有 一 个 人 放 风 。
他 就 知 道 这 个 情 况 ， 急 忙 进 入 里 面 去 看 时 ， 看 见 那 方 丈 的 中 间 有 些 霞 光 彩 气 ， 台 案 上 有 一 个 青 毡 包 袱 。
他 解 开 一 看 ， 见 是 一 领 锦 袈 裟 ， 是 佛 门 中 的 珍 宝 。
正 是 财 物 感 动 人 心 ， 他 也 不 救 火 ， 他 也 不 叫 水 ， 拿 着 那 袈 裟 ， 趁 着 打 劫 ， 拽 回 云 步 ， 径 直 转 到 东 山 去 。
大 火 烧 到 五 更 天 亮 ， 才 熄 灭 。
你 看 那 些 和 尚 们 都 是 赤 红 色 的 ， 哭 泣 哭 泣 ， 都 去 那 灰 里 寻 找 铜 铁 ， 拨 开 腐 烂 的 炭 火 ， 扑 击 金 银 。
有 的 在 墙 子 里 ， 用 草 苫 盖 成 窝 棚 ； 有 的 在 红 色 的 墙 头 ， 拿 着 锅 做 饭 。
叫 冤 叫 屈 ， 乱 喧 乱 闹 不 题 。
又 说 行 人 取 了 辟 火 罩 ， 一 个 斗 送 上 南 天 门 ， 交 给 广 目 天 王 说 ： 谢 借 ， 谢 借 。
天 王 收 了 ， 说 ： 大 圣 至 诚 了 。
我 正 愁 你 不 还 我 的 宝 贝 ， 无 处 寻 找 ， 而 且 喜 就 送 来 。
行 人 说 ： 老 孙 可 是 那 当 面 骗 物 的 人 ， 这 叫 做 好 借 好 还 ， 再 借 不 难 。
天 王 说 ： 许 久 不 见 面 ， 请 让 我 到 宫 中 稍 坐 一 时 ， 怎 么 样 ？ 行 人 说 ： 老 孙 近 来 在 前 不 同 ， 烂 板 凳 ， 高 谈 阔 论 了 ， 如 今 保 住 唐 僧 ， 不 得 身 闲 。
容 叙 ， 容 叙 。
急 忙 告 别 ， 坠 落 在 云 间 ， 又 出 现 在 那 太 阳 星 上 。
径 直 来 到 禅 堂 前 ， 转 身 一 变 ， 变 成 了 个 蜜 蜂 儿 ， 飞 进 去 ， 现 在 佛 像 看 时 ， 那 师 父 还 沉 睡 着 了 。
行 者 喊 道 ： 师 父 ， 天 亮 了 ， 起 来 吧 。
三 藏 这 才 醒 过 来 ， 翻 身 说 道 ： 正 是 。
于 是 ， 忽 然 抬 起 头 来 ， 只 见 倒 壁 红 墙 ， 不 见 楼 台 殿 宇 。
大 吃 一 惊 说 ： 啊 ， 怎 么 这 殿 宇 都 没 有 ， 都 是 红 墙 ， 为 什 么 ？ 行 人 说 ： 你 还 做 梦 吗 ？ 今 夜 走 了 火 的 。
三 藏 菩 萨 说 ： 我 怎 么 不 知 道 ？ 行 者 说 ： 是 老 孙 护 了 禅 堂 ， 见 到 师 父 睡 得 很 浓 ， 不 曾 惊 动 。
三 藏 说 ： 你 有 本 事 保 护 了 禅 堂 ， 为 什 么 不 救 别 房 的 火 呢 ？ 行 者 笑 着 说 ： 好 好 教 师 父 得 知 ， 果 然 如 你 昨 天 说 的 话 ， 他 爱 上 我 们 的 袈 裟 ， 算 计 想 要 烧 死 我 们 。
如 果 不 是 老 孙 子 的 知 觉 ， 到 现 在 都 变 成 灰 骨 了 。
三 藏 听 了 ， 十 分 害 怕 ， 说 ： 是 他 们 放 的 火 吗 ？ 行 者 说 ： 不 是 他 是 谁 ？ 三 藏 说 ： 莫 不 是 怠 慢 了 你 ， 你 干 的 这 个 勾 当 吗 ？ 行 人 说 ： 老 孙 是 这 样 懒 惰 的 人 ， 干 这 些 不 好 的 事 ， 实 际 上 是 他 家 放 的 。
老 孙 见 他 心 毒 ， 果 然 是 不 曾 给 他 救 火 ， 只 是 给 他 略 略 助 风 。
三 藏 说 ： 天 啊 ， 天 啊 ！ 火 烧 起 来 的 时 候 ， 只 该 帮 助 水 ， 怎 么 会 转 助 风 呢 ？ 行 人 说 ： 你 可 以 知 道 古 人 说 ： 人 没 有 伤 害 虎 的 心 ， 虎 没 有 伤 害 人 的 意 思 。
三 藏 说 ： 袈 裟 在 哪 里 ， 岂 敢 不 是 烧 坏 了 ？ 行 者 说 ： 没 有 事 ， 烧 不 坏 ， 那 放 袈 裟 的 方 丈 没 有 火 。
三 藏 怨 恨 地 说 ： 我 不 管 你 ， 只 是 有 些 伤 害 ， 我 只 把 那 话 儿 念 动 ， 念 动 你 就 是 死 了 。
行 人 惊 慌 地 说 ： 师 父 不 要 念 ， 不 要 念 ， 管 寻 还 你 袈 裟 就 是 了 。
等 我 去 ， 拿 来 走 路 。
三 藏 刚 牵 着 马 ， 行 人 挑 了 担 子 ， 走 出 了 禅 堂 ， 径 直 往 后 方 丈 远 去 。
又 说 ： 有 一 个 和 尚 正 在 悲 哀 痛 苦 的 时 候 ， 忽 然 看 见 他 的 师 徒 ， 牵 着 马 挑 着 担 子 来 ， 吓 得 一 个 人 魂 飞 魄 散 ， 说 ： 冤 魂 来 了 。
行 人 喝 道 ： 你 为 什 么 冤 魂 要 命 ， 快 把 袈 裟 还 给 我 。
众 僧 一 齐 跪 下 ， 叩 头 说 ： 爷 爷 啊 ， 冤 有 冤 家 ， 债 有 债 主 。
要 求 命 不 干 我 们 的 事 ， 都 是 广 谋 与 老 和 尚 定 计 谋 害 你 的 ， 不 要 问 我 们 讨 伐 命 令 。
行 者 呵 斥 一 声 说 ： 我 把 你 们 这 些 该 死 的 畜 生 ， 那 个 问 你 们 讨 得 什 么 命 ？
其 中 有 两 个 胆 量 大 的 和 尚 说 ： 老 爷 ， 你 们 在 禅 堂 里 已 经 烧 死 了 ， 现 在 又 来 讨 伐 袈 裟 ， 端 的 还 是 人 ， 是 鬼 吗 ？ 行 人 笑 着 说 ： 这 些 孽 畜 ， 那 里 有 什 么 火 来 ， 你 们 去 前 面 看 看 禅 堂 ， 再 来 说 话 。
众 僧 人 爬 起 来 ， 往 前 观 看 ， 那 禅 堂 外 面 的 门 窗 ， 更 不 曾 烧 烧 过 半 分 。
众 人 害 怕 ， 才 认 出 三 藏 是 神 僧 ， 行 走 的 人 是 尊 护 法 。
一 齐 上 前 叩 头 说 ： 我 们 有 眼 无 珠 ， 不 认 识 真 人 下 界 。
你 的 袈 裟 在 后 面 方 丈 中 老 师 祖 的 地 方 吗 ？
三 藏 走 了 三 五 层 ， 败 壁 破 墙 ， 叹 息 不 已 。
只 见 方 丈 果 然 没 有 火 ， 众 僧 人 抢 进 里 面 ， 大 叫 道 ： 公 公 ， 唐 僧 是 神 人 ， 未 曾 烧 死 ， 现 在 反 而 害 了 自 己 的 家 。
及 早 拿 出 袈 裟 ， 还 给 他 去 。
原 来 这 个 老 和 尚 找 不 到 袈 裟 ， 又 烧 了 本 寺 的 房 屋 ， 正 在 万 分 烦 恼 焦 燥 的 地 方 ， 一 听 到 这 样 的 话 ， 怎 么 敢 答 应 。
因 为 想 想 没 有 办 法 ， 进 退 没 有 办 法 ， 拽 开 步 子 ， 亲 自 穿 着 腰 ， 往 那 墙 上 实 际 撞 了 一 个 头 ， 可 怜 只 是 撞 破 了 脑 袋 ， 血 流 了 ， 魂 魄 散 开 ， 咽 喉 气 断 ， 染 红 沙 。
有 诗 作 证 。
诗 说 ： 堪 叹 老 衲 性 愚 蒙 ， 枉 作 人 间 一 寿 翁 。
想 得 到 袈 裟 传 给 远 世 ， 哪 知 佛 宝 不 同 。
但 将 领 容 易 长 久 ， 一 定 会 使 国 家 萧 条 得 到 失 败 。
广 泛 的 智 慧 广 泛 的 谋 略 ， 能 够 有 什 么 用 处 呢 ？ 损 害 别 人 利 己 ， 一 场 空 虚 。
忽 然 有 个 众 僧 哭 着 说 ： 师 公 已 经 被 撞 死 了 ， 又 没 有 见 袈 裟 ， 怎 么 能 产 生 这 么 好 呢 ？ 行 者 说 ： 我 想 是 你 们 偷 藏 起 来 的 。
都 出 来 ， 打 开 了 花 名 手 本 ， 等 老 孙 逐 一 查 点 。
那 上 下 房 的 院 主 ， 把 本 寺 的 和 尚 、 头 陀 、 幸 童 、 道 人 全 都 打 开 了 两 张 手 本 ， 大 小 人 等 共 计 二 百 三 十 名 。
行 者 请 师 父 高 坐 ， 他 却 一 一 从 头 喊 名 检 查 ， 都 要 解 开 衣 襟 ， 分 明 点 过 ， 再 没 有 袈 裟 。
又 将 各 房 子 里 的 人 都 拿 出 去 的 箱 子 ， 从 头 细 细 地 寻 遍 ， 那 里 得 到 了 踪 迹 。
三 藏 心 中 烦 恼 ， 心 中 怨 恨 ， 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念 念
行 者 扑 倒 在 地 ， 抱 着 头 ， 十 分 难 以 禁 止 ， 只 教 他 说 ： 不 要 念 ， 不 要 念 ， 管 寻 还 了 袈 裟 。
众 僧 见 了 ， 一 个 个 人 都 很 惊 慌 ， 上 前 跪 下 劝 解 ， 三 藏 菩 萨 才 合 口 不 念 。
行 人 一 个 骨 鲁 跳 起 来 ， 从 耳 朵 里 拿 出 铁 棒 ， 想 要 打 那 些 和 尚 ， 被 三 藏 大 骂 ， 说 ： 这 个 猴 头 ， 你 头 痛 还 不 怕 ， 还 要 无 礼 ， 不 要 动 手 ， 暂 且 不 要 伤 害 人 ， 再 和 我 审 问 一 问 。
众 僧 人 都 叩 头 礼 拜 ， 哀 告 三 藏 说 ： 老 爷 饶 命 。
吾 所 谓 之 ， 吾 所 谓 之 。
这 都 是 那 老 死 鬼 的 不 是 。
他 昨 夜 看 着 你 的 袈 裟 ， 只 哭 得 到 更 深 的 时 候 ， 看 也 不 曾 敢 看 ， 想 想 要 长 久 ， 做 出 传 家 的 宝 物 ， 设 计 谋 划 ， 要 烧 死 老 爷 。
自 从 火 烧 起 的 时 候 ， 狂 风 大 作 ， 各 人 只 顾 救 火 ， 抢 夺 物 品 ， 更 不 知 道 袈 裟 去 向 。
行 人 大 怒 ， 走 进 方 丈 的 屋 子 里 ， 把 那 触 死 鬼 的 尸 首 抬 出 来 。
就 把 一 个 方 丈 挖 地 三 尺 ， 也 没 有 踪 影 。
行 人 估 计 半 晌 ， 问 道 ： 你 这 里 可 以 有 什 么 妖 怪 成 精 吗 ？ 院 主 说 ： 老 爷 不 问 ， 没 想 得 知 。
我 的 东 南 方 有 一 座 黑 风 山 ， 黑 风 洞 里 有 一 个 黑 大 王 ， 我 这 个 老 死 鬼 经 常 和 他 讲 道 ， 他 就 是 个 妖 精 。
别 的 东 西 没 有 什 么 东 西 。
行 人 说 ： 那 山 离 此 地 有 多 远 ？ 院 主 说 ： 只 有 二 十 里 ， 那 看 见 山 头 就 是 。
行 人 笑 着 说 ： 师 父 放 心 ， 不 必 讲 了 ， 一 定 是 那 黑 怪 偷 去 无 疑 。
三 藏 说 ： 他 那 厢 离 此 地 有 二 十 里 ， 为 什 么 就 断 得 到 它 呢 ？ 行 人 说 ： 你 不 曾 见 过 夜 间 那 火 ， 光 芒 万 里 ， 亮 光 透 彻 三 天 ， 暂 且 不 说 二 十 里 ， 就 是 二 百 里 也 照 得 到 了 。
以 此 为 是 ， 必 然 不 知 其 所 以 为 是 ， 必 然 不 知 其 所 以 为 是 也 。
等 老 孙 去 找 他 一 寻 。
三 藏 说 ： 你 走 了 ， 我 又 依 靠 什 么 ？ 行 者 说 ： 这 个 放 心 ， 暗 中 自 有 神 灵 保 护 ， 明 中 等 我 叫 那 些 和 尚 伏 侍 。
于 是 就 把 和 尚 叫 过 来 ， 说 ： 你 们 带 几 个 去 埋 那 个 老 鬼 ， 带 几 个 伏 在 我 的 师 父 身 边 ， 看 守 我 的 白 马 。
众 位 和 尚 领 着 他 们 的 诺 言 。
行 者 又 说 ： 你 们 不 要 顺 口 儿 答 应 ， 等 我 去 了 ， 你 们 就 不 来 奉 承 。
看 师 父 的 ， 要 怡 悦 颜 悦 色 ； 养 白 马 的 ， 要 水 草 调 匀 。
假 如 有 一 点 点 差 错 ， 就 依 照 这 个 样 子 棍 子 ， 给 你 们 看 看 。
他 拿 出 木 棍 子 ， 把 火 烧 的 砖 墙 上 ， 扑 得 一 下 ， 把 那 墙 打 得 粉 碎 ， 又 打 倒 了 七 八 层 墙 。
众 僧 见 了 ， 全 都 骨 瘦 身 麻 ， 跪 着 叩 头 滴 泪 说 ： 爷 爷 放 宽 心 去 ， 我 等 竭 力 虔 诚 ， 供 奉 老 爷 ， 决 不 敢 一 丝 一 丝 一 丝 。
好 行 的 人 急 忙 放 出 斗 云 ， 径 直 上 了 黑 风 山 ， 寻 找 这 袈 裟 。
正 是 那 ： 金 禅 求 正 出 京 畿 ， 仗 锡 投 西 渡 翠 微 。
虎 豹 狼 虫 行 走 的 地 方 有 虎 豹 狼 虫 ， 工 商 士 客 见 到 的 时 候 很 少 。
途 中 遇 到 异 国 愚 僧 嫉 妒 ， 全 仗 齐 天 大 圣 的 威 严 。
火 发 风 生 ， 禅 院 废 弃 ， 黑 熊 夜 偷 锦 衣 。
再 说 这 里 去 ， 不 知 道 袈 裟 有 没 有 ， 吉 凶 怎 么 样 ， 姑 且 听 下 回 分 解 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第一七回}     孫行者大鬧黑風山　觀世音收伏熊羆怪

話說孫行者一觔斗跳將起去，諕得那觀音院大小和尚並頭陀、幸童、道人等一個
個朝天禮拜道：「爺爺呀，原來是騰雲駕霧的神聖下界，怪道火不能傷。恨我那
個不識人的老剝皮使心用心，今日反害了自己。」三藏道：「列位請起，不須恨
了。這去尋著袈裟，萬事皆休﹔但恐找尋不著，我那徒弟性子有些不好，汝等性
命不知如何，恐一人不能脫也。」眾僧聞得此言，一個個提心弔膽，告天許願，
只要尋得袈裟，各全性命不題。
　　
卻說孫大聖到空中，把腰兒扭了一扭，早來到黑風山上。住了雲頭，仔細看，果
然是座好山，況正值春光時節，但見：
萬壑爭流，千崖競秀。鳥啼人不見，花落樹猶香。雨過天連青壁潤，風來松捲翠
屏張。山草發，野花開，懸崖峭嶂﹔薜蘿生，佳木麗，峻嶺平崗。不遇幽人，那
尋樵子？澗邊雙鶴飲，石上野猿狂。矗矗堆螺排黛色，巍巍擁翠弄嵐光。
　　
那行者正觀山景，忽聽得芳草坡前，有人言語。他卻輕步潛蹤，閃在那石崖之下
，偷睛觀看。原來是三個妖魔，席地而坐：上首的是一條黑漢，左首下是一個道
人，右首下是一個白衣秀士。都在那裏高談闊論，講的是立鼎安爐，摶砂煉汞，
白雪黃芽，傍門外道。正說中間，那黑漢笑道：「後日是我母難之日，二公可光
顧光顧。」白衣秀士道：「年年與大王上壽，今年豈有不來之理？」黑漢道：
「我夜來得了一件寶貝，名喚錦襴佛衣，誠然是件玩好之物。我明日就以他為壽
，大開筵宴，邀請各山道官，慶賀佛衣，就稱為佛衣會如何？」道人笑道：「妙
，妙，妙。我明日先來拜壽，後日再來赴宴。」
　　
行者聞得佛衣之言，定以為是他寶貝。他就忍不住怒氣，跳出石崖，雙手舉起金
箍棒，高叫道：「我把你這夥賊怪！你偷了我的袈裟，要做甚麼佛衣會？趁早兒
將來還我。」喝一聲「休走！」掄起棒，照頭一下。慌得那黑漢化風而逃，道人
駕雲而走，只把個白衣秀士一棒打死。拖將過來看處，卻是一條白花蛇怪。索性
提起來，捽做五七斷。徑入深山，找尋那個黑漢。轉過尖峰，抹過峻嶺，又見那
壁陡崖前，聳出一座洞府。但見那：
煙霞渺渺，松柏森森。煙霞渺渺采盈門，松柏森森青遶戶。橋踏枯槎木，峰巔繞
薜蘿。鳥啣紅蕊來雲壑，鹿踐芳叢上石臺。那門前時催花發，風送花香。臨堤綠
柳轉 黃鸝，傍岸夭桃翻粉蝶。雖然曠野不堪誇 ，卻賽蓬萊山下景。
　　
行者到於門首，又見那兩扇石門關得甚緊。門上有一橫石板，明書六個大字，乃
「黑風山黑風洞」。即便掄棒，叫聲：「開門！」那裏面有把門的小妖，開了門
出來，問道：「你是何人，敢來擊吾仙洞？」行者罵道：「你個作死的孽畜！甚
麼個去處，敢稱仙洞？『仙』字是你稱的？快進去報與你那黑漢，教他快送老爺
的袈裟出來，饒你一窩性命。」小妖急急跑到裏面，報道：「大王，佛衣會做不
成了，門外有一個毛臉雷公嘴的和尚來討袈裟哩。」那黑漢被行者在芳草坡前趕
將來，卻才關了門，坐還未穩，又聽得那話，心中暗想道：「這廝不知是那裏來
的，這般無禮，他敢嚷上我的門來。」教取披掛，隨結束了，綽一桿黑纓槍，走
出門來。這行者閃在門外，執著鐵棒，睜睛觀看，只見那怪果生得兇險：
　　　　碗子鐵盔火漆光，烏金鎧甲亮輝煌。
　　　　皂羅袍罩風兜袖，黑綠絲絛穗長。
　　　　手執黑纓槍一桿，足 踏烏皮靴一雙。
　　　　眼晃金睛如掣電，正是山中黑風王。

　　
行者暗笑道：「這廝真個如燒?的一般，築煤的無二，想必是在此處刷炭為生，
怎麼這等一身烏黑？」那怪厲聲高叫道：「你是個甚麼和尚，敢在我這裏大膽？」
行者執鐵棒，撞至面前，大?一聲道：「不要閑講，快還你老外公的袈裟來。」
那怪道：「你是那寺裏和尚？你的袈裟在那裏失落了，敢來我這裏索取？」行者
道：「我的袈裟在直北觀音院後方丈裏放著，只因那院裏失了火，你這廝趁鬨擄
掠，盜了來，要做佛衣會慶壽，怎敢抵賴？快快還我，饒你性命﹔若牙迸半個
『不』字，我推倒了黑風山，屣平了黑風洞，把你這一洞妖邪都碾為齏粉。」
　　
那怪聞言，呵呵冷笑道：「你這個潑物，原來昨夜那火就是你放的。你在那方丈
屋上行兇招風，是我把一件袈裟拿來了，你待怎麼？你是那裏來的？姓甚名誰？
有多大手段，敢那等海口浪言。」行者道：「是你也認不得你老外公哩。你老外
公 乃大唐上國駕前御弟三藏法師之徒弟，姓孫，名悟空行者。若問老孫的手段
，說出來，教你魂飛魄散，死在眼前。」那怪道：「我不曾會，你有甚麼手段，
說來我聽。」行者笑道：「我兒子，你站穩著，仔細聽之。我：
　　　　自小神通手段高，隨風變化逞英豪。
　　　　養性修真熬日月，跳出輪迴把命逃。
　　　　一點誠心曾訪道，靈臺山上採藥苗。
　　　　那山有個老仙長，壽年十萬八千高。
　　　　老孫拜他為師父，指我長生路一條。
　　　　他說身內有丹藥，外邊採取枉徒勞。
　　　　得傳大品天仙訣，若無根本實難熬。
　　　　回光內照寧心坐，身中日月坎離交。
　　　　萬事不思全寡慾，六根清淨體堅牢。
　　　　返老還童容易得，超凡入聖路非遙。
　　　　三年無漏成仙體，不同俗輩受煎熬。
　　　　十洲三島還遊戲，海角天涯轉一遭。
　　　　活該三百多餘歲，不得飛昇上九霄。
　　　　下海降龍真寶貝，才有金箍棒一條。
　　　　花果山前為帥首，水簾洞裏聚群妖。
　　　　玉皇大帝傳宣詔，封我齊天極品高。
　　　　幾番大鬧靈霄殿，數次曾偷王母桃。
　　　　天兵十萬來降我，層層密密布槍刀。
　　　　戰退天王歸上界，哪吒負痛領兵逃。
　　　　顯聖真君能變化，老孫硬賭跌平交。
　　　　道祖觀音同玉帝，南天門上看降妖。
　　　　卻被老君助一陣，二郎擒我到天曹。
　　　　將身綁在降妖柱，即命神兵把首梟。
　　　　刀砍鎚敲不得壞，又教雷打火來燒。
　　　　老孫其實有手段，全然不怕半分毫。
　　　　送在老君爐裏煉，六丁神火慢煎熬。
　　　　日滿開爐我跳出，手持鐵棒遶天跑。
　　　　縱橫到處無遮擋，三十三天鬧一遭。
　　　　我佛如來施法力，五行山壓老孫腰。
　　　　整整壓該五百載，幸逢三藏出唐朝。
　　　　吾今皈正西方去，轉上雷音見玉毫。
        你去乾坤四海問一問，我是歷代馳名第一妖。」

那怪聞言笑道：「你原來是那鬧天宮的弼馬溫麼？」行者最惱的是人叫他弼馬溫
，聽見這一聲，心中大怒，罵道：「你這賊怪！偷了袈裟不還，倒傷老爺。不要
走，看棍。」那黑漢側身躲過，綽長槍，劈手來迎。兩家這場好殺：
如意棒，黑纓槍，二人洞口逞剛強。分心劈臉刺，著臂照頭傷。這個橫丟陰棍手
，那個直撚急三槍。白虎爬山來探爪，黃龍臥道轉身忙。噴彩霧，吐毫光，兩個
妖仙不可量。一個是修正齊天聖，一個是成精黑大王。這場山裏相爭處，只為袈
裟各不良。
　　
那怪與行者鬥了十數回合，不分勝負，漸漸紅日當午。那黑漢舉槍架住鐵棒道：
「孫行者，咱兩個且收兵，等我進了膳來，再與你賭鬥。」行者道：「你這個孽
畜，教做漢子？好漢子，半日兒就要吃飯？似老孫在山根下，整壓了五百餘年，
也未曾嘗些湯水，那裏便餓哩？莫推故，休走，還我袈裟來，方讓你去吃飯。」
那怪虛幌一槍，撤身入洞，關了石門，收回小怪，且安排筵宴，書寫請帖，邀請
各山魔王慶會不題。
　　
卻說行者攻門不開，也只得回觀音院。那本寺僧人已葬埋了那老和尚，都在方丈
裏伏侍唐僧。早齋已畢，又擺上午齋。正那裏添湯換水，只見行者從空降下，眾
僧禮拜，接入方丈，見了三藏。三藏道：「悟空，你來了？袈裟如何？」行者道
：「已有了根由。早是不曾冤了這些和尚，原來是那黑風山妖怪偷了。老孫 去
暗暗的尋他，只見他與一個白衣秀士、一個老道人，坐在那芳草坡前講話。也是
個不打自招的怪物，他忽然說出道：後日是他母難之日，邀請諸邪來做生日﹔夜
來得了一件錦襴佛衣，要以此為壽，作一大宴，喚做慶賞佛衣會。是老孫搶到面
前，打了一棍，那黑漢化風而走，道人也不見了，只把個白衣秀士打死，乃是一
條白花蛇成精。我又急急趕到他洞口，叫他出來與他賭鬥。他已承認了，是他拿
回。戰勾這半日，不分勝負。那怪回洞，卻要吃飯，關了石門，懼戰不出。老孫
卻來回看師父，先報此信。已是有了袈裟的下落，不怕他不還我。」
　　
眾僧聞言，合掌的合掌，磕頭的磕頭，都念聲：「南無阿彌陀佛！今日尋著下落
，我等方有了性命矣。」行者道：「你且休喜歡暢快，我還未曾到手，師父還未
曾出門哩。只等有了袈裟，打發得我師父好好的出門，才是你們的安樂處﹔若稍
有些須不虞，老孫可是好惹的主子！可曾有好茶飯與我師父吃？可曾有好草料喂
馬？」眾僧俱滿口答應道：「有，有，有，更不曾一毫待怠慢了老爺。」三藏道
：「自你去了這半日，我已吃過了三次茶湯，兩餐齋供了，他俱不曾敢慢我。但
只是你還盡心竭力去尋取袈裟回來。」行者道：「莫忙，既有下落，管情拿住這
廝，還你原物。放心，放心。」
　　
正說處，那上房院主又整治素供，請孫老爺吃齋。行者卻吃了些須，復駕祥雲，
又去找尋。正行間，只 見一個小妖，左脅下夾著一個花梨木匣兒，從大路而來。
行者度他匣內必有甚麼柬札，舉起棒，劈頭一下，可憐不禁打，就打得似個肉餅
一般。卻拖在路傍，揭開匣兒觀看，果然是一封請帖。帖上寫著：
侍生熊羆頓首拜，啟上大闡金池老上人丹房：屢承佳惠，感激淵深。夜觀回祿之
難，有失救護，諒仙機必無他害。生偶得佛衣一件，欲作雅會，謹具花酌，奉扳
清賞。至期，千乞仙駕過臨一敘。是荷。先二日具。
　　
行者見了，呵呵大笑道：「那個老剝皮，死得他一毫兒也不虧，他原來與妖精結
黨。怪道他也活了二百七十歲，想是那個妖精傳他些甚麼服氣的小法兒，故有此
壽。老孫還記得他的模樣，等我就變做那和尚，往他洞裏走走，看我那袈裟放在
何處。假若得手，即便拿回，卻也省力。」
　　
好大聖，念動咒語，迎著風一變，果然就像那老和尚一般。藏了鐵棒，拽開步，
徑來洞口，叫聲：「開門！」那小妖開了門，見是這般模樣，急轉身報道：「大
王，金池長老來了。」那怪大驚道：「剛才差了小的去下簡帖請他，這時候還未
到那裏哩，如何他就來得這等迅速？想是小的不曾撞著他，斷是孫行者呼他來討
袈裟的。管事的，可把佛衣藏了，莫教他看見。」
　　
行者進了前門，但見那天井中松篁交翠，桃李爭妍，叢叢花發，簇簇蘭香，卻也
是個洞天之處。又見那二門上有一聯對子，寫著：「靜隱深山無俗慮﹔幽居仙洞
樂天真。」行者暗道：「這廝也是個脫垢離塵，知命的怪物。」入門裏，往前又
進，到於三層門裏，都是些畫棟雕梁，明窗彩戶。只見那黑漢子穿的是黑綠紵絲
袢襖，罩一領鴉青花綾披風，戴一頂烏角軟巾，穿一雙麂皮皂靴。見行者進來，
整頓衣巾，降階迎接道：「金池老友，連日欠親。請坐，請坐。」行者以禮相見
。見畢而坐，坐定而茶。茶罷，妖精欠身道：「適有小簡奉啟，後日一敘，何老
友今日就下顧也？」行者道：「正來進拜，不期路遇華翰，見有佛衣雅會，故此
急急奔來，願求見見。」那怪笑道：「老友差矣。這袈裟本是唐僧的，他在你處
住錫，你豈不曾看見，反來就我看看？」行者道：「貧僧借來，因夜晚還不曾展
看，不期被大王取來。又被火燒了荒山，失落了家私。那唐僧的徒弟又有些驍勇
，亂忙中，四下裏都尋覓不見。原來是大王的洪福收來，故特來一見。」
　　
正講處，只見有一個巡山的小妖來報道：「大王，禍事了，下請書的小校被孫行
者打死在大路傍邊，他綽著經兒，變化做金池長老，來騙佛衣也。」那怪聞言，
暗道：「我說那長老怎麼今日就來，又來得迅速，果然是他。」急縱身，拿過槍
來，就刺行者。行者耳朵裏急掣出棍子，現了本相，架住槍尖，就在他那中廳裏
跳出，自天井中鬥到前門外。諕得那洞裏群魔都喪膽，家間老幼盡無魂。這場在
山頭好賭鬥，比前番更是不同。好殺：
那猴王膽大充和尚，這黑漢心靈隱佛衣。語去言來機會巧，隨機應變不差池。袈
裟欲見無由見，寶貝玄微真妙微。小怪巡山言禍事，老妖發怒顯神威。翻身打出
黑風洞，槍棒爭持辨是非。棒架長槍聲響喨，槍迎鐵棒放光輝。悟空變化人間少
，妖怪神通世上稀。這個要把佛衣來慶壽，那個不得袈裟肯善歸？這番苦戰難分
手，就是活佛臨凡也解不 得圍。
　　
他兩個從洞口打上山頭，自山頭殺在雲外，吐霧噴風，飛砂走石，只鬥到紅日沉
西，不分勝敗。那怪道：「姓孫的，你且住了手，今日天晚，不好相持。你去，
你去，待明早來，與你定個死活。」行者叫道：「兒子莫走，要戰便像個戰的，
不可以天晚相推。」看他沒頭沒臉的，只情使棍子打來。這黑漢又化陣清風，轉
回本洞，緊閉石門不出。
　　
行者卻無計策奈何，只得也回觀音院裏，按落雲頭，道聲：「師父。」那三藏眼
兒巴巴的正望他哩，忽見到了面前，甚喜﹔又見他手裏沒有袈裟，又懼。問道：
「怎麼這番還不曾有袈裟來？」行者袖中取出個簡帖兒來，遞與三藏道：「師父
，那怪物與這死的老剝皮原是朋友。他著一個小妖送此帖來，還請他去赴佛衣會
。是老孫就把那小妖打死，變做那老和尚，進他洞去，騙了一鍾茶吃。欲問他討
袈裟看看，他不肯拿出。正坐間，忽被一個甚麼巡山的走了風信，他就與我打將
起來。只鬥到這早晚，不分上下。他見天晚，閃回洞去，緊閉石門。老孫無奈，
也暫回來。」三藏道：「你手段比他何如？」行者道：「我也硬不多兒，只戰個
手平。」
　　
三藏才看了簡帖，又遞與那院主道：「你師父敢莫也是妖精麼？」那院主慌忙跪
下道：「老爺，我師父是人。只因那黑大王修成人道，常來寺裏與我師父講經，
他傳了我師父些養神服氣之術，故以朋友相稱。」行者道：「這夥和尚沒甚妖氣
，他一個個頭圓頂天，足方履地，但比老孫肥胖長大些兒，非妖精也。你看那帖
兒上寫著『侍生熊羆』，此物必定是個黑熊成精。」三藏道：「我聞得古人云：
『熊與猩猩相類。』都是獸類。他卻怎麼成精？」行者笑道：「老孫是獸類，見
做了齊天大聖，與他何異？大抵世間之物，凡有九竅者，皆可以修行成仙。」三
藏又道：「你才說他本事與你手平，你卻怎生得勝，取我袈裟回來？」行者道：
「莫管，莫管，我有處治。」
　　
商議間，眾僧擺上晚齋，請他師徒們吃了。三藏教掌燈，仍去前面禪堂安歇。眾
僧都挨牆倚壁，苫搭窩棚 ，各各睡下，只把後方丈讓與那上下院主安 身。此時
夜靜，但見：
銀河現影，玉宇無塵。滿天星燦爛，一水浪收痕。萬籟聲寧，千山鳥絕。溪邊漁
火息，塔上佛燈昏。昨夜闍黎鐘鼓響，今宵一遍哭聲聞。
　　
是夜在禪堂歇宿。那三藏想著袈裟，那裏得穩睡？忽翻身見窗外透白，急起叫道
：「悟空，天明了，快尋袈裟去。」行者一骨魯跳將起來，一見眾僧侍立，供奉
湯水，行者道：「你等用心伏侍我師父，老孫去也。」三藏下床，扯住道：「你
往那裏去？」行者道：「我想這樁事都是觀音菩薩沒理，他有這個禪院在此，受
了這裏人家香火，又容那妖精鄰住。我去南海尋他，與他講一講，教他親來問妖
精討袈裟還我。」三藏道：「你這去，幾時回來？」行者道：「時少只在飯罷，
時多只在晌午，就成功了。那些和尚可好伏侍，老孫去也。」
　　
說聲去，早已無蹤。須臾間到了南海，停雲觀看。但見那：
汪洋海遠，水勢連天。祥光籠宇宙，瑞氣照山川。千層雪浪吼青霄，萬疊煙波滔
白晝。水飛四野，浪滾週遭。水飛四野振轟雷，浪滾週遭鳴霹靂。休言水勢，且
看中間。五色朦朧寶疊山，紅黃紫皂綠和藍。才見觀音真勝境，試看南海落伽山
。好去處，山峰高聳，頂透虛空。中間有千樣奇花，百般瑞草。風搖寶樹，日映
金蓮。觀音殿，瓦蓋琉璃﹔潮音洞，門鋪玳瑁。綠楊影裏語鸚哥，紫竹林中啼孔
雀。羅紋石上，護法威嚴﹔瑪瑙灘前，木叉雄壯。這行者觀不盡那異景非常，徑
直按雲頭，到竹林之下。早有諸天迎接道：「菩薩前者對眾言大聖歸善，甚是宣
揚。今保唐僧，如何得暇到此？」行者道：「因保唐僧，路逢一事，特見菩薩，
煩為通報。」諸天遂來洞口報知，菩薩喚入。行者遵法而行，至寶蓮臺下拜了。
菩薩問曰：「你來何幹？」行者道：「我師父路遇你的禪院，你受了人間香火，
容一個黑熊精在那裏鄰住，著他偷了我師父袈裟，屢次取討不與，今特來問你要
的。」菩薩道：「這猴子說話，這等無狀。既是熊精偷了你的袈裟，你怎來問我
取討？都是你這個孽猴大膽，將寶貝賣弄，拿與小人看見，你卻又行兇，喚風發
火，燒了我的留雲下院，反來我處放刁。」行者見菩薩說出這話，知他曉得過去
未來之事，慌忙禮拜道：「菩薩，乞恕弟子之罪，果是這般這等。但恨那怪物不
肯與我袈裟，師父又要念那話兒咒語，老孫忍不得頭疼，故此來拜煩菩薩。望菩
薩慈悲之心，助我去拿那妖精，取衣西進也。」菩薩道：「那怪物有許多神通，
卻也不亞於你。也罷，我看唐僧面上，和你去走一遭。」行者聞言，謝恩再拜。
即請菩薩出門，遂同駕祥雲，早到黑風山，墜落雲頭，依路找洞。
　　
正行處，只見那山坡前走出一個道人，手拿著一個玻璃盤兒，盤內安著兩粒仙丹
，往前正走。被行者撞個滿懷，掣出棒，就照頭一下，打得腦裏漿流出，腔中血
迸攛。菩薩大驚道：「你這個猴子，還是這等放潑。他又不曾偷你袈裟，又不與
你相識，又無甚冤仇，你怎麼就將他打死？」行者道：「菩薩，你認他不得，他
是那黑熊精的朋友。他昨日和一個白衣秀士，都在芳草坡前坐講。後日是黑精的
生日，請他們來慶佛衣會。今日他先來拜壽，明日來慶佛衣會。所以我認得，定
是今日替那妖去上壽。」菩薩說：「既是這等說來，也罷。」行者才去把那道人
提起來看，卻是一隻蒼狼。傍邊那個盤兒底下卻 有字，刻道「凌虛子製」。
　　
行者見了，笑道：「造化，造化，老孫也是便益，菩薩也是省力。這怪叫做不打
自招，那怪教他今日了劣。」菩薩說道：「悟空，這教怎麼說？」行者道：「菩
薩，我悟空有一句話兒，叫做將計就計，不知菩薩可肯依我 ？」菩薩道：「你
說。」行者說道：「菩薩，你看這盤兒中是兩粒仙丹，便是我們與那妖魔的贄見
﹔這盤兒後面刻的四個字，說『凌虛子製』，便是我們與那妖魔的勾頭。菩薩若
要依得我時，我好替你作個計較，也就不須動得干戈，也不須勞得征戰，妖魔眼
下遭瘟，佛衣眼下出現﹔菩薩要不依我時，菩薩往西，我悟空往東，佛衣只當相
送，唐三藏只當落空。」菩薩笑道：「這猴熟嘴。」行者道：「不敢，倒是一個
計較。」菩薩說：「你這計較怎說？」行者道：「這盤上刻那『凌虛子製』，想
這道人就叫做凌虛子。菩薩，你要依我時，可就變做這個道人，我把這丹吃了一
粒，變上一粒，略大些兒。菩薩，你就捧了這個盤兒、兩粒仙丹，去與那妖上壽
，把這丸大些的讓與那妖。待那妖一口吞之，老孫便於中取事：他若不肯獻出佛
衣，老孫將他肚腸就也織將一件出來。」菩薩沒法，只得也點點頭兒依他。行者
笑道：「如何？」
　　
爾時菩薩迺以廣大慈悲，無邊法力，億萬化身，以心會意，以意會身，恍惚之間
，變作凌虛仙子：
　　　　鶴氅仙風颯，飄颻欲步虛。
　　　　蒼顏松柏老，秀色古今無。
　　　　去去還無住，如如自有殊。
　　　　總來歸一法，只是隔郛軀。
　　
行者看道：「妙呵，妙呵！還是妖精菩薩，還是菩薩妖精？」菩薩笑道：「悟空
，菩薩、妖精，總是一念﹔若論本來，皆屬無有。」行者心下頓悟，轉身卻就變
做一粒仙丹：
　　　　走盤無不定，圓明未有方。
　　　　三三勾漏合，六六少翁商。
　　　　瓦鑠黃金焰，牟尼白晝光。
　　　　外邊鉛與汞，未許易論量。

行者變了那顆丹，終是略大些兒。菩薩認定，拿了那個玻璃盤兒，徑到妖洞門口
看時，果然是：
崖深岫險，雲生嶺上﹔柏蒼松翠，風颯林間。崖深岫險，果是妖邪出沒人煙少；
柏蒼松翠，也可仙真修隱道情多。山有澗，澗有泉，潺潺流水咽鳴琴，便堪洗耳
﹔崖有鹿，林有鶴，幽幽仙籟動間岑，亦可賞心。這是妖仙有分降菩提，弘誓無
邊垂惻隱。
　　
菩薩看了，心中暗喜道：「這孽畜占了這座山洞，卻是也有些道分。」因此心中
已是有個慈悲。
　　
走到洞口，只見守洞小妖都有些認得道：「凌虛仙長來了。」一邊傳報，一邊接
引。那妖早已迎出門道：「凌虛，有勞仙駕珍顧，蓬蓽有輝。」菩薩道：「小道
敬獻一粒仙丹，敢稱千壽。」他二人拜畢，方才坐定，又敘起他昨日之事。菩薩
不答，連忙拿丹盤道：「大王，且見小道鄙意。」覷定一粒大的，推與那妖道：
「願大王千壽。」那妖亦推一粒，遞與菩薩道：「願與凌虛子同之。」讓畢，那
妖才待要咽，那藥順口兒一直滾下。現了本相，理起四平。那妖滾倒在地。菩薩
現相，問妖取了佛衣。行者早已從鼻孔中出去。菩薩又怕那妖無禮，卻把一個箍
兒丟在那妖頭上。那妖起來，提槍要刺，行者、菩薩早已起在空中，將真言念起
。那怪依舊頭疼，丟了槍，滿地亂滾。半空裏笑倒個美猴王，平地下滾壞個黑熊
怪。
　　
菩薩道：「孽畜，你如今可皈依麼？」那怪滿口道：「心願皈依，只望饒命。」
行者恐耽擱了工夫，意欲就打。菩薩急止住道：「休傷他命，我有用他處哩。」
行者道：「這樣怪物，不打死他，反留他在何處用哩？」菩薩道：「我那落伽
山後無人看管，我要帶他去做個守山大神。」行者笑道：「誠然是個救苦慈尊，
一靈不損。若是老孫有這樣咒語，就念上他娘千遍。這回兒就有許多黑熊，都
教他了帳。」卻說那怪甦醒多時，公道難禁疼痛，只得跪在地下哀告道：「但
饒性命，願皈正果。」菩薩方墜落祥光，又與他摩頂受戒，教他執了長槍，跟
隨左右。那黑熊才一片野心今日定，無窮頑性此時收。
菩薩吩咐道：「悟空，你回去罷，好生伏侍唐僧，以後再休懈惰生事。」行者
道：「深感菩薩遠來，弟子還當回送回送。」菩薩道：「免送。」行者才捧著
袈裟，叩頭而別。菩薩亦帶了熊羆，徑回大海。有詩為證。詩曰：
　　　　祥光靄靄凝金像，萬道繽紛實可誇。
　　　　普濟世人垂憫恤，遍觀法界現金蓮。
　　　　今來多為傳經意，此去原無落點瑕。
　　　　降怪成真歸大海，空門復得錦袈裟。

    畢竟不知向後事情如何，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 一 七 回} ， 孙 行 者 大 闹 黑 风 山 ， 观 世 音 收 伏 熊 怪 话 ， 说 孙 行 者 一 斗 跳 将 要 起 身 走 ， 看 到 那 观 音 院 大 小 和 尚 及 头 陀 、 幸 童 、 道 人 等 一 个 个 朝 天 礼 拜 道 ： 爷 爷 啊 ， 原 来 是 腾 云 驾 雾 的 神 圣 下 界 ， 怪 道 火 不 能 伤 。
恨 我 不 识 人 的 老 人 剥 皮 使 心 ， 今 天 反 而 伤 害 了 自 己 。
三 藏 说 ： 列 位 请 您 起 来 ， 不 必 怨 恨 了 。
这 里 去 寻 找 袈 裟 ， 万 事 都 可 以 休 息 ， 但 恐 怕 找 不 到 ， 我 那 弟 弟 的 性 子 有 些 不 好 ， 你 们 的 性 命 不 知 怎 么 样 ， 恐 怕 一 个 人 不 能 脱 脱 。
众 僧 听 了 这 话 ， 一 个 个 提 心 吊 胆 ， 告 诉 上 天 ， 愿 意 说 ： 只 要 找 到 袈 裟 ， 就 可 以 保 全 性 命 。
又 说 孙 大 圣 到 了 空 中 ， 把 腰 儿 扭 了 一 圈 ， 早 上 来 到 黑 风 山 上 。
住 在 云 头 ， 仔 细 看 ， 果 然 是 一 座 好 山 ， 何 况 正 值 春 光 的 时 节 ， 只 见 到 万 壑 争 流 ， 千 崖 竞 秀 。
鸟 啼 人 不 见 ， 花 落 树 还 有 香 。
雨 过 天 空 连 接 ， 青 色 的 墙 壁 都 变 得 润 泽 ， 风 来 松 树 卷 起 翠 色 的 屏 风 张 开 。
山 上 的 草 丛 生 长 ， 野 外 的 花 开 放 ， 悬 崖 峭 壁 ， 草 丛 生 ， 佳 木 茂 盛 ， 峻 岭 平 冈 。
不 遇 到 幽 人 ， 何 必 寻 找 樵 夫 ？ 涧 边 的 双 鹤 饮 ， 石 上 的 野 猿 狂 。
巍 巍 的 石 螺 堆 列 着 碧 绿 的 颜 色 ， 巍 巍 的 山 峰 簇 拥 着 翠 色 映 映 着 山 光 。
那 个 行 人 正 在 观 赏 山 景 ， 忽 然 听 到 芳 草 坡 前 ， 有 人 说 话 。
他 轻 步 行 走 ， 在 那 石 崖 之 下 ， 偷 眼 观 看 。
原 来 是 三 个 妖 魔 ， 坐 在 地 上 ， 上 首 的 是 一 条 黑 色 的 汉 人 ， 左 头 下 面 的 是 一 个 道 人 ， 右 头 下 面 的 是 一 个 白 衣 秀 士 。
以 此 为 之 ， 以 此 为 之 ， 以 此 为 之 。
正 在 说 中 间 ， 那 黑 汉 笑 着 说 ： 今 天 是 我 母 亲 去 世 的 日 子 ， 二 公 可 以 光 顾 光 顾 。
白 衣 秀 士 说 ： 年 年 给 大 王 祝 寿 ， 今 年 岂 有 不 来 的 道 理 ？ 黑 汉 说 ： 我 昨 晚 得 到 一 件 宝 贝 ， 名 叫 锦 佛 衣 ， 实 在 是 一 件 玩 好 的 东 西 。
我 明 天 就 以 他 为 寿 ， 大 开 筵 席 ， 邀 请 各 山 道 官 ， 庆 贺 佛 衣 ， 就 称 为 佛 衣 会 怎 么 样 ？ 道 人 笑 着 说 ： 妙 ， 妙 ， 妙 ， 妙 ， 妙 。
我 第 二 天 先 来 祝 寿 ， 以 后 再 来 参 加 宴 会 。
行 者 听 到 了 佛 衣 的 话 ， 一 定 认 为 是 他 的 宝 贝 。
其 他 人 之 所 以 为 之 ， 不 可 以 为 之 。
他 喝 了 一 声 ， 喝 了 一 声 ， 喝 了 一 声 ， 喝 了 一 声 ， 喝 了 一 声 ， 休 走 吧 。 王 起 来 棒 子 ， 照 着 头 一 下 。
惊 得 那 个 黑 汉 化 风 而 逃 ， 道 人 驾 着 云 而 走 ， 只 把 那 个 白 衣 秀 士 一 棒 打 死 。
把 它 拖 过 来 看 的 地 方 ， 却 是 一 条 白 花 蛇 怪 。
于 是 就 把 他 提 起 来 ， 打 了 五 七 断 。
径 直 进 入 深 山 ， 寻 找 那 个 黑 汉 。
转 过 尖 峰 ， 抹 过 陡 岭 ， 又 见 那 墙 壁 陡 崖 前 ， 耸 出 一 座 洞 府 。
只 见 那 里 ， 烟 霞 缥 缈 ， 松 柏 森 森 。
烟 霞 缥 缈 ， 采 采 盈 门 ， 松 柏 森 森 ， 青 色 环 绕 门 户 。
桥 上 踏 枯 木 ， 峰 顶 绕 萝 。
鸟 红 蕊 飞 来 云 壑 ， 鹿 践 芳 草 上 石 台 。
那 门 前 时 催 促 花 开 ， 风 送 花 香 。
临 堤 绿 柳 转 黄 ， 傍 岸 夭 桃 翻 粉 蝶 。
虽 然 旷 野 不 堪 夸 耀 ， 却 比 蓬 莱 山 下 的 景 色 更 美 。
走 的 人 到 了 门 口 ， 又 看 见 那 两 扇 石 门 关 得 很 紧 。
洞 口 上 有 一 块 横 着 的 石 板 ， 上 面 写 着 六 个 大 字 ， 是 黑 风 山 黑 风 洞 。
于 是 就 拿 着 棒 子 ， 大 声 叫 道 ： 开 门 ， 那 里 面 有 个 把 门 的 小 妖 ， 打 开 门 出 来 ， 问 道 ： 你 是 什 么 人 ， 竟 敢 来 攻 打 我 仙 洞 ？ 行 人 骂 道 ： 你 这 个 作 死 的 孽 畜 ， 怎 么 样 的 去 处 ， 敢 称 仙 洞 ？ 仙 字 是 你 自 称 的 ， 快 进 去 报 给 你 那 黑 汉 ， 教 他 快 送 老 爷 的 袈 裟 出 来 ， 饶 你 一 窝 性 命 。
小 妖 急 忙 跑 到 里 面 ， 报 告 说 ： 大 王 ， 佛 衣 会 做 不 成 了 ， 门 外 有 一 个 毛 面 雷 公 嘴 的 和 尚 来 讨 菩 裟 哩 。
那 个 黑 汉 被 行 者 在 芳 草 坡 前 赶 快 来 ， 他 才 关 上 门 ， 坐 还 没 稳 ， 又 听 到 那 个 话 ， 心 中 暗 想 道 ： 这 个 人 不 知 道 是 从 哪 里 来 的 ， 这 样 无 礼 ， 他 胆 敢 喧 闹 上 我 的 门 来 。
教 他 拿 出 披 挂 ， 随 即 结 束 了 ， 苏 绰 一 支 黑 色 的 帽 子 ， 走 出 门 来 。
这 个 行 人 在 门 外 闪 闪 ， 拿 着 铁 棒 ， 睁 着 眼 睛 观 看 ， 只 见 那 怪 物 果 然 生 出 凶 险 的 怪 物 。 碗 子 铁 盔 火 漆 光 ， 乌 金 铠 甲 光 亮 辉 煌 。
黑 色 绫 罗 袍 ， 罩 着 风 兜 袖 ， 黑 色 绿 色 丝 ， 穗 长 。
他 手 里 拿 着 一 根 黑 色 帽 子 ， 脚 踏 着 乌 皮 靴 子 一 双 。
眼 睛 闪 闪 金 睛 ， 好 像 闪 电 一 样 ， 正 是 山 中 的 黑 风 王 。
行 人 暗 笑 着 说 ： 这 个 人 真 的 如 烧 柴 的 一 样 ， 筑 煤 的 没 有 两 个 ， 想 必 是 在 此 处 淘 炭 为 生 ， 何 必 这 样 一 身 黑 黑 ， 那 怪 怪 厉 声 高 叫 道 ： 你 是 什 么 和 尚 ， 敢 在 我 这 里 大 胆 吗 ？ 行 人 拿 着 铁 棒 ， 撞 到 面 前 ， 大 声 说 ： 不 要 闲 说 ， 快 还 你 老 外 公 的 袈 裟 来 。
那 人 怪 道 ： 你 是 那 寺 里 的 和 尚 ， 你 的 袈 裟 在 那 里 失 落 了 ， 敢 来 我 这 里 索 取 ？ 行 人 说 ： 我 的 袈 裟 在 直 北 观 音 院 后 方 丈 里 放 着 ， 只 因 为 那 院 里 失 火 ， 你 这 个 人 趁 着 抢 劫 ， 偷 了 来 ， 要 做 佛 衣 会 庆 寿 ， 何 敢 抵 抗 ， 快 快 还 我 ， 饶 你 性 命 ； 如 果 牙 裂 半 个 不 字 ， 我 推 倒 了 黑 风 山 ， 把 黑 风 洞 。
那 怪 听 了 这 话 ， 就 呵 斥 冷 笑 道 ： 你 这 个 泼 物 ， 原 来 昨 夜 那 火 就 是 你 放 的 。
你 在 那 方 丈 屋 子 上 行 凶 招 风 ， 是 我 把 一 件 袈 裟 拿 来 了 ， 你 等 什 么 ， 你 是 从 哪 里 来 的 ， 姓 什 么 名 字 是 谁 ， 有 多 大 的 手 段 ， 怎 么 敢 等 海 口 浪 语 ？
行 人 说 ： 是 你 ， 认 不 到 你 老 外 公 吗 ？
你 老 外 公 是 大 唐 上 国 驾 前 御 弟 三 藏 法 师 的 弟 弟 ， 姓 孙 ， 名 叫 悟 空 行 者 。
如 果 问 老 子 的 手 段 ， 说 出 来 ， 使 你 魂 飞 魄 散 ， 死 在 眼 前 。
李 那 奇 怪 地 说 ： 我 不 曾 参 加 过 ， 你 有 什 么 手 段 ， 说 来 我 听 。
行 人 笑 着 说 ： 我 的 儿 子 ， 你 站 稳 着 ， 仔 细 听 。
我 说 ： 自 小 就 神 通 ， 手 段 高 ， 随 风 变 化 ， 逞 英 豪 。
养 性 修 真 ， 熬 炼 日 月 ， 跳 出 轮 回 ， 把 命 运 逃 走 。
一 点 诚 心 曾 经 拜 访 道 士 ， 在 灵 台 山 上 采 药 苗 。
山 上 有 个 老 仙 长 ， 寿 命 十 万 八 千 高 。
老 子 拜 他 为 师 父 ， 指 点 我 长 生 路 一 条 。
其 人 曰 ： 身 内 有 丹 药 ， 外 边 采 取 ， 枉 枉 徒 劳 。
得 以 传 授 《 大 品 天 仙 诀 》 ， 如 果 没 有 根 本 ， 实 在 难 以 煎 熬 。
回 光 内 照 ， 宁 心 坐 ， 身 中 日 月 坎 离 交 。
万 事 不 考 虑 ， 保 全 寡 欲 ， 六 根 清 净 身 体 坚 固 。
返 老 还 童 是 容 易 得 到 的 ， 超 凡 入 圣 的 途 径 并 非 遥 远 。
三 年 没 有 漏 洞 成 仙 体 ， 不 同 俗 人 一 样 受 到 煎 熬 。
十 洲 三 岛 还 游 戏 ， 海 角 天 涯 转 一 遭 。
活 了 三 百 多 年 ， 不 能 飞 升 上 九 霄 。
下 海 降 龙 真 是 宝 贝 ， 才 有 金 钳 棒 一 支 。
花 果 山 前 是 帅 首 ， 水 帘 洞 里 聚 集 了 群 妖 。
玉 皇 大 帝 传 宣 诏 书 ， 封 我 齐 天 极 品 高 。
几 次 大 闹 灵 霄 殿 ， 多 次 曾 偷 王 母 桃 。
天 兵 十 万 来 投 降 我 ， 层 层 密 密 地 布 满 刀 枪 。
战 败 后 ， 天 王 回 到 上 界 ， 何 吒 负 痛 领 兵 逃 走 。
显 圣 真 君 能 变 化 ， 老 孙 硬 打 赌 ， 跌 平 交 。
道 祖 观 音 像 玉 帝 ， 在 南 天 门 上 看 降 妖 。
却 被 老 君 帮 助 一 阵 ， 二 郎 擒 拿 我 到 天 曹 。
将 自 己 的 身 子 绑 在 降 妖 柱 上 ， 立 即 命 令 神 兵 把 头 割 下 来 。
他 又 叫 雷 打 火 来 烧 。
老 孙 子 其 实 很 有 才 干 ， 完 全 不 怕 半 分 毫 。
送 到 老 君 炉 里 炼 ， 六 丁 神 火 慢 熬 。
日 落 时 分 开 火 炉 ， 我 跳 出 来 ， 手 里 拿 着 铁 棒 绕 着 天 空 逃 跑 。
纵 横 到 处 没 有 遮 挡 ， 三 十 三 天 闹 一 场 。
我 佛 如 来 施 法 力 ， 五 行 山 压 老 孙 腰 。
整 整 地 压 倒 了 五 百 年 ， 幸 逢 三 藏 出 自 唐 朝 。
我 现 在 皈 依 佛 法 皈 正 西 方 去 ， 转 上 雷 声 显 现 玉 毫 。
你 去 天 地 四 海 问 一 问 ， 我 是 历 代 流 传 名 声 的 第 一 妖 孽 。
那 怪 听 到 话 笑 着 说 ： 你 原 来 是 那 闹 天 宫 的 弼 马 温 吗 ？ 行 人 最 恼 恨 的 是 人 叫 他 弼 马 温 ， 听 到 这 一 声 ， 心 中 大 怒 ， 骂 道 ： 你 这 个 贼 怪 ， 偷 了 袈 裟 不 还 ， 倒 伤 老 爷 。
不 要 走 ， 看 棍 子 。
那 个 黑 汉 侧 着 身 子 逃 过 去 ， 挥 动 长 枪 ， 劈 开 手 来 迎 接 。
两 家 喜 欢 杀 人 ： 如 意 棒 ， 黑 缨 枪 ， 二 人 洞 口 逞 强 。
分 心 劈 面 刺 ， 刺 臂 照 头 伤 。
这 个 横 抛 阴 棍 手 ， 那 个 直 握 急 三 枪 。
白 虎 爬 山 来 探 爪 ， 黄 龙 躺 在 道 上 转 身 忙 。
喷 出 彩 雾 ， 吐 出 毫 光 ， 两 个 妖 仙 不 可 估 量 。
一 个 是 修 正 齐 天 圣 ， 一 个 是 成 精 黑 大 王 。
这 是 山 里 互 相 争 夺 的 地 方 ， 只 是 因 为 袈 裟 各 不 好 。
那 怪 与 行 人 打 了 十 几 回 合 ， 不 分 胜 负 ， 渐 渐 变 红 ， 太 阳 正 当 中 午 。
那 个 黑 汉 举 起 刀 把 铁 棒 ， 说 道 ： 孙 行 者 ， 你 们 两 个 暂 且 收 兵 ， 等 我 进 上 膳 食 来 ， 再 与 你 们 赌 斗 。
行 人 说 ： 你 这 个 孽 畜 ， 教 我 做 汉 子 ， 好 汉 子 ， 半 天 儿 就 要 吃 饭 ， 好 像 老 孙 子 在 山 根 下 ， 全 被 压 了 五 百 多 年 ， 也 不 曾 尝 过 过 汤 水 ， 那 里 就 会 挨 饿 了 ， 不 要 推 究 原 因 ， 休 走 吧 ， 还 给 我 袈 裟 来 ， 才 让 你 去 吃 饭 。
那 怪 虚 张 一 张 箭 ， 撤 身 入 洞 ， 关 上 石 门 ， 收 回 小 怪 ， 并 且 安 排 筵 席 ， 书 写 请 帖 ， 邀 请 各 山 魔 王 举 行 庆 贺 。
又 说 行 人 攻 城 门 不 开 ， 也 只 得 回 观 音 院 。
那 本 寺 的 僧 人 已 经 埋 葬 了 那 个 老 和 尚 ， 都 在 方 丈 里 ， 伏 地 侍 奉 唐 僧 。
早 斋 已 经 吃 完 ， 又 摆 上 午 斋 。
只 见 行 人 从 空 中 降 下 来 ， 众 僧 礼 拜 ， 接 进 方 丈 ， 见 了 三 藏 菩 萨 。
三 藏 菩 萨 说 ： 悟 空 ， 你 来 了 ， 袈 裟 怎 么 样 ？ 行 者 说 ： 已 经 有 了 根 由 。
早 就 不 曾 冤 枉 了 这 些 和 尚 ， 原 来 是 那 个 黑 风 山 的 妖 怪 偷 了 。
去 之 ， 不 见 之 ， 不 见 之 ， 不 见 之 ， 不 见 之 。
他 忽 然 说 出 道 ： 今 天 是 他 母 亲 去 世 的 日 子 ， 邀 请 各 位 邪 恶 来 做 生 日 ， 夜 里 得 到 了 一 件 锦 佛 衣 ， 要 用 它 作 为 寿 命 ， 举 行 一 次 宴 会 ， 叫 做 庆 赏 佛 衣 会 。
是 老 孙 子 夺 到 面 前 ， 打 了 一 个 棍 子 ， 那 个 黑 汉 化 风 而 走 ， 道 人 也 不 见 了 ， 只 是 把 那 个 白 衣 秀 士 打 死 了 ， 原 来 是 一 条 白 花 蛇 变 成 了 精 。
吾 又 急 忙 赶 到 他 的 洞 口 ， 叫 他 出 来 与 他 赌 斗 。
其 人 已 经 承 认 了 ， 是 他 拿 回 来 的 。
双 方 交 战 半 天 ， 不 分 胜 负 。
怪 怪 回 洞 ， 却 要 吃 饭 ， 关 上 石 门 ， 害 怕 战 斗 不 出 来 。
老 子 又 来 回 去 看 看 师 父 ， 先 报 了 这 个 信 。
已 经 有 了 袈 裟 的 下 落 ， 不 怕 他 不 还 我 。
众 僧 听 了 ， 合 掌 的 合 掌 ， 叩 头 的 叩 头 ， 都 念 道 ： 南 无 阿 弥 陀 佛 ， 今 天 寻 着 下 落 ， 我 们 才 有 了 性 命 。
行 人 说 ： 你 暂 且 不 要 喜 欢 畅 快 ， 我 还 没 有 到 手 ， 师 父 还 没 有 出 门 呀 ！
只 等 到 有 了 袈 裟 ， 打 发 我 师 父 好 好 出 门 ， 才 是 你 们 的 安 乐 之 地 ； 如 果 稍 有 不 测 之 事 ， 老 孙 可 以 是 好 惹 的 主 子 ， 可 曾 有 好 茶 饭 给 我 师 父 吃 ， 还 有 好 草 料 喂 马 吗 ？ 众 僧 都 满 口 答 应 道 ： 有 ， 有 ， 更 不 曾 一 丝 一 丝 一 丝 等 待 老 爷 。
三 藏 说 ： 自 从 你 离 开 这 半 天 ， 我 已 经 吃 过 三 次 茶 汤 ， 两 餐 斋 供 了 ， 其 他 都 不 敢 轻 慢 我 。
只 是 你 还 尽 心 竭 力 去 寻 找 袈 裟 回 来 。
行 人 说 ： 不 要 忙 ， 既 有 下 落 ， 管 理 情 况 ， 拿 住 这 个 人 ， 还 给 你 原 来 的 东 西 。
放 心 ， 放 心 。
正 在 说 完 ， 那 上 房 院 主 又 整 顿 素 餐 ， 请 孙 老 爷 吃 斋 。
行 人 又 吃 了 些 胡 须 ， 又 驾 着 祥 云 ， 又 去 找 寻 找 。
正 走 时 ， 只 见 一 个 小 妖 ， 左 胁 下 夹 着 一 个 花 梨 木 匣 子 ， 从 大 路 上 走 来 。
行 人 估 计 他 的 匣 子 里 一 定 有 什 么 柬 札 ， 举 起 棍 子 ， 劈 开 头 一 下 ， 可 怜 不 禁 打 ， 就 打 得 像 个 肉 饼 一 样 。
又 拖 在 路 旁 ， 揭 开 匣 子 观 看 ， 果 然 是 一 封 请 帖 。
帖 子 上 写 着 ： 侍 生 熊 叩 头 叩 拜 ， 启 奏 皇 上 大 阐 金 池 老 上 人 丹 房 ： 多 次 承 蒙 好 好 的 恩 惠 ， 感 激 深 深 。
夜 里 观 察 回 禄 的 祸 难 ， 如 果 有 失 救 护 ， 就 可 以 明 白 仙 机 一 定 没 有 其 他 灾 害 。
先 生 偶 然 得 到 一 件 佛 衣 ， 想 要 举 行 雅 会 ， 谨 准 备 好 花 斟 酒 ， 奉 送 给 我 清 赏 。
到 了 约 定 的 日 期 ， 千 请 求 仙 驾 过 去 ， 亲 自 叙 述 一 次 。
这 是 荷 花 。
先 前 两 天 准 备 好 。
行 者 见 了 ， 哈 哈 大 笑 道 ： 那 个 老 人 剥 皮 ， 死 得 他 一 点 也 不 亏 ， 他 原 来 与 妖 精 结 党 。
奇 怪 说 他 活 了 二 百 七 十 岁 ， 想 是 那 个 妖 精 传 给 他 那 么 服 气 的 小 法 儿 ， 所 以 才 有 这 样 的 寿 命 。
老 孙 还 记 得 他 的 样 子 ， 等 我 就 变 成 了 和 尚 ， 去 他 洞 里 走 ， 看 我 的 袈 裟 放 在 什 么 地 方 ？
假 使 得 到 了 手 ， 就 马 上 拿 回 去 ， 退 却 也 很 省 力 。
大 圣 人 ， 念 咒 语 ， 迎 风 一 变 ， 果 然 像 那 个 老 和 尚 一 样 。
把 铁 棒 藏 起 来 ， 拽 开 步 子 ， 径 直 来 到 洞 口 ， 喊 叫 道 ： 开 门 ， 那 个 小 妖 人 打 开 门 ， 见 是 这 样 的 模 样 ， 急 忙 转 身 报 告 说 ： 大 王 ， 金 池 长 老 来 了 。
那 怪 大 吃 一 惊 说 ： 刚 才 差 遣 小 的 去 下 简 帖 请 他 ， 这 时 还 没 到 那 里 了 ， 为 什 么 他 就 来 得 这 样 快 ， 想 是 小 的 不 曾 撞 着 他 ， 断 定 是 孙 行 者 叫 他 来 讨 袈 裟 的 。
管 事 的 ， 可 以 把 佛 衣 藏 起 来 ， 不 要 让 他 看 见 。
走 的 人 走 进 前 门 ， 只 见 那 天 井 中 松 竹 交 错 ， 桃 李 争 艳 ， 丛 生 的 花 发 ， 簇 拥 的 兰 香 ， 却 也 是 个 个 洞 天 的 地 方 。
又 看 见 那 两 个 门 上 有 一 个 对 子 ， 写 着 ： 静 隐 深 山 无 俗 虑 ， 幽 居 仙 洞 乐 天 真 。
行 人 暗 中 说 ： 这 个 人 也 是 个 脱 尘 脱 尘 ， 知 命 的 怪 物 。
进 入 门 里 ， 往 前 又 进 去 ， 走 到 三 层 门 里 ， 都 是 画 栋 雕 梁 ， 明 窗 彩 户 。
只 见 那 个 黑 色 的 汉 子 穿 的 是 黑 色 绿 色 的 丝 ， 罩 着 一 领 乌 青 色 的 绫 罗 衣 ， 戴 着 一 顶 乌 角 的 软 巾 ， 穿 着 一 双 鹿 皮 黑 色 的 靴 子 。
看 见 行 人 进 来 ， 整 顿 衣 服 ， 走 下 台 阶 迎 接 道 ： 金 池 老 友 ， 连 日 不 亲 。
请 坐 ， 请 坐 。
行 者 以 礼 相 见 。
见 完 就 坐 下 ， 坐 定 就 喝 茶 。
茶 罢 ， 妖 精 拖 着 身 子 说 ： 刚 才 有 个 小 书 信 送 给 我 ， 以 后 再 叙 说 ， 何 老 友 今 天 就 下 来 看 望 我 呢 ？ 行 人 说 ： 正 来 进 拜 ， 不 料 路 上 遇 到 华 翰 ， 见 到 有 一 个 穿 着 佛 衣 雅 会 ， 所 以 急 急 奔 来 ， 希 望 能 见 到 我 。
那 人 怪 笑 着 说 ： 老 朋 友 好 了 。
这 袈 裟 本 是 唐 僧 的 ， 他 在 你 住 锡 ， 你 难 道 不 曾 看 见 ， 反 而 来 到 我 那 里 去 看 看 ， 行 人 说 ： 我 借 来 ， 因 为 夜 晚 还 不 曾 展 开 看 ， 不 料 被 大 王 取 来 。
又 被 火 烧 了 荒 山 ， 失 去 了 家 人 。
唐 僧 的 徒 弟 又 有 些 勇 猛 的 人 ， 在 乱 忙 之 中 ， 四 下 里 都 寻 找 不 见 。
原 来 是 大 王 的 洪 福 收 来 ， 所 以 特 来 见 一 面 。
正 在 讲 经 的 地 方 ， 只 见 有 一 个 巡 山 的 小 妖 来 报 告 说 ： 大 王 ， 祸 事 了 ， 下 来 请 书 的 小 校 ， 被 孙 行 者 打 死 在 大 路 旁 边 ， 他 绰 着 经 儿 ， 变 化 成 金 池 长 老 ， 来 欺 骗 佛 衣 。
那 怪 听 了 他 的 话 ， 暗 中 说 ： 我 说 那 长 老 ， 今 天 就 来 了 ， 又 来 得 得 很 快 ， 果 然 是 他 。
他 急 忙 放 下 身 子 ， 拿 过 来 的 箭 来 ， 就 刺 了 行 人 。
行 者 急 忙 抽 出 棍 子 ， 现 出 本 来 的 相 貌 ， 架 住 枪 尖 ， 就 在 他 的 中 厅 里 跳 出 来 ， 从 天 井 中 斗 到 前 门 外 。
等 到 那 个 洞 里 的 群 魔 都 丧 胆 ， 家 里 的 老 幼 都 没 有 魂 魄 。
此 场 在 山 头 好 赌 ， 与 前 番 更 是 不 同 。
好 杀 ： 那 猴 王 胆 大 充 和 尚 ， 这 个 黑 汉 心 灵 隐 藏 佛 衣 。
语 言 去 去 言 语 来 ， 机 会 巧 妙 ， 随 机 应 变 不 差 池 。
袈 裟 欲 见 无 从 见 ， 宝 贝 玄 微 真 妙 微 。
小 的 怪 物 巡 视 山 上 说 出 祸 事 ， 老 的 妖 怪 发 怒 显 示 神 威 。
翻 身 打 出 黑 风 洞 ， 枪 棒 争 相 争 辩 是 非 。
棒 架 长 枪 声 响 ， 枪 迎 铁 棒 放 光 辉 。
悟 空 变 化 人 间 很 少 ， 妖 怪 神 通 世 上 很 少 。
这 个 人 要 拿 佛 衣 来 祝 寿 ， 那 个 人 不 得 袈 裟 肯 善 归 ， 这 次 苦 战 难 分 手 ， 就 是 活 佛 临 凡 也 解 不 出 围 。
其 他 两 个 人 从 洞 口 打 上 山 头 ， 从 山 头 杀 死 在 云 外 ， 吐 出 雾 气 ， 喷 出 风 来 ， 飞 砂 走 石 ， 只 能 斗 到 红 日 沉 西 ， 不 分 胜 负 。
那 人 奇 怪 地 说 ： 姓 孙 的 ， 你 暂 且 拉 住 他 的 手 ， 今 天 天 晚 了 ， 不 好 相 持 。
你 去 ， 你 去 ， 等 到 明 早 来 ， 与 你 决 定 死 生 。
行 人 大 叫 道 ： 儿 子 不 要 走 ， 要 打 就 像 个 打 仗 的 人 ， 不 能 因 为 天 晚 相 互 推 举 。
看 他 没 头 没 脸 的 ， 只 是 让 棍 子 打 来 。
这 个 黑 汉 又 变 成 一 阵 清 风 ， 转 回 本 洞 ， 紧 闭 石 门 不 出 来 。
行 走 的 人 却 没 有 办 法 ， 只 好 回 到 观 音 院 里 ， 按 着 云 头 ， 说 道 ： 师 父 。
其 三 藏 之 眼 睛 ， 正 在 望 他 ， 忽 然 见 到 他 ， 非 常 高 兴 ， 又 见 他 手 里 没 有 袈 裟 ， 又 害 怕 。
又 问 道 ： 为 什 么 这 次 还 不 曾 有 袈 裟 来 ？ 行 人 从 袖 中 取 出 一 个 简 帖 子 ， 递 给 三 藏 说 ： 那 怪 物 与 这 个 死 的 老 剥 皮 原 是 朋 友 。
他 是 一 个 小 妖 ， 送 此 帖 子 来 ， 还 请 他 去 参 加 佛 衣 会 。
因 为 这 个 老 孙 子 就 把 他 打 死 ， 变 成 了 那 个 老 和 尚 ， 进 入 洞 里 去 ， 骗 了 一 钟 茶 吃 。
想 问 他 去 讨 袈 裟 ， 他 不 肯 拿 出 来 。
正 坐 之 间 ， 忽 然 被 一 个 巡 山 的 人 走 了 ， 他 就 和 我 打 将 起 来 。
只 是 争 斗 到 这 个 早 晚 ， 不 分 上 下 。
他 看 见 天 色 已 晚 ， 就 闪 回 洞 中 去 了 ， 紧 紧 关 上 石 门 。
老 孙 无 可 奈 何 ， 也 暂 且 回 来 。
三 藏 说 ： 你 的 手 段 比 他 怎 么 样 ？ 行 人 说 ： 我 也 硬 不 多 儿 ， 只 打 一 个 手 平 。
三 藏 才 看 了 简 帖 ， 又 递 给 那 院 主 说 ： 你 师 父 敢 不 是 妖 精 吗 ？ 那 院 主 忙 忙 跪 下 说 ： 老 爷 ， 我 师 父 是 人 。
因 为 那 黑 大 王 修 炼 成 人 之 道 ， 经 常 来 到 寺 里 和 我 师 父 讲 经 ， 他 传 给 我 师 父 的 一 点 养 神 服 气 的 方 法 ， 所 以 以 朋 友 相 称 。
行 人 说 ： 这 伙 和 尚 没 有 什 么 妖 气 ， 他 们 一 个 个 头 圆 顶 天 ， 脚 方 履 地 ， 只 是 比 老 孙 子 肥 胖 ， 长 大 些 小 孩 ， 不 是 妖 精 。
你 看 那 帖 子 上 写 着 侍 生 熊 ， 此 物 必 定 是 个 黑 熊 成 精 。
三 藏 说 ： 我 听 古 人 说 ： 熊 与 猩 猩 相 类 似 。
这 些 都 是 兽 类 。
行 人 笑 着 说 ： 老 子 是 兽 类 ， 现 做 了 齐 天 大 圣 ， 与 他 有 什 么 不 同 呢 大 概 世 间 的 东 西 ， 凡 有 九 窍 的 ， 都 可 以 修 行 成 仙 。
三 藏 又 说 ： 你 才 说 他 的 本 事 与 你 的 手 平 ， 你 怎 么 能 得 到 胜 利 ， 拿 我 袈 裟 回 来 ？ 行 者 说 ： 不 管 ， 不 管 ， 我 有 处 治 。
商 议 之 间 ， 众 僧 摆 上 晚 斋 ， 请 他 师 徒 们 吃 了 。
三 藏 教 掌 管 灯 火 ， 仍 然 去 前 面 的 禅 堂 安 歇 。
众 僧 人 都 靠 墙 靠 壁 ， 苫 草 盖 屋 ， 各 自 睡 觉 ， 只 把 后 方 丈 让 给 那 上 下 院 主 安 身 。
此 时 夜 静 ， 只 看 见 一 片 银 河 出 现 的 影 子 ， 玉 宇 没 有 尘 土 。
满 天 星 星 灿 烂 ， 一 条 水 浪 都 收 起 了 痕 迹 。
万 籁 声 宁 ， 千 山 鸟 绝 。
溪 边 的 渔 火 熄 灭 了 ， 塔 上 的 佛 灯 也 昏 暗 。
昨 天 夜 里 ， 我 们 的 钟 鼓 响 了 ， 今 天 夜 里 一 遍 ， 哭 声 就 听 到 了 。
这 天 夜 里 在 禅 堂 歇 宿 。
那 三 藏 菩 萨 想 穿 袈 裟 ， 怎 么 能 稳 睡 呢 忽 然 翻 身 反 身 ， 看 见 窗 外 透 出 白 色 ， 急 忙 起 来 大 叫 道 ： 悟 空 ， 天 明 了 ， 快 去 找 袈 裟 去 。
行 人 一 个 骨 鲁 跳 将 要 起 来 ， 一 见 众 僧 站 在 那 里 ， 供 奉 汤 水 ， 行 人 说 ： 你 们 尽 心 服 侍 我 的 师 父 ， 老 孙 就 去 了 。
三 藏 下 床 ， 拽 住 道 ： 你 去 哪 里 去 ？ 行 者 说 ： 我 想 这 些 事 都 是 观 音 菩 萨 没 理 ， 他 有 此 处 禅 院 在 这 里 ， 接 受 了 这 里 人 家 的 香 火 ， 又 容 许 那 妖 精 邻 住 。
我 去 南 海 寻 找 他 ， 和 他 讲 一 讲 ， 教 他 亲 自 来 问 妖 精 ， 讨 菩 裟 还 给 我 。
三 藏 说 ： 你 这 样 去 ， 几 时 回 来 ？ 行 人 说 ： 时 少 只 在 饭 罢 ， 时 多 只 在 晌 午 ， 就 成 功 了 。
那 些 和 尚 可 好 伏 地 侍 候 ， 老 孙 子 去 吧 。
说 完 就 走 了 ， 早 已 没 有 了 踪 影 。
不 一 会 儿 ， 到 了 南 海 ， 停 下 云 来 观 看 。
只 见 那 个 人 说 ： 汪 洋 海 远 ， 水 势 连 天 。
祥 光 笼 罩 宇 宙 ， 瑞 气 照 山 川 。
千 层 雪 浪 吼 叫 青 霄 ， 万 叠 烟 波 滔 滔 白 昼 。
水 飞 四 野 ， 浪 翻 四 周 。
水 飞 四 野 震 雷 ， 波 浪 汹 涌 周 围 ， 吼 吼 霹 雳 。
不 要 说 水 势 ， 姑 且 看 中 间 。
五 色 朦 胧 的 宝 贝 堆 积 在 山 上 ， 红 、 黄 、 紫 、 皂 、 绿 、 和 、 蓝 。
才 看 到 观 音 真 是 胜 境 ， 试 看 南 海 落 伽 山 。
是 个 好 的 地 方 ， 山 峰 高 耸 ， 峰 顶 透 透 空 中 。
中 间 有 千 种 奇 花 ， 百 种 瑞 草 。
风 吹 动 宝 树 ， 日 映 金 莲 。
观 音 殿 ， 瓦 盖 琉 璃 ； 潮 音 洞 ， 门 铺 上 玳 瑁 。
绿 杨 影 里 说 鹦 鹉 ， 紫 竹 林 中 啼 孔 雀 。
罗 纹 石 上 ， 护 法 威 严 ； 玛 瑙 滩 前 ， 木 叉 雄 壮 。
此 行 的 人 看 不 尽 那 奇 异 的 景 色 ， 径 直 按 着 云 头 ， 来 到 竹 林 下 面 。
早 有 诸 天 迎 接 道 ： 菩 萨 先 前 对 众 人 说 大 圣 归 善 ， 非 常 宣 扬 。
现 在 保 护 唐 僧 ， 为 什 么 还 有 空 闲 到 这 里 呢 ？ 行 者 说 ： 因 为 保 护 唐 僧 ， 路 上 遇 到 一 件 事 ， 特 地 见 到 菩 萨 ， 请 给 我 通 报 。
于 是 诸 天 就 来 到 洞 口 报 告 ， 菩 萨 把 他 叫 进 去 。
行 走 的 人 遵 照 法 律 行 事 ， 到 宝 莲 台 下 拜 了 。
菩 萨 问 道 ： 你 来 干 什 么 ？ 行 者 说 ： 我 师 父 路 上 遇 到 你 的 禅 院 ， 你 接 受 了 人 间 香 火 ， 容 下 一 个 黑 熊 精 在 那 里 住 ， 他 偷 了 我 师 父 袈 裟 ， 多 次 索 讨 不 给 ， 现 在 特 来 问 你 要 的 。
菩 萨 说 ： 这 个 猴 子 说 话 ， 这 些 人 没 有 什 么 样 子 。
既 然 是 熊 精 偷 了 你 的 袈 裟 ， 你 为 什 么 来 问 我 讨 伐 ， 都 是 你 这 个 孽 猴 大 胆 ， 把 宝 贝 卖 弄 ， 拿 给 小 人 看 见 ， 你 又 行 凶 ， 呼 风 发 火 ， 烧 我 的 留 云 下 院 ， 反 而 来 我 处 放 刁 。
行 者 见 菩 萨 说 出 这 样 的 话 ， 知 道 他 知 道 过 去 和 未 来 的 事 情 ， 慌 忙 礼 拜 道 ： 菩 萨 ， 请 恕 弟 子 的 罪 过 ， 果 然 是 这 样 的 。
只 恨 那 怪 物 不 肯 给 我 袈 裟 ， 师 父 又 要 念 那 话 儿 的 咒 语 ， 老 孙 忍 不 得 头 疼 ， 所 以 来 拜 麻 烦 菩 萨 。
希 望 菩 萨 慈 悲 之 心 ， 帮 助 我 去 捉 那 妖 精 ， 取 出 衣 服 西 进 。
菩 萨 说 ： 那 怪 物 有 许 多 神 通 ， 却 不 亚 于 你 。
也 罢 ， 我 看 唐 僧 的 脸 上 ， 和 你 去 走 一 遭 。
行 路 的 人 听 到 了 这 话 ， 感 谢 恩 德 ， 再 次 拜 谢 。
就 请 菩 萨 出 门 ， 于 是 一 同 驾 着 祥 云 ， 早 晨 到 了 黑 风 山 ， 坠 落 在 云 头 上 ， 依 着 路 去 找 洞 。
正 走 的 地 方 ， 只 见 那 山 坡 前 走 出 一 个 道 人 ， 手 里 拿 着 一 个 玻 璃 盘 子 ， 盘 里 放 着 两 粒 仙 丹 ， 往 前 走 。
被 行 人 打 得 满 怀 ， 拿 出 棒 子 ， 就 照 着 头 一 下 ， 打 得 脑 袋 里 的 水 流 出 来 ， 口 中 的 血 迸 出 来 。
菩 萨 大 惊 道 ： 你 这 个 猴 子 ， 还 是 这 样 放 尿 。
他 又 不 曾 偷 你 袈 裟 ， 又 不 与 你 认 识 ， 又 没 有 什 么 冤 仇 ， 你 为 什 么 就 把 他 打 死 ？ 行 者 说 ： 你 认 不 到 ， 他 是 那 黑 熊 精 的 朋 友 。
其 余 皆 不 知 其 所 以 知 之 。
后 日 是 黑 精 的 生 日 ， 请 他 们 来 庆 贺 佛 衣 会 。
今 天 他 先 来 祝 寿 ， 明 天 来 庆 贺 佛 衣 会 。
所 以 我 认 得 ， 必 定 是 今 天 替 那 妖 去 祝 寿 。
菩 萨 说 ： 既 然 是 这 样 说 来 的 ， 也 就 算 了 。
行 人 刚 去 ， 把 那 个 道 人 提 起 来 看 ， 却 是 一 只 苍 狼 。
旁 边 的 盘 子 底 下 有 字 ， 刻 道 ： 凌 虚 子 制 。
行 者 见 了 ， 笑 着 说 ： 造 化 ， 造 化 ， 老 孙 是 便 利 ， 菩 萨 是 节 省 精 力 。
这 怪 叫 做 不 打 自 招 ， 那 怪 教 他 今 天 的 丑 恶 。
菩 萨 说 ： 菩 萨 ， 我 觉 得 空 有 一 句 话 ， 叫 做 将 计 就 计 ， 不 知 道 菩 萨 可 以 依 靠 我 ？
行 者 说 ： 菩 萨 ， 你 看 这 盘 子 中 是 两 粒 仙 丹 ， 就 是 我 们 与 那 妖 魔 的 见 ； 这 盘 子 后 面 刻 的 四 个 字 ， 说 是 凌 虚 子 制 ， 就 是 我 们 与 那 妖 魔 的 勾 头 。
菩 萨 如 果 要 依 从 我 的 时 候 ， 我 就 好 替 你 做 计 较 ， 就 不 必 动 用 干 戈 ， 也 不 必 劳 动 战 争 ， 妖 魔 眼 下 遭 到 瘟 疫 ， 佛 衣 眼 下 就 会 出 现 ； 如 果 菩 萨 如 果 不 依 从 我 的 时 候 ， 菩 萨 往 西 去 ， 我 悟 空 去 东 去 ， 佛 衣 只 会 相 送 ， 唐 三 藏 只 会 落 在 空 中 。
菩 萨 笑 着 说 ： 这 个 猴 子 熟 嘴 。
行 人 说 ： 不 敢 ， 倒 是 一 个 计 较 。
菩 萨 说 ： 你 这 个 计 较 怎 么 说 ？ 行 者 说 ： 这 盘 上 刻 着 那 个 凌 虚 子 的 制 作 ， 想 来 这 个 道 人 就 叫 做 凌 虚 子 。
菩 萨 ， 你 要 依 从 我 的 时 候 ， 可 以 变 成 这 个 道 人 ， 我 把 这 丹 吃 了 一 粒 ， 再 换 上 一 粒 ， 略 大 些 小 些 。
菩 萨 ， 你 就 捧 了 这 个 盘 子 、 两 粒 仙 丹 ， 去 给 那 妖 祝 寿 ， 把 那 丸 大 的 让 给 那 妖 。
等 到 那 妖 人 一 口 吞 下 它 ， 老 孙 就 从 里 面 取 出 事 情 ， 说 ： 他 如 果 不 肯 献 出 佛 衣 ， 老 孙 就 把 它 的 肚 子 吃 掉 了 ， 织 了 一 件 出 来 。
菩 萨 没 法 ， 只 得 点 点 头 儿 依 他 。
行 者 笑 着 说 ： 怎 么 样 啊 这 时 ， 菩 萨 就 以 广 大 慈 悲 ， 无 边 法 力 ， 千 万 化 身 ， 以 心 来 与 意 相 合 ， 以 意 来 与 身 相 会 ， 恍 恍 之 间 ， 变 成 凌 虚 仙 子 。
苍 颜 松 柏 老 了 ， 秀 色 古 今 没 有 。
去 去 还 没 有 固 定 ， 如 同 自 有 不 同 。
总 来 归 一 个 方 法 ， 只 是 隔 着 我 的 身 躯 。
行 者 看 了 看 后 说 ： 妙 呵 ， 妙 呵 ， 还 是 妖 精 菩 萨 ， 还 是 菩 萨 妖 精 啊 菩 萨 笑 着 说 ： 悟 空 ， 菩 萨 、 妖 精 ， 总 是 一 个 念 头 ， 如 果 论 说 自 己 的 本 来 ， 都 属 于 没 有 。
行 人 顿 悟 ， 转 身 就 变 成 了 一 粒 仙 丹 。 走 盘 没 有 不 定 的 ， 圆 明 没 有 方 。
三 三 勾 漏 合 ， 六 六 少 翁 商 。
瓦 黄 金 焰 ， 牟 尼 白 昼 光 。
外 边 的 铅 和 磁 ， 不 许 容 易 商 量 。
行 人 改 变 了 那 个 丹 ， 始 终 还 是 大 了 些 。
菩 萨 认 定 了 ， 拿 了 那 个 玻 璃 盘 子 ， 径 直 到 妖 洞 门 口 去 看 时 ， 果 然 是 ： 山 崖 深 邃 险 峻 ， 云 彩 生 于 岭 上 ； 柏 树 苍 苍 ， 松 树 翠 绿 ， 风 吹 到 林 间 。
山 崖 深 邃 险 峻 ， 果 然 是 妖 邪 出 没 ， 人 烟 稀 少 ； 柏 树 苍 苍 松 树 翠 ， 也 可 以 说 是 仙 人 修 炼 修 炼 修 炼 修 炼 隐 藏 的 道 理 情 趣 很 多 。
山 上 有 涧 水 ， 涧 中 有 泉 水 ， 潺 潺 流 水 ， 呜 鸣 的 琴 声 ， 就 可 以 洗 耳 ； 山 崖 上 有 鹿 ， 林 林 中 有 鹤 ， 幽 深 的 仙 籁 动 入 空 中 ， 也 可 以 欣 赏 心 境 。
这 是 妖 仙 有 分 别 降 菩 提 ， 弘 誓 无 边 垂 隐 隐 。
菩 萨 看 了 ， 心 里 暗 喜 道 ： 这 个 孽 畜 占 了 这 座 山 洞 ， 却 是 也 有 道 分 。
因 此 心 中 已 经 有 了 慈 悲 。
走 到 洞 口 ， 只 见 守 洞 的 小 妖 都 认 得 道 ： 凌 虚 仙 长 来 了 。
一 边 传 报 ， 另 一 边 接 引 。
那 妖 人 早 已 出 门 迎 接 ， 说 道 ： 凌 虚 ， 有 劳 仙 驾 珍 惜 ， 蓬 有 辉 。
菩 萨 说 ： 小 道 敬 献 一 粒 仙 丹 ， 敢 称 千 寿 。
其 他 两 个 人 拜 谢 完 毕 ， 方 才 坐 定 ， 又 叙 述 起 他 昨 天 的 事 。
菩 萨 不 回 答 ， 连 忙 拿 着 丹 盘 说 ： 大 王 ， 暂 且 看 见 小 道 浅 陋 的 意 思 。
看 定 一 粒 大 的 ， 推 给 那 妖 说 ： 希 望 大 王 千 寿 。
那 妖 也 推 了 一 粒 米 ， 递 给 菩 萨 说 ： 我 愿 意 和 凌 虚 子 一 起 吃 。
说 完 ， 那 妖 人 刚 要 咽 ， 那 药 顺 口 儿 一 直 往 下 。
显 现 了 本 相 ， 道 理 兴 起 四 方 。
那 妖 怪 就 倒 在 地 上 。
菩 萨 现 出 相 貌 ， 问 妖 怪 ， 取 了 佛 衣 。
行 人 早 已 从 鼻 孔 中 出 去 。
菩 萨 又 怕 那 妖 人 无 礼 ， 却 把 一 个 钳 子 扔 在 那 妖 人 头 上 。
那 妖 魔 起 来 ， 提 枪 要 刺 ， 行 者 、 菩 萨 早 已 起 身 在 空 中 ， 将 真 言 念 起 来 。
其 他 怪 物 仍 然 头 痛 ， 丢 了 枪 ， 满 地 乱 撒 。
半 空 里 笑 倒 了 个 美 猴 王 ， 平 地 下 翻 倒 了 一 个 黑 熊 怪 。
菩 萨 说 ： 孽 畜 ， 你 现 在 可 以 皈 依 吗 ？ 那 怪 满 口 说 ： 我 愿 意 念 念 皈 依 ， 只 希 望 饶 命 。
行 人 恐 怕 耽 误 了 工 夫 ， 想 去 打 。
菩 萨 急 忙 止 住 说 ： 不 要 伤 害 他 人 的 性 命 ， 我 还 有 用 别 的 地 方 吗 ？
行 者 说 ： 这 样 的 怪 物 ， 不 打 死 他 ， 反 而 留 他 在 哪 里 用 呢 ？ 菩 萨 说 ： 我 那 落 伽 山 后 面 没 有 人 看 管 ， 我 要 带 他 去 做 个 守 山 大 神 。
行 者 笑 着 说 ： 果 真 是 这 个 救 苦 慈 尊 ， 一 个 灵 魂 都 不 会 受 到 损 害 。
如 果 是 老 孙 子 有 这 样 的 咒 语 ， 就 念 上 他 娘 千 遍 。
这 个 儿 子 就 有 许 多 黑 熊 ， 都 教 他 了 帐 。
又 说 ： 那 怪 已 经 醒 了 好 多 时 ， 公 道 难 以 禁 止 痛 痛 ， 只 得 跪 在 地 下 哀 告 说 ： 只 要 饶 你 的 性 命 ， 愿 意 皈 依 佛 法 。
菩 萨 刚 刚 落 入 祥 光 ， 又 与 他 摩 顶 受 戒 ， 教 他 手 持 长 枪 ， 随 从 左 右 。
那 黑 熊 才 是 一 片 野 心 今 天 定 下 来 ， 无 穷 的 顽 顽 的 性 情 就 在 这 时 收 拾 。
菩 萨 吩 咐 道 ： 悟 空 ， 你 回 去 吧 ， 好 生 伏 侍 唐 僧 ， 以 后 再 休 息 ， 懈 怠 生 事 。
行 者 说 ： 我 深 深 感 念 菩 萨 远 道 而 来 ， 弟 子 回 去 当 回 送 回 去 。
菩 萨 说 ： 不 要 送 你 。
行 人 才 捧 着 袈 裟 ， 叩 头 告 别 。
菩 萨 也 带 着 熊 ， 径 直 回 到 大 海 。
有 诗 作 证 。
诗 说 ： 祥 光 霭 霭 凝 金 像 ， 万 道 缤 纷 实 可 夸 。
普 济 世 人 ， 慈 爱 抚 恤 ， 遍 观 法 界 现 金 莲 。
现 在 来 的 多 是 为 了 传 经 的 意 思 ， 此 去 的 原 本 没 有 点 点 瑕 疵 。
降 鬼 成 真 归 大 海 ， 空 门 又 得 到 锦 袈 裟 。
最 终 不 知 道 以 后 事 情 的 情 况 如 何 ， 暂 且 听 下 回 分 析 解 释 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第十八回}     觀音院唐僧脫難　高老莊大聖除魔

行者辭了菩薩，按落雲頭，將袈裟掛在香柟樹上，掣出棒來，打入黑風洞裏，那
洞裏那得一個小妖。原來是他見菩薩出現，降得那老怪就地打滾，急急都散走了
。行者一發行兇，將他那幾層門上都積了乾柴，前前後後，一齊發火，把個黑風
洞燒做個紅風洞，卻拿了袈裟，駕祥光，轉回直北。
　　
話說那三藏望行者急忙不來，心甚疑惑：不知是請菩薩不至，不知是行者託故而
逃。正在那胡猜亂 想之中，只見半空中彩霧燦燦，行者忽墜階前跪道：「師父，
袈裟來了。」三藏大喜。眾僧亦無不歡悅道：「好了，好了，我等性命今日方才
得全了。」三藏接了袈裟道：「悟空，你早間去時，原約到飯罷晌午，如何此時
日西方回？」行者將那請菩薩施變化降妖的事情，備陳了一遍。三藏聞言，遂設
香案，朝南禮拜罷，道：「徒弟呵，既然有了佛衣，可快收拾包裹去也。」行者
道：「莫忙，莫忙。今日將晚，不是走路的時候，且待明日早行。」眾僧們一齊
跪下道：「孫老爺說得是。一則天晚，二來我等有些願心兒，今幸平安，有了寶
貝，待我還了願，請老爺散了福，明早再送西行。」行者道：「正是，正是。」
你看那些和尚都傾囊倒底，把那火裏搶出的餘資，各出所有，整頓了些齋供，燒
了些平安無事的紙，念了幾卷消災解厄的經。當晚事畢。
　　
次早，方刷扮了馬匹，包裹了行囊出門，眾僧遠送方回。行者引路而去，正是那
春融時節，但見那：
　　　　草襯玉驄蹄跡軟，柳搖金線露華新。
　　　　桃杏滿林爭豔麗，薜蘿遶徑放精神。
　　　　沙堤日暖鴛鴦睡，山澗花香蛺蝶馴。
　　　　這般秋去冬殘春過半，不知何年行滿得真文。

　　
師徒們行了五七日荒路，忽一日天色將晚，遠遠的望見一村人家。三藏道：「悟
空，你看那壁廂有座山莊相近，我們去告宿一宵，明日再行何如？」行者道：
「且等老孫去看看吉凶，再作區處。」那師父挽住絲韁，這行者定睛觀看，真個
是：
竹籬密密，茅屋重重。參天野樹迎門，曲水溪橋映戶。道傍楊柳綠依依，園內花
開香馥馥。此時那夕照沉西，處處山林喧鳥雀；晚煙出爨，條條道徑轉牛羊。又
見那食飽雞豚眠屋角，醉酣鄰叟唱歌來。
　　
行者看罷道：「師父請行，定是一村好人家，正可借宿。」那長老催動白馬，早
到街衢之口。又見一個少年，頭裹綿布，身穿藍襖，持傘背包，斂褌劄褲，腳踏
著一雙三耳草鞋，雄糾糾的，出街忙走。行者順手一把扯住道：「那裏去？我問
你一個信兒：此間是甚麼地方？」那個人只管苦掙，口裏嚷道：「我莊上沒人，
只是我好問信？」行者陪著笑道：「施主莫惱。『與人方便，自己方便。』你就
與我說說地名何害？我也可解得你的煩惱。」那人掙不脫手，氣得亂跳道：「蹭
蹬，蹭蹬。家長的屈氣受不了，又撞著這個光頭，受他的清氣。」行者道：「你
有本事，劈開我的手，你便就去了也罷。」那人左扭右扭，那裏扭得動，卻似一
把鐵鈐拑住一般。氣得他丟了包袱，撇了傘，兩隻手雨點似來抓行者。行者把一
隻手扶著行李，一隻手抵住那人，憑他怎麼支吾，只是不能抓著。行者愈加不放
，急得爆燥如雷。三藏道：「悟空，那裏不有人來了？你再問那人就是，只管扯
住他怎的？放他去罷。」行者笑道：「師父不知，若是問了別人沒趣，須是問他
，才有買賣。」那人被行者扯住不放，只得說出道：「此處乃是烏斯藏國界之地
，喚做高老莊。一莊人家有大半姓高，故此喚做高老莊。你放了我去罷。」行者
又道：「你這樣行裝，不是個走近路的。你實與我說，你要往那裏去，端的所幹
何事，我才放你。」
　　
這人無奈，只得以實情告訴道：「我是高太公的家人，名叫高才。我那太公有個
老女兒，年方二十歲，更不曾配人。三年前被一個妖精占了，那妖整做了這三年
女婿。我太公不悅，說道：『女兒招了妖精，不是長法：一則敗壞家門，二則沒
個親家來往。』一向要退這妖精。那妖精那裏肯退，轉把女兒關在他後宅，將有
半年，再不放出與家內人相見。我太公與了我幾兩銀子，教我尋訪法師，拿那妖
怪。我這些時不曾住腳，前前後後，請了有三四個人，都是不濟的和尚，膿包的
道士，降不得那妖精。剛才罵了我一場，說我不會幹事。又與了我五錢銀子做盤
纏，教我再去請好法師降他。不期撞著你這個紇刺星扯住，誤了我走路，故此裏
外受氣，我無奈，才與你叫喊。不想你又有些拿法，我掙不過你，所以說此實情
。你放我走罷。」行者道：「你的造化，我有營生，這才是湊四合六的勾當。你
也不須遠行，莫要花費了銀子。我們不是那不濟的和尚，膿包的道士，其實有些
手段，慣會拿妖。這正是：『一來照顧郎中，二來又醫得眼好。』煩你回去上覆
你那家主，說我們是東土駕下差來的御弟聖僧，往西天拜佛求經者，善能降妖縛
怪。」高才道：「你莫誤了我。我是一肚子氣的人，你錯哄了我，沒甚手段，拿
不住那妖精，卻不又帶累我來受氣？」行者道：「管教不誤了你，你引我到你家
門首去來。」那人也無計奈何，真個提著包袱，拿了傘，轉步回身，領他師徒到
於門首道：「二位長老，你且在馬臺上略坐坐，等我進去報主人知道。」行者才
放了手，落擔牽馬，師徒們坐立門傍等候。
　　
那高才入了大門，徑往中堂上走，可可的撞見高太公。太公罵道：「你那個蠻皮
畜生！怎麼不去尋人，又回來做甚 ？」高才放下包、傘道：「上告主人公得知：
小人才行出街口，忽撞見兩個和尚：一個騎馬，一個挑擔。他扯住我不放，問我
那裏去。我再三不曾與他說及，他纏得沒奈何，不得脫手，遂將主人公的事情，
一一說與他知。他卻十分歡喜，要與我們拿那妖怪哩。」高老道：「是那裏來的
？」高才道：「他說是東土駕下差來的御弟聖僧，前往西天拜佛求經的。」太公
道：「既是遠來的和尚，怕不真有些手段。他如今在那裏？」高才道：「現在門
外等候。」
　　
那太公即忙換了衣服，與高才出來迎接，叫聲：「長老。」三藏聽見，急轉身，
早已到了面前。那老者戴一頂烏綾巾，穿一領蔥白蜀錦衣，踏一雙糙米皮的犢子
靴，繫一條黑綠絛子，出來笑語相迎，便叫：「二位長老，作揖了。」三藏還了
禮，行者站著不動。那老者見他相貌兇醜，便就不敢與他作揖。行者道：「怎麼
不唱老孫喏？」那老兒有幾分害怕，叫高才道：「你這小廝卻不弄殺我也？家裏
現有一個醜頭怪腦的女婿打發不開，怎麼又引這個雷公來害我？」行者道：「老
高，你空長了許大年紀，還不省事。若專以相貌取人，乾淨錯了。我老孫醜自醜
，卻有些本事。替你家擒得妖精，捉得鬼魅，拿住你那女婿，還了你女兒，便是
好事，何必諄諄以相貌為言？」太公見說，戰兢兢的，只得強打精神，叫聲：
「請進。」這行者見請，才牽了白馬，教高才挑著行李，與三藏進去。他也不管
好歹，就把馬拴在敞廳柱上，扯過一張退光漆交椅，叫師父坐下。他又扯過一張
椅子，坐在傍邊。那高老道：「這個小長老，倒也家懷。」行者道：「你若肯留
我住得半年，還家懷哩。」
　　
坐定，高老問道：「適間小价說，二位長老是東土來的？」三藏道：「便是。貧
僧奉朝命往西天拜佛求經，因過寶莊，特借一宿，明日早行。」高老道：「二位
原是借宿的，怎麼說會拿怪？」行者道：「因是借宿，順便拿幾個妖怪兒耍耍的
。動問府上有多少妖怪？」高老道：「天哪！還吃得有多少哩，只這一個妖怪女
婿，已被他磨慌了。」行者道：「你把那妖怪的始末，有多大手段，從頭兒說說
我聽，我好替你拿他。」高老道：「我們這莊上，自古至今，也不曉得有甚麼鬼
祟魍魎，邪魔作耗。只是老拙不幸，不 曾有子，止生三個女兒：大的喚名香蘭，
第二的名玉蘭，第三的名翠蘭。那兩個從小兒配與本莊人家。止有小的個要招個
女婿，指望他與我同家過活，做個養老女婿，撐門抵戶，做活當差。不期三年前
，有 一個漢子，模樣兒倒也精緻。他說是福陵山上人家，姓豬，上無父母，下
無兄弟，願與人家做個女婿。我老拙見是這般一個無根無絆的人，就招了他。一
進門時，倒也勤謹：耕田耙地，不用牛具；收割田禾，不用刀杖；昏去明來，其
實也好。只是一件，有些會變嘴臉。」行者道：「怎麼樣變？」高老道：「初來
時是一條黑胖漢，後來就變做一個長嘴大耳朵的獃子，腦後又有一溜鬃毛，身體
粗糙怕人，頭臉就像個豬的模樣。食腸卻又甚大：一頓要吃三五斗米飯，早間點
心也得百十個燒餅才勾。喜得還吃齋素；若再吃葷酒，便是老拙這些家業田產之
類，不上半年，就吃個罄淨。」三藏道：「只因他做得，所以吃得。」高老道：
「吃還是件小事。他如今又會弄風，雲來霧去，走石飛砂，諕得我一家並左鄰右
舍，俱不得安生。又把那翠蘭小女關在後宅子裏，一發半年也不曾見面，更不知
死活如何。因此知他是個妖怪，要請個法師與他去退去退。」
　　
行者道：「這個何難？老兒你管放心，今夜管情與你拿住，教他寫了退親文書，
還你女兒如何？」高老大喜道：「我為招了他不打緊，壞了我多少清名，疏了我
多少親眷。但得拿住他，要甚麼文書？就煩與我除了根罷。」行者道：「容易，
容易。入夜之時，就見好歹。」
　　
老兒十分歡喜，才教展抹桌椅，擺列齋供。齋罷將晚，老兒問道：「要甚兵器？
要多少人隨？趁早好備。」行者道：「兵器我自有。」老兒道：「二位只是那根
錫杖， 錫杖怎麼打得那個妖精？」行者隨於耳內取出一個繡花針來，捻在手中，
迎 風幌了一幌，就是碗來粗細的一根金箍鐵棒，對著高老道：「你看這條棍子，
比你家兵器如何？可打得這怪否？」高老又道：「既有兵器，可要人跟？」行者
道：「我不用人，只是要幾個年高有德的老兒，陪我師父清坐閑敘，我好撇他而
去。等我把那妖精拿來，對眾取供，替你除了根罷。」那老兒即喚家僮，請了幾
個親故朋友。一時都到，相見已畢，行者道：「師父， 你放心穩坐，老孫去也。」
　　
你看他揝著鐵棒，扯著高老道：「你引我去後宅子裏妖精的住處看看。」高老遂
引他到後宅門首。行者道：「你去取鑰匙來。」高老道：「你且看看，若是用得
鑰匙，卻不請你了。」行者笑道：「你那老兒年紀雖大，卻不識耍。我把這話兒
哄你一哄，你就當真。」走上前，摸了一摸，原來是銅汁灌的鎖子。狠得他將金
箍棒一搗，搗開門扇，裏面卻黑洞洞的。行者道：「老高，你去叫你女兒一聲，
看他可在裏面？」那老兒硬著膽叫道：「三姐姐！」那女兒認得是他父親的聲音
，才少氣無力的應了一聲道：「爹爹，我在這裏哩。」行者閃金睛，向黑影裏仔
細看時，你道他怎生模樣？但見那：
雲鬢亂堆無掠，玉容未洗塵淄。一片蘭心依舊，十分嬌態傾頹。櫻唇全無氣血，
腰肢屈屈偎偎。愁蹙蹙，蛾眉淡；瘦怯怯，語聲低。
　　
他走來看見高老，一把扯住，抱頭大哭。行者道：「且莫哭，且莫哭。我問你，
妖怪往那裏去了？」女子道：「不知往那裏去。這些時，天明就去，入夜方來。
雲雲霧霧，往回不知何所。因是曉得父親要祛退他，他也常常防備，故此昏來朝
去。」行者道：「不消說了。老兒，你帶令愛往前邊宅裏，慢慢的敘闊，讓老孫
在此等他。他若不來，你卻莫怪；他若來了，定與你剪草除根。」那老高歡歡喜
喜的把女兒帶將前去。
　　
行者卻弄神通，搖身一變，變得就如那女子一般，獨自個坐在房裏等那妖精。不
多時，一陣風來，真個是走石飛砂。好風：
　　　　起初時微微蕩蕩，向後來渺渺茫茫。
　　　　微微蕩蕩乾坤大，渺渺茫茫無阻礙。
　　　　凋花折柳勝揌麻，倒樹摧林如拔菜。
　　　　翻江攪海鬼神愁，裂石崩山天地怪。
　　　　啣花糜鹿失來蹤，摘果猿猴迷在外。
　　　　七層鐵塔侵佛頭，八面幢幡傷寶蓋。
　　　　金梁玉柱起根搖，房上瓦飛如燕塊。
　　　　舉棹梢公許願心，開船忙把豬羊賽。
　　　　當坊土地棄祠堂，四海龍王朝上拜。
　　　　海邊撞損夜叉船，長城刮倒半邊塞。

　　
那陣狂風過處，只見半空裏來了一個妖精，果然生得醜陋：黑臉短毛，長喙大耳
；穿一領青不青、藍不藍的梭布直裰，繫一條花布手巾。行者暗笑道：「原來是
這個買賣。」好行者，卻不迎他，也不問他，且睡在床上推病，口裏哼哼嘖嘖的
不絕。那怪不識真假，走進房，一把摟住，就要親嘴。行者暗笑道：「真個要來
弄老孫哩。」即使個拿法，托著那怪的長嘴，叫做個小跌。漫頭一料，撲的摜下
床來。那怪爬起來，扶著床邊道：「姐姐，你怎麼今日有些怪我？想是我來得遲
了？」行者道：「不怪，不怪。」那妖道：「既不怪我，怎麼就丟我這一跌？」
行者道：「你怎麼就這等樣小家子，就摟我親嘴？我因今日有些不自在；若每常
好時，便起來開門等你了。你可脫了衣服睡是。」那怪不解其意，真個就去脫衣
。行者跳起來，坐在淨桶上。那怪依舊復來床上摸一把，摸不著人，叫道：「姐
姐，你往那裏去了？請脫衣服睡罷。」行者道：「你先睡，等我出個恭來。」那
怪果先解衣上床。
　　
行者忽然嘆口氣，道聲：「造化低了。」那怪道：「你惱怎的？造化怎麼得低的
？我得到了你家，雖是吃了些茶飯，卻也不曾白吃你的：我也曾替你家掃地通溝
、搬磚運瓦、築土打牆、耕田耙地、種麥插秧、創家立業。如今你身上穿的錦，
戴的金，四時有花果享用，八節有蔬菜烹煎，你還有那些兒不趁心處，這般短嘆
長吁，說甚麼造化低了？」行者道：「不是這等說。今日我的父母隔著牆，丟磚
料瓦的，甚是打我罵我哩。」那怪道：「他打罵你怎的？」行者道：「他說我和
你做了夫妻，你是他門下一個女婿，全沒些兒禮體。這樣個醜嘴臉的人，又會不
得姨夫，又見不得親戚，又不知你雲來霧去，端的是那裏人家，姓甚名誰，敗壞
他清德，玷辱他門風，故此這般打罵，所以煩惱。」那怪道：「我雖是有些兒醜
陋，若要俊，卻也不難。我一來時，曾與他講過，他願意方才招我。今日怎麼又
說起這話？我家住在福陵山雲棧洞。我以相貌為姓，故姓豬，官名叫做豬剛鬣。
他若再來問你，你就以此話與他說便了。」
　　
行者暗喜道：「那怪卻也老實，不用動刑，就供得這等明白。既有了地方、姓名
，不管怎的也拿住他。」行者道：「他要請法師來拿你哩。」那怪笑道：「睡著
， 睡著，莫睬他。我有天罡數的變化，九齒的釘鈀，怕甚麼法師、和尚、道士
？就是你老子有虔心，請下九天蕩魔祖師下界，我也曾與他做過相識，他也不敢
怎的我 。」行者道：「他說請一個五百年前大鬧天宮姓孫的齊天大聖，要來拿
你哩。」那怪聞得這個名頭，就有三分害怕道：「既是這等說，我去了罷，兩口
子做不成了。」行者道：「你怎的就去？」那怪道：「你不知道，那鬧天宮的弼
馬溫有些本事，只恐我弄他不過，低了名頭，不像模樣。」
　　
說罷，套上衣服，開了門，往外就走。被行者一把扯住，將自己臉上抹了一抹，
現出原身，喝道：「好妖怪，那裏走！你抬頭看看我是那個？」那怪轉過眼來，
看見行者咨牙?嘴，火眼金睛，磕頭毛臉，就是個活雷公相似。慌得他手麻腳軟
，劃剌的一聲，掙破了衣服，化狂風脫身而去。行者急上前，掣鐵棒，望風打了
一下。那怪化萬道火光，徑轉本山而去。行者駕雲，隨後趕來，叫聲：「那裏走
！你若上天，我就趕到斗牛宮；你若入地，我就追至枉死獄。」
　　
    咦！畢竟不知這一去趕至何方，有何勝敗，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 十 八 回} 观 音 院 ， 唐 僧 脱 难 高 老 庄 大 圣 除 魔 行 者 辞 别 菩 萨 ， 打 落 在 云 头 上 ， 把 袈 裟 挂 在 香 树 上 ， 拿 出 棒 来 ， 打 进 黑 风 洞 里 ， 那 个 洞 里 怎 么 得 到 一 个 小 妖 。
原 来 是 他 见 到 菩 萨 出 现 ， 投 降 了 那 个 老 怪 ， 就 地 打 滚 ， 急 忙 都 逃 走 了 。
行 人 一 发 ， 行 凶 ， 将 其 他 几 层 门 上 都 堆 了 干 柴 ， 前 前 后 后 后 ， 一 齐 发 火 ， 把 黑 风 洞 烧 成 红 风 洞 ， 又 拿 出 袈 裟 ， 驾 着 祥 光 ， 转 回 直 北 。
话 说 ： 那 三 藏 菩 萨 望 见 行 者 急 忙 不 来 ， 心 里 很 疑 惑 ， 说 ： 不 知 道 是 请 菩 萨 不 来 ， 不 知 道 是 行 者 托 故 逃 走 了 。
正 在 那 胡 猜 乱 想 之 中 ， 只 见 半 空 中 彩 雾 闪 闪 ， 走 路 的 人 忽 然 掉 下 台 阶 前 跪 着 说 ： 师 父 ， 袈 裟 来 了 。
三 藏 大 喜 。
众 僧 人 也 无 不 欢 喜 地 说 ： 好 了 好 了 ， 好 了 ， 我 们 的 性 命 今 天 才 得 以 保 全 。
三 藏 接 了 袈 裟 ， 说 ： 悟 空 ， 你 早 早 离 去 时 ， 原 约 到 饭 罢 中 午 ， 为 什 么 这 时 日 西 方 回 来 ？ 行 者 将 请 菩 萨 施 变 化 降 妖 的 事 情 ， 全 都 陈 述 了 一 遍 。
三 藏 听 了 ， 就 摆 好 香 案 ， 朝 南 礼 拜 完 毕 ， 说 ： 徒 弟 呵 ， 既 然 有 了 佛 衣 ， 可 以 快 点 收 拾 包 裹 去 。
行 人 说 ： 不 要 忙 ， 不 要 忙 。
今 天 快 晚 ， 不 是 走 路 的 时 候 ， 暂 且 等 到 明 天 早 早 上 路 。
众 僧 人 一 齐 跪 下 说 ： 孙 老 爷 说 得 对 。
一 则 天 晚 ， 二 来 我 们 有 些 愿 意 的 儿 子 ， 现 在 幸 好 平 安 ， 有 了 宝 贝 ， 等 我 回 去 了 愿 望 ， 请 老 爷 分 散 福 分 ， 明 早 再 送 我 西 行 。
行 人 说 ： 正 是 ， 正 是 。
你 看 那 些 和 尚 都 倾 心 倒 腹 ， 把 火 里 夺 出 的 余 财 ， 各 自 拿 出 所 有 ， 整 顿 了 斋 供 ， 烧 了 些 平 安 无 事 的 纸 ， 念 了 几 卷 消 灾 解 厄 的 经 。
当 晚 事 情 结 束 。
第 二 天 早 晨 ， 方 洗 装 了 马 匹 ， 包 袱 着 行 李 出 门 ， 众 僧 远 送 他 回 来 。
行 人 引 路 而 去 ， 正 是 那 春 天 融 融 的 时 节 ， 只 见 那 些 草 色 映 着 玉 ， 蹄 迹 软 ， 柳 枝 摇 动 着 金 线 露 出 的 光 彩 新 。
桃 、 杏 满 林 竞 相 艳 丽 ， 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 、 游 、 放 精 神 。
沙 堤 日 暖 ， 鸳 鸯 睡 着 ， 山 涧 中 的 花 香 ， 蝴 蝶 飞 舞 。
这 样 秋 去 冬 残 春 过 半 ， 不 知 何 年 行 满 得 到 真 文 。
师 徒 们 走 了 五 七 天 荒 路 ， 忽 然 有 一 天 天 色 将 晚 ， 远 远 望 见 一 村 人 家 。
三 藏 说 ： 悟 空 ， 你 看 那 墙 边 有 座 山 庄 ， 我 们 去 告 诉 我 们 住 宿 一 夜 ， 明 天 再 去 ， 怎 么 样 ？ 行 人 说 ： 暂 且 等 老 孙 去 看 看 吉 凶 ， 再 作 区 区 的 地 方 。
那 个 师 父 挽 住 丝 ， 这 个 行 人 定 眼 观 看 ， 真 是 竹 篱 密 密 ， 茅 屋 重 重 。
参 天 野 树 迎 门 ， 曲 水 溪 桥 映 户 。
道 旁 的 杨 柳 绿 荫 依 依 ， 园 里 的 花 开 ， 香 气 馥 郁 。
此 时 那 晚 上 的 夕 阳 照 得 沉 西 ， 处 处 山 林 喧 噪 鸟 雀 ， 晚 上 的 烟 雾 飘 出 ， 道 路 绕 过 牛 羊 。
又 看 见 那 些 吃 饱 鸡 豚 睡 在 屋 角 上 ， 喝 得 醉 了 ， 邻 叟 唱 歌 来 。
行 人 看 完 后 说 ： 师 父 请 我 去 ， 一 定 是 一 村 好 人 家 ， 正 可 借 宿 。
那 位 长 老 催 促 着 白 马 ， 早 早 到 了 街 道 的 口 。
又 见 一 个 少 年 ， 头 裹 着 棉 布 ， 身 穿 着 红 色 的 鞋 子 ， 拿 着 伞 子 ， 背 裹 着 裤 子 ， 脚 踏 着 三 耳 草 鞋 ， 雄 健 崛 起 ， 出 了 街 上 忙 走 。
行 者 顺 手 一 把 握 住 道 ： 哪 里 去 ？ 我 问 你 一 个 信 儿 ， 此 间 是 什 么 地 方 ？ 那 个 人 只 管 苦 苦 地 挣 扎 ， 口 里 喧 闹 道 ： 我 家 庄 上 没 有 人 ， 只 是 我 喜 欢 问 信 吗 ？ 行 人 陪 着 笑 着 说 ： 施 主 莫 恼 。
给 别 人 方 便 ， 自 己 方 便 。
卿 以 此 为 是 ， 我 以 此 为 是 ， 我 也 可 以 解 除 你 的 烦 恼 。
那 个 人 挣 不 脱 手 ， 气 得 乱 跳 道 ： 踢 ， 踢 踢 。
家 长 的 气 息 不 能 承 受 ， 又 撞 着 他 的 光 头 ， 接 受 他 的 清 气 。
行 人 说 ： 你 有 本 事 ， 劈 开 我 的 手 ， 你 就 去 了 。
那 个 人 左 边 扭 着 右 边 扭 ， 那 里 的 人 扭 得 动 了 ， 却 好 像 一 把 铁 住 了 一 样 。
其 中 有 一 只 手 ， 好 像 是 来 抓 走 走 的 人 。
行 者 扶 着 行 李 ， 一 只 手 抵 住 那 个 人 ， 凭 他 怎 么 支 撑 我 ， 只 是 不 能 捉 住 。
走 路 的 人 更 加 不 放 ， 急 忙 得 像 雷 鸣 一 样 迅 猛 。
三 藏 说 ： 悟 空 ， 那 里 不 有 人 来 了 ， 你 再 问 那 人 就 是 ， 只 管 拽 住 他 怎 么 样 ， 放 他 去 罢 了 。
行 者 笑 着 说 ： 师 父 不 知 道 ， 如 果 是 问 了 别 人 没 有 理 由 ， 必 须 问 他 ， 才 有 买 卖 。
那 个 人 被 行 人 拽 住 不 放 ， 只 得 说 出 道 ： 这 里 是 乌 斯 藏 国 的 边 界 ， 叫 做 高 老 庄 。
一 个 庄 人 家 中 有 一 个 姓 高 ， 所 以 叫 它 高 老 庄 。
你 放 了 我 去 吧 ！
行 人 又 说 ： 你 这 样 行 装 ， 不 是 个 走 近 路 的 。
你 实 在 跟 我 说 ， 你 要 去 那 里 去 ， 端 的 干 什 么 事 ， 我 才 放 你 。
这 个 人 无 可 奈 何 ， 只 得 以 实 情 告 诉 他 说 ： 我 是 高 太 公 的 家 人 ， 名 叫 高 才 。
我 的 太 公 有 个 老 女 儿 ， 年 方 二 十 岁 ， 更 不 曾 嫁 人 。
三 年 前 被 一 个 妖 精 占 了 ， 那 妖 怪 完 全 做 了 这 三 年 的 女 婿 。
我 太 公 不 高 兴 ， 说 道 ： 女 儿 招 来 妖 精 ， 不 是 长 久 的 法 则 ： 一 是 败 坏 家 门 ， 二 是 没 有 亲 家 来 往 。
我 一 向 要 斥 退 这 妖 精 。
那 妖 精 哪 里 肯 退 ， 转 而 把 女 儿 关 在 他 的 后 宅 ， 将 有 半 年 ， 再 也 不 放 出 去 与 家 里 的 人 相 见 。
我 太 公 给 我 几 两 银 子 ， 教 我 寻 找 法 师 ， 拿 那 妖 怪 。
我 这 些 时 候 不 曾 停 下 脚 ， 前 前 后 后 ， 请 求 了 三 四 个 人 ， 都 是 不 能 成 功 的 和 尚 ， 口 中 的 道 士 ， 投 降 得 不 到 那 妖 精 。
先 生 曰 ： 我 不 会 做 事 。
又 给 我 五 钱 银 子 做 盘 缠 ， 教 我 再 去 ， 请 好 法 师 投 降 。
没 想 到 你 这 个 刺 星 拽 住 ， 误 了 我 走 路 ， 所 以 里 外 受 气 ， 我 无 可 奈 何 ， 才 和 你 一 道 叫 喊 。
不 想 你 又 有 些 拿 法 ， 我 不 过 你 ， 所 以 说 出 这 个 实 情 。
你 放 我 走 吧 ！
行 者 说 ： 你 的 造 化 ， 我 有 营 生 ， 这 才 是 凑 合 四 合 六 的 勾 当 。
君 子 不 必 要 远 行 ， 不 要 浪 费 银 子 。
吾 不 能 救 ， 而 不 能 救 ， 而 不 能 救 。
这 正 是 说 ： 一 来 照 顾 郎 中 ， 二 来 又 医 得 眼 好 。
你 回 去 上 报 你 的 家 主 ， 说 我 们 是 东 土 皇 帝 派 来 的 御 弟 圣 僧 ， 去 西 天 拜 佛 求 经 的 人 ， 善 于 降 魔 绑 鬼 。
高 才 说 ： 你 不 要 误 了 我 。
我 是 一 肚 子 气 的 人 ， 你 错 骗 了 我 ， 没 有 什 么 手 段 ， 拿 不 住 那 妖 精 ， 还 不 是 又 带 累 我 来 受 气 吗 ？ 行 者 说 ： 管 教 不 误 了 你 ， 你 引 我 到 你 家 门 前 去 来 。
其 人 无 计 奈 何 ， 真 的 提 着 包 袱 ， 拿 着 伞 ， 转 转 回 身 ， 领 着 他 的 师 徒 来 到 门 前 说 ： 二 位 长 老 ， 你 暂 且 在 马 台 上 稍 稍 坐 下 ， 等 我 进 去 报 告 主 人 知 道 。
行 人 才 放 下 手 ， 掉 下 担 子 牵 着 马 ， 师 徒 们 坐 在 门 旁 等 候 。
高 才 进 入 大 门 ， 径 直 往 中 堂 上 走 ， 可 能 撞 见 高 太 公 。
太 公 骂 道 ： 你 那 个 蛮 皮 畜 生 ， 为 什 么 不 去 找 人 ， 又 回 来 做 什 么 ？ 高 才 放 下 包 袱 和 伞 说 ： 上 告 主 人 公 ， 得 知 道 我 小 人 刚 走 出 街 口 ， 忽 然 遇 见 两 个 和 尚 ： 一 个 骑 马 ， 一 个 挑 担 子 。
其 他 人 把 我 放 了 ， 问 我 到 哪 里 去 ？
我 再 三 不 曾 与 他 谈 及 ， 他 缠 得 没 有 办 法 ， 不 得 脱 手 ， 于 是 将 主 人 公 的 事 情 全 都 告 诉 他 。
其 他 人 皆 非 常 欢 喜 ， 是 要 与 我 们 一 起 拿 妖 怪 。
高 老 说 ： 是 从 哪 里 来 的 ？ 高 才 说 ： 他 说 是 东 土 驾 下 派 来 的 御 弟 圣 僧 ， 前 往 西 天 拜 佛 求 经 的 。
太 公 说 ： 既 然 是 远 道 来 的 和 尚 ， 恐 怕 不 真 有 些 手 段 。
高 才 说 ： 现 在 在 门 外 等 候 。
太 公 立 即 换 了 衣 服 ， 与 高 才 出 来 迎 接 ， 大 叫 道 ： 长 老 。
三 藏 听 了 ， 急 忙 转 身 ， 早 已 到 了 面 前 。
那 个 老 人 戴 着 一 顶 黑 绫 巾 ， 穿 着 一 领 葱 白 的 蜀 锦 衣 ， 踏 着 一 双 糙 米 皮 的 犊 子 靴 ， 系 着 一 条 黑 绿 的 裤 子 ， 出 来 笑 语 相 迎 ， 便 大 叫 ： 二 位 长 老 ， 作 揖 了 。
三 藏 回 去 后 ， 行 人 站 在 那 里 不 动 。
那 个 老 人 见 他 面 貌 凶 狠 丑 陋 ， 就 不 敢 与 他 作 揖 。
那 个 老 子 有 几 分 害 怕 ， 叫 高 才 说 ： 你 这 个 小 孩 竟 不 戏 弄 杀 我 呀 家 里 现 在 有 一 个 丑 头 怪 脑 的 女 婿 ， 打 发 不 开 ， 怎 么 又 引 来 这 个 雷 公 来 害 我 呢 ？ 行 人 说 ： 老 高 ， 你 空 长 了 许 多 大 年 纪 ， 还 不 省 事 ？
如 果 专 门 以 相 貌 取 人 ， 那 么 干 净 就 错 了 。
我 的 老 孙 子 丑 自 己 丑 ， 却 有 些 本 事 。
替 你 家 擒 获 妖 精 ， 捉 住 鬼 魅 ， 拿 住 你 的 女 婿 ， 还 给 你 的 女 儿 ， 就 是 好 事 ， 何 必 谆 谆 地 说 出 自 己 的 相 貌 ？ 太 公 见 了 ， 就 是 战 战 兢 兢 ， 只 得 勉 强 打 精 神 ， 叫 喊 道 ： 请 进 前 。
这 个 行 人 请 求 ， 才 牵 着 白 马 ， 让 高 才 挑 着 行 李 ， 和 三 藏 进 去 。
其 人 皆 不 知 其 人 ， 而 不 知 其 人 ， 则 不 知 其 人 ， 则 不 知 其 人 ， 则 不 知 其 人 ， 则 不 知 其 人 ， 则 不 知 其 人 ， 则 不 知 其 人 。
其 又 有 一 人 ， 不 敢 言 ， 不 敢 言 。
那 高 老 说 ： 这 个 小 长 老 ， 倒 也 怀 念 家 乡 。
行 人 说 ： 你 如 果 肯 留 我 住 半 年 ， 还 家 怀 里 吧 。
坐 定 后 ， 高 老 问 道 ： 刚 才 有 个 小 价 人 说 ， 二 位 长 老 是 从 东 土 来 的 ， 三 藏 说 ： 就 是 。
贫 僧 奉 朝 廷 的 命 令 前 往 西 天 拜 佛 求 经 ， 因 而 路 过 宝 庄 ， 特 地 借 了 一 宿 ， 第 二 天 早 上 出 发 。
高 老 说 ： 二 位 原 来 是 借 宿 的 ， 为 什 么 说 会 拿 怪 呢 ？ 行 人 说 ： 因 为 是 借 宿 ， 我 就 拿 几 个 妖 怪 儿 戏 耍 。
李 动 问 府 中 有 多 少 妖 怪 ， 高 老 说 ： 天 呀 ， 还 吃 得 有 多 少 啊 ， 只 有 这 个 妖 怪 女 婿 ， 已 经 被 他 打 得 惊 慌 了 。
行 者 说 ： 你 把 妖 怪 的 始 末 ， 有 多 大 的 手 段 ， 从 头 儿 说 我 听 ， 我 好 替 你 拿 它 。
高 老 说 ： 我 们 这 个 庄 子 上 ， 自 古 至 今 ， 也 不 知 道 有 什 么 鬼 怪 、 魍 、 妖 魔 作 祟 。
只 是 老 拙 不 幸 ， 不 曾 生 下 儿 子 ， 只 生 了 三 个 女 儿 ： 大 的 叫 香 兰 ， 第 二 个 叫 玉 兰 ， 第 三 个 叫 翠 兰 。
两 个 从 小 儿 发 配 给 本 庄 人 家 。
只 有 小 的 人 ， 要 招 个 女 婿 ， 指 望 他 与 我 同 家 过 活 ， 做 个 养 老 女 婿 ， 撑 门 抵 户 ， 做 活 当 差 。
不 料 三 年 前 ， 有 一 个 汉 子 ， 模 样 子 倒 也 很 精 致 。
他 说 ， 是 福 陵 山 上 的 人 家 ， 姓 猪 ， 上 没 有 父 母 ， 下 没 有 兄 弟 ， 愿 意 给 别 人 做 个 女 婿 。
我 老 拙 ， 见 到 这 样 一 个 无 根 无 绊 的 人 ， 就 招 来 了 他 。
一 旦 进 门 时 ， 他 倒 在 地 上 很 勤 勉 谨 慎 ； 耕 田 打 地 ， 不 用 牛 具 ， 收 割 田 中 禾 苗 ， 不 用 刀 杖 ； 昏 黄 离 去 ， 明 亮 回 来 ， 它 的 实 际 情 况 也 很 好 。
只 是 一 件 事 ， 有 些 人 会 变 成 嘴 面 。
行 人 说 ： 你 怎 么 样 变 ？ 高 老 说 ： 刚 来 时 是 一 个 黑 胖 子 ， 后 来 就 变 成 一 个 长 嘴 大 耳 朵 的 子 ， 脑 子 后 面 又 有 一 个 獐 毛 ， 身 体 粗 糙 ， 怕 人 ， 头 脸 就 像 猪 的 样 子 。
吃 肠 又 很 大 ， 一 顿 要 吃 三 五 斗 米 饭 ， 早 晚 点 心 也 要 一 百 十 个 烧 饼 才 能 吃 。
喜 欢 还 要 吃 斋 素 ， 如 果 再 吃 荤 酒 ， 就 是 老 拙 这 些 家 业 田 产 之 类 ， 不 上 半 年 ， 就 吃 完 净 。
三 藏 说 ： 只 因 为 他 做 得 ， 所 以 吃 得 。
高 老 说 ： 吃 饭 还 是 一 件 小 事 。
他 现 在 又 会 弄 风 ， 云 来 雾 去 ， 走 石 飞 砂 ， 何 况 我 一 家 及 左 邻 右 舍 ， 都 不 得 安 生 。
又 把 翠 兰 小 女 关 在 后 宅 子 里 ， 一 发 半 年 也 没 有 见 面 ， 更 不 知 道 死 活 如 何 。
因 此 而 知 其 是 也 。
行 人 说 ： 这 个 有 什 么 难 ， 老 儿 你 管 放 心 ， 今 晚 把 情 与 你 拿 住 ， 教 他 写 了 退 亲 的 文 书 ， 还 给 你 的 女 儿 怎 么 样 ？ 高 老 大 喜 道 ： 我 为 招 唤 了 他 不 打 紧 ， 坏 了 我 多 少 清 名 ， 疏 远 我 多 少 亲 眷 。
只 要 拿 住 他 ， 要 什 么 文 书 ， 就 麻 烦 给 我 除 了 根 罢 了 。
行 人 说 ： 容 易 ， 容 易 。
入 夜 的 时 候 ， 就 看 见 好 歹 。
老 儿 十 分 欢 喜 ， 才 让 他 展 开 桌 子 ， 摆 设 斋 供 。
斋 戒 完 毕 将 近 晚 时 ， 老 儿 问 道 ： 你 要 什 么 兵 器 ， 要 多 少 人 随 从 ， 赶 快 好 好 准 备 。
行 人 说 ： 兵 器 我 自 己 有 。
老 儿 说 ： 二 位 只 是 那 根 锡 杖 ， 锡 杖 怎 么 打 得 那 个 妖 精 呢 ？ 行 人 从 耳 里 取 出 一 个 绣 花 针 ， 捻 在 手 中 ， 迎 风 打 了 一 个 裤 子 ， 就 是 碗 来 粗 细 的 一 根 金 钳 铁 棒 ， 面 对 着 高 老 说 ： 你 看 这 个 棍 子 ， 比 你 家 的 兵 器 怎 么 样 ， 可 以 打 得 这 样 怪 吗 ？ 高 老 又 说 ： 既 然 有 兵 器 ， 可 要 人 跟 着 。
等 我 把 妖 精 拿 来 ， 对 众 人 取 供 ， 替 你 除 掉 根 罢 了 。
那 个 老 人 立 即 叫 来 家 僮 ， 请 了 几 个 亲 朋 朋 友 。
一 会 儿 都 到 了 ， 相 见 已 经 完 毕 ， 行 人 说 ： 师 父 ， 你 放 心 稳 坐 ， 老 孙 子 去 吧 。
你 看 他 着 铁 棒 ， 拽 着 高 老 说 ： 你 引 我 到 后 宅 子 里 的 妖 精 住 处 去 看 。
高 老 就 把 他 领 到 后 宅 的 门 口 。
行 人 说 ： 你 去 取 锁 匙 来 。
高 老 说 ： 你 暂 且 看 看 ， 如 果 用 得 了 钥 匙 ， 却 不 请 你 了 。
行 人 笑 着 说 ： 你 那 个 老 子 年 纪 虽 大 ， 却 不 认 识 戏 弄 。
我 把 这 话 儿 子 哄 你 一 哄 ， 你 就 是 真 的 。
他 走 上 前 ， 摸 了 一 遍 ， 原 来 是 铜 汁 灌 的 锁 子 。
其 余 ， 其 中 有 一 个 人 ， 其 中 有 一 个 人 ， 其 中 有 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 也 。
行 人 说 ： 老 高 ， 你 去 叫 你 的 女 儿 一 声 ， 看 她 可 在 里 面 ， 那 个 老 子 硬 着 胆 大 叫 道 ： 三 姐 姐 ， 那 个 女 儿 认 得 是 他 父 亲 的 声 音 ， 才 少 气 无 力 应 了 一 声 说 ： 爹 爹 ， 我 在 这 里 吗 ？
走 路 的 人 闪 金 睛 ， 到 黑 色 的 影 子 里 仔 细 看 时 ， 你 说 他 是 什 么 样 子 ， 只 看 见 那 个 人 ： 云 鬓 乱 堆 没 有 掠 夺 ， 玉 容 未 洗 尘 。
一 片 兰 心 依 旧 ， 十 分 娇 态 倾 颓 。
桃 花 的 嘴 唇 全 无 气 血 ， 腰 肢 弯 弯 曲 曲 ， 依 傍 着 。
愁 绪 郁 闷 ， 蛾 眉 就 淡 淡 ； 瘦 弱 怯 懦 ， 语 声 就 低 。
他 走 来 ， 看 见 高 老 ， 一 把 把 他 拽 住 ， 抱 着 头 大 哭 。
行 人 说 ： 暂 且 不 要 哭 ， 暂 且 不 要 哭 。
我 问 你 ， 妖 怪 到 哪 里 去 了 ， 女 子 说 ： 不 知 道 到 哪 里 去 ？
这 些 时 候 ， 天 亮 就 走 了 ， 到 了 夜 晚 才 来 。
云 云 雾 雾 ， 往 回 不 知 到 哪 里 去 了 。
因 此 而 知 其 父 亲 ， 以 其 父 亲 ， 以 其 父 亲 ， 以 其 父 母 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 亲 之 礼 ， 以 其 父 亲 之 礼 ， 以 其 父 亲 之 礼 ， 以 其 父 亲 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 ， 以 其 父 母 之 礼 。
行 人 说 ： 不 必 说 了 。
老 儿 ， 你 带 着 令 爱 去 前 边 的 宅 院 ， 慢 慢 地 说 话 ， 让 我 的 孙 子 在 这 里 等 着 他 。
他 如 果 不 来 ， 你 就 不 要 责 怪 ； 他 如 果 来 了 ， 我 就 会 给 你 剪 草 除 根 。
老 人 喜 欢 喜 喜 ， 把 女 儿 带 上 去 。
行 者 忽 然 变 了 神 通 ， 转 身 一 变 ， 变 成 就 像 那 个 女 子 一 样 ， 独 自 坐 在 房 里 等 着 妖 精 。
不 多 时 ， 一 阵 风 来 ， 真 是 走 石 飞 砂 。
好 风 ： 起 初 时 微 微 飘 荡 ， 到 后 来 茫 茫 茫 茫 。
微 微 荡 荡 ， 天 地 大 ， 茫 茫 无 所 阻 碍 。
凋 花 折 柳 胜 麻 ， 倒 树 摧 林 如 拔 菜 。
翻 江 搅 海 ， 鬼 神 愁 苦 ， 裂 石 崩 山 ， 天 地 怪 异 。
花 糜 鹿 失 去 了 来 踪 ， 摘 果 猿 猴 迷 在 外 面 。
七 层 铁 塔 侵 入 佛 头 ， 八 面 幢 幡 伤 坏 宝 盖 。
金 梁 玉 柱 起 根 摇 动 ， 房 屋 上 的 瓦 片 飞 得 像 燕 子 的 块 块 。
举 桨 梢 公 许 愿 心 ， 开 船 忙 忙 把 猪 羊 赛 赛 。
当 坊 土 地 抛 弃 祠 堂 ， 四 海 龙 王 朝 上 拜 。
海 边 撞 损 夜 叉 船 ， 长 城 被 刮 倒 半 边 塞 。
其 中 有 一 种 狂 风 吹 过 的 地 方 ， 只 见 半 空 中 有 一 个 妖 精 ， 果 然 生 得 很 丑 陋 。 黑 脸 短 毛 ， 长 嘴 大 耳 ， 穿 着 一 领 青 不 青 、 蓝 不 蓝 的 织 布 直 ， 系 着 一 条 花 布 手 巾 。
行 人 暗 笑 着 说 ： 原 来 是 这 个 买 卖 。
喜 欢 行 走 的 人 ， 却 不 迎 接 他 ， 也 不 问 他 ， 而 且 睡 在 床 上 推 病 ， 口 里 不 停 地 吵 吵 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 嚷 。
怪 物 不 知 道 真 假 ， 走 进 房 中 ， 一 把 握 住 ， 就 要 亲 口 。
行 人 暗 笑 着 说 ： 真 的 你 要 来 弄 弄 老 孙 子 啊 ！
于 是 就 让 他 拿 法 ， 把 那 怪 的 长 嘴 ， 叫 做 个 小 跌 。
漫 头 一 料 料 ， 扑 得 跳 下 床 来 。
那 怪 物 爬 起 来 ， 扶 着 床 边 说 ： 姐 姐 ， 你 为 什 么 今 天 有 些 怪 我 ， 想 是 我 来 得 得 迟 了 。
那 妖 说 ： 既 然 不 怪 我 ， 为 什 么 就 丢 掉 我 这 样 的 样 子 ， 行 人 说 ： 你 为 什 么 就 这 样 的 小 家 子 ， 就 抱 着 我 亲 口 ， 我 因 为 今 天 有 些 不 自 在 ， 如 果 每 到 常 好 的 时 候 ， 就 起 来 开 门 等 你 了 。
你 可 以 脱 掉 衣 服 睡 了 。
那 怪 物 不 理 解 他 的 意 思 ， 真 的 就 去 脱 掉 衣 服 。
行 人 跳 起 来 ， 坐 在 一 个 净 桶 上 。
那 怪 物 仍 旧 又 来 到 床 上 摸 一 把 ， 摸 不 出 人 ， 叫 道 ： 姐 姐 ， 你 到 哪 里 去 了 ， 请 脱 去 衣 服 睡 觉 吧 。
行 人 说 ： 你 先 睡 ， 等 我 出 来 一 个 恭 来 。
那 怪 果 然 先 解 开 衣 服 上 床 。
行 人 忽 然 叹 气 ， 说 道 ： 造 化 低 了 。
那 怪 道 ： 你 恼 得 怎 么 样 ， 造 化 怎 么 能 低 下 呢 我 得 到 了 你 家 ， 虽 然 是 吃 了 些 茶 饭 ， 却 也 不 曾 白 吃 你 的 。 我 也 曾 经 替 你 家 扫 地 通 沟 ， 搬 砖 运 瓦 ， 筑 土 打 墙 ， 耕 田 打 地 ， 种 麦 插 秧 ， 创 家 立 业 。
如 今 你 身 上 穿 的 锦 缎 ， 戴 的 金 子 ， 四 季 有 花 果 ， 八 节 有 蔬 菜 烹 煎 ， 你 还 有 那 些 儿 子 不 在 心 的 地 方 ， 这 样 短 叹 长 吁 ， 说 什 么 造 化 低 了 ？
今 日 我 的 父 母 隔 着 墙 ， 丢 砖 料 瓦 ， 是 打 我 骂 我 呀 ！
那 人 怪 道 ： 他 打 骂 你 怎 么 样 ？ 行 者 说 ： 我 和 你 做 了 夫 妻 ， 你 是 他 门 下 的 一 个 女 婿 ， 完 全 没 有 儿 子 的 礼 节 。
这 样 的 人 ， 又 会 得 不 到 姨 夫 ， 又 见 不 到 亲 戚 ， 又 不 知 道 你 云 来 雾 去 ， 端 的 是 那 里 人 家 ， 姓 甚 名 谁 ， 败 坏 他 的 品 德 ， 玷 辱 他 的 门 风 ， 所 以 这 样 的 打 骂 ， 所 以 恼 恼 我 。
李 那 奇 怪 地 说 ： 我 虽 然 是 有 些 儿 子 丑 陋 ， 如 果 想 要 俊 杰 ， 退 却 也 不 难 。
我 一 来 的 时 候 ， 曾 经 和 他 讲 过 ， 他 愿 意 方 才 招 我 。
今 天 又 说 ： 我 家 住 在 福 陵 山 的 云 栈 洞 。
我 以 相 貌 为 姓 ， 所 以 姓 猪 ， 官 名 叫 猪 刚 鬣 。
他 如 果 再 来 问 你 ， 你 就 把 这 个 话 告 诉 他 就 行 了 。
行 走 的 人 暗 自 高 兴 地 说 ： 那 怪 怪 我 也 老 实 ， 不 用 动 刑 ， 就 能 这 样 明 白 。
既 有 地 方 、 姓 名 ， 不 管 何 也 。
行 者 说 ： 他 要 请 法 师 来 抓 你 吗 ？
那 怪 笑 着 说 ： 睡 着 ， 睡 着 ， 不 要 理 睬 他 。
吾 有 天 地 之 数 ， 九 齿 之 钉 ， 恐 怕 什 么 法 师 、 和 尚 、 道 士 ， 就 是 你 老 子 有 虔 诚 的 心 ， 请 求 下 九 天 荡 魔 祖 师 下 界 ， 我 也 曾 经 和 他 做 过 ， 他 也 不 敢 说 我 。
行 人 说 ： 他 说 请 一 个 五 百 年 前 大 闹 天 宫 ， 姓 孙 的 齐 天 大 圣 ， 要 来 抓 你 吗 ？
那 怪 听 到 这 个 名 字 ， 就 有 三 分 害 怕 的 道 ： 既 然 是 这 样 的 话 ， 我 去 了 罢 ， 两 口 子 做 不 成 了 。
行 人 说 ： 你 怎 么 就 去 ？ 那 怪 道 ： 你 不 知 道 ， 那 闹 天 宫 的 弼 马 温 有 些 本 事 ， 只 怕 我 弄 他 不 过 ， 低 了 名 头 ， 不 像 模 样 。
说 完 ， 把 衣 服 换 上 ， 打 开 门 ， 往 外 走 。
被 行 者 一 把 把 握 住 ， 把 自 己 的 脸 上 抹 了 一 抹 ， 出 现 出 原 来 的 身 子 ， 喝 道 ： 好 妖 怪 ， 从 哪 里 走 ， 你 抬 头 看 我 是 那 个 。 那 怪 怪 转 过 眼 来 ， 看 见 行 人 的 蜇 口 ， 火 眼 金 睛 ， 槌 头 毛 面 ， 就 是 个 活 雷 公 相 似 。
他 手 麻 脚 软 ， 一 声 打 击 ， 打 破 了 衣 服 ， 变 成 狂 风 ， 脱 身 而 去 。
行 人 急 忙 上 前 ， 拉 着 铁 棒 ， 望 风 打 了 一 下 。
那 怪 化 万 道 火 光 ， 直 接 转 到 本 山 而 去 。
行 人 驾 着 云 车 ， 随 后 赶 来 ， 喊 叫 道 ： 那 里 跑 ， 你 若 上 天 ， 我 就 赶 到 斗 牛 宫 ； 你 如 果 进 入 地 ， 我 就 追 到 冤 死 狱 。
唉 ， 我 竟 不 知 道 这 一 去 赶 到 什 么 地 方 ， 有 什 么 胜 负 ， 姑 且 听 我 下 回 分 析 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第十九回}     雲棧洞悟空收八戒　浮屠山玄奘受心經

卻說那怪的火光前走，這大聖的彩霞隨後。正行處，忽見一座高山，那怪把紅光
結聚，現了本相，撞入洞內，取出一柄九齒釘鈀來戰。行者喝一聲道：「潑怪！
你是那裏來的邪魔？怎麼知道我老孫的名號？你有甚麼本事，實實供來，饒你性
命。」那怪道：「是你也不知我的手段，上前來站穩著，我說與你聽。我：
　　　　自小生來心性拙，貪閑愛懶無休歇。
　　　　不曾養性與修真，混沌迷心熬日月。
　　　　忽然閑裏遇真仙，就把寒溫坐下說。
　　　　勸我回心莫墮凡，傷生造下無邊孽。
　　　　有朝大限命終時，八難三途悔不喋。
　　　　聽言意轉要修行，聞語心回求妙訣。
　　　　有緣立地拜為師，指示天關並地闕。
　　　　得傳九轉大還丹，工夫晝夜無時輟。
　　　　上至頂門泥丸宮，下至腳板湧泉穴。
　　　　周流腎水入華池，丹田補得溫溫熱。
　　　　嬰兒?女配陰陽，鉛汞相投分日月。
　　　　離龍坎虎用調和，靈龜吸盡金烏血。
　　　　三花聚頂得歸根，五氣朝元通透徹。
　　　　功圓行滿卻飛昇，天仙對對來迎接。
　　　　朗然足下彩雲生，身輕體健朝金闕。
　　　　玉皇設宴會群仙，各分品級排班列。
　　　　敕封元帥管天河，總督水兵稱憲節。
　　　　只因王母會蟠桃，開宴瑤池邀眾客。
　　　　那時酒醉意昏沉，東倒西歪亂撒潑。
　　　　逞雄撞入廣寒宮，風流仙子來相接。
　　　　見他容貌挾人魂，舊日凡心難得滅。
　　　　全無上下失尊卑，扯住嫦娥要陪歇。
　　　　再三再四不依從，東躲西藏心不悅。
　　　　色膽如天叫似雷，險些震倒天關闕。
　　　　糾察靈官奏玉皇，那日吾當命運拙。
　　　　廣寒圍困不通風，進退無門難得脫。
　　　　卻被諸神拿住我，酒在心頭還不怯。
　　　　押赴靈霄見玉皇，依律問成該處決。
　　　　多虧太白李金星，出班俯?親言說。
　　　　改刑重責二千鎚，肉綻皮開骨將折。
　　　　放生遭貶出天關，福陵山下圖家業。
　　　　我因有罪錯投胎，俗名喚做豬剛鬣。」

行者聞言道：「你這廝原來是天蓬水神下界，怪道知我老孫名號。」那怪道聲：
「哏！你這誑上的弼馬溫，當年撞那禍時，不知帶累我等多少，今日又來此欺人
。不要無禮，吃我一鈀。」行者怎肯容情，舉起棒，當頭就打。他兩個在那半山
之中，黑夜裏賭鬥。好殺：
行者金睛似閃電，妖魔環眼似銀花。這一個口噴彩霧，那一個氣吐紅霞。氣吐紅
霞昏處亮，口噴彩霧夜光華。金箍棒，九齒鈀，兩個英雄實可誇：一個是大聖臨
凡世，一個是元帥降天涯。那個因失威儀成怪物，這個幸逃苦難拜僧家。鈀去好
似龍伸爪，棒迎渾若鳳穿花。那個道：「你破人親事如殺父！」這個道：「你強
姦幼女正該拿！」閑言語，亂喧嘩，往往來來棒架鈀。看看戰到天將曉，那妖精
兩膊覺酸麻。
　　
他兩個自二更時分，直戰到東方發白。那怪不能迎敵，敗陣而逃，依然又化狂風
，徑回洞裏，把門緊閉，再不出頭。行者在這洞門外看有一座石碣，上書雲棧洞
三字。見那怪不出，天又大明，心卻思量：「恐師父等候，且回去見他一見，再
來捉此怪不遲。」隨踏雲點一點，早到高老莊。
　　
卻說三藏與那諸老談今論古，一夜無眠。正想行者不來，只見天井裏忽然站下行
者。行者收藏鐵棒，整衣上廳。叫道：「師父，我來了。」慌得那諸老一齊下拜
，謝道：「多勞，多勞。」三藏問道：「悟空，你去這一夜，拿得妖精在那裏？」
行者道：「師父，那妖不是凡間的邪祟，也不是山間的怪獸。他本是天蓬元帥臨
凡，只因錯投了胎，嘴臉像一個野豬模樣，其實性靈尚存。他說以相為姓，喚名
豬剛鬣。是老孫從後宅裏掣棒就打，他化一陣狂風走了。被老孫著風一棒，他就
化道火光，徑轉他那本山洞裏，取出一柄九齒釘鈀，與老孫戰了一夜。適才天色
將明，他怯戰而走，把洞門緊閉不出。老孫還要打開那門，與他見個好歹，恐師
父在此疑慮盼望，故先來回個信息。」
　　
說罷，那老高上前跪下道：「長老，沒及奈何，你雖趕得去了，他等你去後復來
，卻怎區處？索性累你與我拿住，除了根，才無後患。我老夫不敢怠慢，自有重
謝：將這家財田地，憑眾親友寫立文書，與長老平分。只是要剪草除根，莫教壞
了我高門清德。」行者笑道：「你這老兒不知分限。那怪也曾對我說，他雖是食
腸大，吃了你家些茶飯，也與你幹了許多好事，這幾年掙了許多家貲，皆是他之
力量。他不曾白吃了你東西，問你祛他怎的？據他說，他是一個天神下界，替你
巴家做活，又未曾害了你家女兒。想這等一個女婿，也門當戶對，不怎麼壞了家
聲，辱了行止，當真的留他也罷。」老高道：「長老，雖是不傷風化，但名聲不
甚好聽，動不動著人就說：『高家招了一個妖怪女婿。』這句話兒教人怎當？」
三藏道：「悟空，你既是與他做了一場，一發與他做個結局，才見始終。」行者
道：「我才試他一試耍子。此去一定拿來與你們看，且莫憂愁。」叫：「老高，
你還好生管待我師父，我去也。」
　　
說聲去，就無形無影的，跳到他那山上，來到洞口，一頓鐵棍，把兩扇門打得粉
碎。口裏罵道：「那?糠的夯貨，快出來與老孫打麼。」那怪正喘噓噓的睡在洞
內，聽見打得門響，又聽見罵?糠的夯貨，他卻惱怒難禁，只得拖著鈀，抖擻精
神，跑將出來，厲聲罵道：「你這個弼馬溫，著實憊懶。與你有甚相干，你把我
大門打破？你且去看看律條，打進大門而入，該個雜犯死罪哩。」行者笑道：
「這個獃子！我就打了大門，還有個辨處。像你強占人家女子，又沒個三媒六證
，又無些茶紅酒禮，該問個真犯斬罪哩。」那怪道：「且休閑講，看老豬這鈀。」
行者使棒支住道：「你這鈀可是與高老家做長工築地種菜的？有何好處怕你？」
那怪道：「你錯認了，這鈀豈是凡間之物？你且聽我道來：
　　　　此是鍛煉神冰鐵，磨琢成工光皎潔。
　　　　老君自己動鈐鎚，熒親身添炭屑。
　　　　五方五帝用心機，六丁六甲費周折。
　　　　造成九齒玉垂牙，鑄就雙環金墜葉。
　　　　身妝六曜排五星，體按四時依八節。
　　　　短長上下定乾坤，左右陰陽分日月。
　　　　六爻神將按天條，八卦星辰依斗列。
　　　　名為上寶沁金鈀，進與玉皇鎮丹闕。
　　　　因我修成大羅仙，為吾養就長生客。
　　　　敕封元帥號天蓬，欽賜釘鈀為御節。
　　　　舉起烈焰並毫光，落下猛風飄瑞雪。
　　　　天曹神將盡皆驚，地府閻羅心膽怯。
　　　　人間那有這般兵，世上更無此等鐵。
　　　　隨身變化可心懷，任意翻騰依口訣。
　　　　相攜數載未曾離，伴我幾年無日別。
　　　　日食三餐並不丟，夜眠一宿渾無撇。
　　　　也曾佩去赴蟠桃，也曾帶他朝帝闕。
　　　　皆因仗酒卻行兇，只為倚強便撒潑。
　　　　上天貶我降凡塵，下世儘我作罪孽。
　　　　石洞心邪曾吃人，高莊情喜婚姻結。
　　　　這鈀下海掀翻龍鼉窩，上山抓碎虎狼穴。
　　　　諸般兵刃且休題，惟有吾當鈀最切。
　　　　相持取勝有何難，賭鬥求功不用說。
　　　　何怕你銅頭鐵腦一身鋼，鈀到魂消神氣泄。」

行者聞言，收了鐵棒道：「獃子不要說嘴，老孫把這頭伸在那裏，你且築一下兒
，看可能魂消氣泄？」那怪真個舉起鈀，著氣力築將來，撲的一下，鑽起鈀的火
光焰焰，更不曾築動一些兒頭皮。諕得他手麻腳軟，道聲：「好頭！好頭！」行
者道：「你是也不知。老孫因為鬧天宮，偷了仙丹，盜了蟠桃，竊了御酒，被小
聖二郎擒住，押在斗牛宮前，眾天神把老孫斧剁鎚敲，刀砍劍刺，火燒雷打，也
不曾損動分毫。又被那太上老君拿了我去，放在八卦爐中，將神火鍛煉，煉做個
火眼金睛，銅頭鐵臂。不信，你再築幾下，看看疼與不疼？」那怪道：「你這猴
子，我記得你鬧天宮時，家住在東勝神洲傲來國花果山水簾洞裏，到如今久不聞
名，你怎麼來到這裏，上門子欺我？莫敢是我丈人去那裏請你來的？」行者道：
「你丈人不曾去請我。因是老孫改邪歸正，棄道從僧，保護一個東土大唐駕下御
弟，叫做三藏法師，往西天拜佛求經，路過高莊借宿，那高老兒因話說起，就請
我救他女兒，拿你這?糠的夯貨。」
　　
那怪一聞此言，丟了釘鈀，唱個大喏道：「那取經人在那裏？累煩你引見引見。」
行者道：「你要見他怎的？」那怪道：「我本是觀世音菩薩勸善，受了他的戒行
，這裏持齋把素，教我跟隨那取經人往西天拜佛求經，將功折罪，還得正果。教
我等他這幾年，不聞消息。今日既是你與他做了徒弟，何不早說取經之事，只倚
兇強，上門打我？」行者道：「你莫詭詐欺心軟我，欲為脫身之計。果然是要保
護唐僧，略無虛假，你可朝天發誓，我才帶你去見我師父。」那怪撲的跪下，望
空似搗碓的一般，只管磕頭道：「阿彌陀佛，南無佛，我若不是真心實意，還教
我犯了天條，劈屍萬段。」行者見他賭咒發願，道：「既然如此，你點把火來燒
了你這住處，我方帶你去。」那怪真個搬些蘆葦荊棘，點著一把火，將那雲棧洞
燒得像個破瓦?。對行者道：「我今已無罣礙了，你卻引我去罷。」行者道：
「你把釘鈀與我拿著。」那怪就把鈀遞與行者。行者又拔了一根毫毛，吹口仙氣
，叫：「變！」即變做一條三股麻繩，走過來，把手背綁剪了。那怪真個倒背著
手，憑他怎麼綁縛。卻又揪著耳朵，拉著他，叫：「快走，快走。」那怪道：
「輕著些兒，你的手重，揪得我耳根子疼。」行者道：「輕不成，顧你不得。常
言道：『善豬惡拿。』只等見了我師父，果有真心，方才放你。」他兩個半雲半
霧的，徑轉高家莊來。有詩為證：
　　　　金性剛強能剋木，心猿降得木龍歸。
　　　　金從木順皆為一，木戀金仁總發揮。
　　　　一主一賓無間隔，三交三合有玄微。
　　　　性情並喜貞元聚，同證西方話不違。

頃刻間到了莊前。行者拑著他的鈀，揪著他的耳道：「你看那廳堂上端坐的是誰
？乃吾師也。」那高氏諸親友與老高，忽見行者把那怪背綁揪耳而來，一個個忻
然迎到天井中，道聲：「長老，長老，他正是我家的女婿。」那怪走上前，雙膝
跪下，背著手，對三藏叩頭，高叫道：「師父，弟子失迎。早知是師父住在我丈
人家，我就來拜接，怎麼又受到許多周折？」三藏道：「悟空，你怎麼降得他來
拜我？」行者才放了手，拿釘鈀柄兒打著，喝道：「獃子，你說麼。」那怪把菩
薩勸善事情，細陳了一遍。
　　
三藏大喜，便叫：「高太公，取個香案用用。」老高即忙抬出香案。三藏淨了手
焚香，望南禮拜道：「多蒙菩薩聖恩。」那幾個老兒也一齊添香禮拜。拜罷，三
藏上廳高坐，教悟空放了他繩。行者才把身抖了一抖，收上身來，其縛自解。那
怪從新禮拜三藏，願隨西去。又與行者拜了，以先進者為兄，遂稱行者為師兄。
三藏道：「既從吾善果，要做徒弟，我與你起個法名，早晚好呼喚。」他道：
「師父，我是菩薩已與我摩頂受戒，起了法名，叫做豬悟能也。」三藏笑道：
「好，好。你師兄叫做悟空，你叫做悟能，其實是我法門中的宗派。」悟能道：
「師父，我受了菩薩戒行，斷了五葷三厭，在我丈人家持齋把素，更不曾動葷。
今日見了師父，我開了齋罷。」三藏道：「不可，不可。你既是不吃五葷三厭，
我再與你起個別名，喚為八戒。」那獃子歡歡喜喜道：「謹遵師命。」因此又叫
做豬八戒。
　　
高老見這等去邪歸正，更十分喜悅，遂命家僮安排筵宴，酬謝唐僧。八戒上前扯
住老高道：「爺，請我拙荊出來拜見公公、伯伯，如何？」行者笑道：「賢弟，
你既入了沙門，做了和尚，從今後，再莫題起那『拙荊』的話說。世間只有個火
居道士，那裏有個火居的和尚？我們且來敘了坐次，吃頓齋飯，趕早兒往西天走
路。」高老兒擺了桌席，請三藏上坐；行者與八戒坐於左右兩傍；諸親下坐。高
老把素酒開樽，滿斟一杯，奠了天地，然後奉與三藏。三藏道：「不瞞太公說，
貧僧是胎裏素，自幼兒不吃葷。」老高道：「因知老師清素，不曾敢動葷。此酒
也是素的，請一杯不妨。」三藏道：「也不敢用酒，酒是我僧家第一戒者。」悟
能慌了道：「師父，我自持齋，卻不曾斷酒。」悟空道：「老孫雖量窄，吃不上
罈把，卻也不曾斷酒。」三藏道：「既如此，你兄弟們吃些素酒也罷，只是不許
醉飲誤事。」遂而他兩個接了頭鍾。各人俱照舊坐下，擺下素齋。說不盡那杯盤
之盛，品物之豐。
　　
師徒們宴罷，老高將一紅漆丹盤，拿出二百兩散碎金銀，奉三位長老為途中之費
；又將三領綿布褊衫為上蓋之衣。三藏道：「我們是行腳僧，遇莊化飯，逢處求
齋，怎敢受金銀財帛？」行者近前，掄開手抓了一把，叫：「高才，昨日累你引
我師父，今日招了一個徒弟，無物謝你，把這些碎金碎銀，權作帶領錢，拿了去
買草鞋穿。以後但有妖精，多作成我幾個，還有謝你處哩。」高才接了，叩頭謝
賞。老高又道：「師父們既不受金銀，望將這粗衣笑納，聊表寸心。」三藏又道
：「我出家人，若受了一絲之賄，千劫難修。只是把席上吃不了的餅果，帶些去
做乾糧足矣。」
　　
八戒在傍邊道：「師父、師兄，你們不要便罷，我與他家做了這幾年女婿，就是
掛腳糧也該三石哩。──丈人呵，我的直裰，昨晚被師兄扯破了，與我一件青錦
袈裟；鞋子綻了，與我一雙好新鞋子。」高老聞言，不敢不與，隨買一雙新鞋，
將一領褊衫，換下舊時衣物。那八戒搖搖擺擺，對高老唱個喏道：「上覆丈母、
大姨、二姨並姨夫、姑舅諸親：我今日去做和尚了，不及面辭，休怪。丈人呵，
你還好生看待我渾家，只怕我們取不成經時，好來還俗，照舊與你做女婿過活。」
行者喝道：「夯貨，卻莫胡說。」八戒道：「不是胡說，只恐一時間有些兒差池
，卻不是和尚誤了做，老婆誤了娶，兩下裏都耽擱了？」
　　
三藏道：「少題閑話，我們趕早兒去來。」遂此收拾了一擔行李，八戒擔著；背
了白馬，三藏騎著；行者肩擔鐵棒，前面引路。一行三眾，辭別高老及眾親友，
投西而去。有詩為證。詩曰：
　　　　滿地煙霞樹色高，唐朝佛子苦勞勞。
　　　　饑餐一缽千家飯，寒著千針一衲袍。
　　　　意馬胸頭休放蕩，心猿乖劣莫教嚎。
　　　　情和性定諸緣合，月滿金華是伐毛。

三眾進西路途，有個月平穩。行過了烏斯藏界，猛抬頭見一座高山。三藏停鞭勒
馬道：「悟空、悟能，前面山高，須索仔細仔細。」八戒道：「沒事。這山喚做
浮屠山，山中有一個烏巢禪師，在此修行，老豬也曾會他。」三藏道：「他有些
甚麼勾當？」八戒道：「他倒也有些道行。他曾勸我跟他修行，我不曾去罷了。」
師徒們說著話，不多時，到了山上。好山！但見那：
山南有青松碧檜，山北有綠柳紅桃。鬧聒聒，山禽對語；舞翩翩，仙鶴齊飛。香
馥馥，諸花千樣色；青冉冉，雜草萬般奇。澗下有滔滔綠水，崖前有朵朵祥雲。
真個是景致非常幽雅處，寂然不見往來人。
　　
那師父在馬上遙觀，見香檜樹前有一柴草窩，左邊有麋鹿啣花，右邊有山猴獻果
，樹梢頭有青鸞、彩鳳齊鳴，玄鶴、錦雞咸集。八戒指道：「那不是烏巢禪師？」
三藏縱馬加鞭，直至樹下。
　　
卻說那禪師見他三眾前來，即便離了巢穴，跳下樹來。三藏下馬奉拜，那禪師用
手攙道：「聖僧請起。失迎，失迎。」八戒道：「老禪師，作揖了。」禪師驚問
道：「你是福陵山豬剛鬣，怎麼有此大緣，得與聖僧同行？」八戒道：「前年蒙
觀音菩薩勸善，願隨他做個徒弟。」禪師大喜道：「好，好，好！」又指定行者
，問道：「此位是誰？」行者笑道：「這老禪怎麼認得他，倒不認得我？」禪師
道：「因少識耳。」三藏道：「他是我的大徒弟孫悟空。」禪師陪笑道：「欠禮
，欠禮。」
　　
三藏再拜：「請問西天大雷音寺還在那裏？」禪師道：「遠哩，遠哩。只是路多
虎豹，難行。」三藏慇懃致意，再問：「路途果有多遠？」禪師道：「路途雖遠
，終須有到之日，卻只是魔瘴難消。我有《多心經》一卷，凡五十四句，共計二
百七十字。若遇魔瘴之處，但念此經，自無傷害。」三藏拜伏於地懇求，那禪師
遂口誦傳之。經云：
摩訶般若波羅蜜多心經》：觀自在菩薩，行深般若波羅蜜多，時照見五蘊皆空，
度一切苦厄。舍利子，色不異空，空不異色；色即是空，空即是色。受想行識，
亦復如是。舍利子，是諸法空相，不生不滅，不垢不淨，不增不減。是故空中無
色，無受想行識，無眼耳鼻舌身意，無色聲香味觸法，無眼界，乃至無意識界，
無無明，亦無無明盡。乃至無老死，亦無老死盡。無苦寂滅道，無智亦無得。以
無所得故，菩提薩埵。依般若波羅蜜多故，心無罣礙；無罣礙故，無有恐怖。遠
離顛倒夢想，究竟涅槃。三世諸佛，依般若波羅蜜多故，得阿耨多羅三藐三菩提
。故知般若波羅蜜多是大神咒，是大明咒，是無上咒，是無等等咒，能除一切苦
，真實不虛。故說般若波羅蜜多咒，即說咒曰：「揭諦揭諦，波羅揭諦，波羅僧
揭諦，菩提薩婆訶！」
　　
此時唐朝法師本有根源，耳聞一遍《多心經》，即能記憶，至今傳世。此乃修真
之總經，作佛之會門也。
　　
那禪師傳了經文，踏雲光，要上烏巢而去。被三藏又扯住奉告，定要問個西去的
路程端的。那禪師笑云：
　　　　道路不難行，試聽我吩咐。
　　　　千山千水深，多瘴多魔處。
　　　　若遇接天崖，放心休恐怖。
　　　　行來摩耳巖，側著腳蹤步。
　　　　仔細黑松林，妖狐多截路。
　　　　精靈滿國城，魔主盈山住。
　　　　老虎坐琴堂，蒼狼為主簿。
　　　　獅象盡稱王，虎豹皆作御。
　　　　野豬挑擔子，水怪前頭遇。
　　　　多年老石猴，那裏懷嗔怒。
　　　　你問那相識，他知西去路。

行者聞言，冷笑道：「我們去，不必問他，問我便了。」三藏還不解其意。那禪
師化作金光，徑上烏巢而去。長老往上拜謝，行者心中大怒，舉鐵棒望上亂搗，
只見蓮花生萬朵，祥霧護千層。行者縱有攪海翻江力，莫想挽著烏巢一縷籐。三
藏見了，扯住行者道：「悟空，這樣一個菩薩，你搗他窩巢怎的？」行者道：
「他罵了我兄弟兩個一場去了。」三藏道：「他講的西天路徑，何嘗罵你？」行
者道：「你那裏曉得？他說『野豬挑擔子』是罵的八戒；『多年老石猴』是罵的
老孫。你怎麼解得此意？」八戒道：「師兄息怒。這禪師也曉得過去未來之事，
但看他『水怪前頭遇』這句話，不知驗否？饒他去罷。」行者見蓮花祥霧，近那
巢邊，只得請師父上馬，下山往西而去。那一去：
管教清福人間少，致使災魔山裏多。
　　
    畢竟不知前程端的如何，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 十 九 回} 云 栈 洞 悟 空 收 八 戒 浮 屠 山 ， 玄 奘 接 受 《 心 经 》 ， 又 说 ： 那 怪 异 的 火 光 往 前 走 ， 这 大 圣 的 彩 霞 随 后 走 。
正 走 的 地 方 ， 忽 然 看 见 一 座 高 山 ， 那 怪 物 把 红 光 聚 集 在 一 起 ， 现 出 原 来 的 相 貌 ， 撞 进 洞 内 ， 取 出 一 柄 九 齿 钉 辕 来 作 战 。
行 者 喝 了 一 声 说 ： 泼 怪 ， 你 是 从 哪 里 来 的 邪 魔 ， 怎 么 知 道 我 老 孙 的 名 号 ？ 你 有 什 么 本 事 ， 实 际 上 供 给 你 ， 饶 你 的 性 命 。
那 人 怪 道 ： 是 你 也 不 知 道 我 的 手 段 ， 上 前 来 站 稳 ， 我 说 给 你 听 。
我 说 ： 自 小 生 以 来 ， 心 性 拙 劣 ， 贪 婪 闲 暇 ， 爱 好 懒 惰 ， 没 有 休 息 。
不 曾 修 养 自 己 的 本 性 和 修 炼 真 性 ， 混 沌 迷 惑 之 心 ， 煎 熬 日 月 。
忽 然 在 闲 暇 的 地 方 遇 到 了 真 仙 ， 就 拿 着 寒 温 的 坐 下 说 。
劝 我 回 心 ， 不 要 堕 入 凡 俗 之 中 ， 伤 害 生 命 ， 造 成 无 边 的 孽 孽 。
有 朝 廷 的 大 限 命 终 时 ， 八 难 三 途 悔 恨 不 吐 。
听 到 言 语 的 意 思 转 变 ， 要 修 行 ， 听 到 语 言 的 心 思 回 头 寻 求 妙 诀 。
有 缘 可 以 立 地 拜 他 为 师 ， 指 示 天 关 和 地 阙 。
得 以 传 授 九 转 大 还 丹 ， 工 夫 昼 夜 不 停 。
往 上 到 顶 门 泥 丸 宫 ， 往 下 到 脚 板 的 涌 泉 穴 。
周 围 的 肾 水 流 入 华 池 ， 丹 田 补 得 温 温 热 热 。
婴 儿 、 女 儿 配 合 阴 阳 ， 铅 汞 相 投 分 日 月 。
离 龙 坎 虎 用 来 调 和 ， 灵 龟 吸 尽 金 乌 的 血 。
三 花 聚 集 在 山 顶 上 得 到 归 根 ， 五 气 朝 元 通 透 彻 。
功 圆 行 满 却 飞 升 ， 天 仙 相 对 来 迎 接 。
明 朗 的 脚 下 彩 云 生 ， 身 轻 体 健 ， 朝 觐 金 阙 。
玉 皇 设 宴 会 群 仙 ， 各 自 分 别 品 级 排 列 队 列 。
敕 令 封 元 帅 管 理 天 河 ， 总 督 水 兵 ， 称 为 宪 节 。
只 因 为 王 母 会 蟠 桃 ， 在 瑶 池 设 宴 邀 请 众 宾 客 。
当 时 酒 醉 意 昏 沉 ， 东 倒 西 歪 乱 撒 泼 。
逞 雄 撞 入 广 寒 宫 ， 风 流 仙 子 来 相 接 。
见 其 容 貌 挟 持 人 的 魂 魄 ， 以 前 的 凡 心 难 以 消 灭 。
完 全 没 有 上 下 失 去 尊 卑 ， 拉 住 嫦 娥 要 陪 歇 。
再 三 再 三 再 三 ， 不 依 从 ， 东 逃 西 藏 ， 心 里 很 不 高 兴 。
他 的 脸 色 如 天 ， 呼 叫 似 雷 ， 险 恶 地 震 倒 了 天 门 阙 。
纠 察 灵 官 奏 报 玉 皇 ， 那 天 我 应 当 命 运 拙 劣 。
被 围 困 不 能 通 风 ， 进 退 无 门 ， 难 以 脱 身 。
却 被 众 神 捉 住 我 ， 酒 在 心 头 还 不 怕 。
押 送 到 灵 霄 去 见 玉 皇 ， 依 据 法 律 审 问 完 成 该 判 决 。
多 亏 太 白 李 金 星 ， 出 班 俯 ， 亲 自 说 话 。
更 改 刑 罚 ， 重 罚 二 千 斤 ， 肉 裂 皮 裂 ， 骨 头 将 要 折 断 。
刘 放 生 被 贬 出 天 关 ， 在 福 陵 山 下 谋 划 家 业 。
我 因 为 有 罪 错 投 胎 ， 俗 名 叫 做 猪 刚 鬣 。
行 人 听 到 后 说 道 ： 你 这 个 人 原 来 是 天 蓬 水 神 下 界 ， 怪 道 我 知 道 我 老 孙 的 名 字 。
那 怪 道 ： 唉 呀 ， 你 这 个 上 的 弼 马 温 ， 当 年 撞 那 祸 的 时 候 ， 不 知 道 带 累 我 们 多 少 ， 今 天 又 来 这 样 欺 人 。
不 要 无 礼 ， 吃 我 一 头 硬 硬 。
走 路 的 人 怎 么 肯 容 忍 ， 举 起 棒 子 ， 当 头 就 打 。
其 两 个 人 在 半 山 之 中 ， 黑 夜 里 打 斗 。
喜 欢 杀 人 ： 行 人 金 睛 象 闪 电 ， 妖 魔 环 眼 似 银 花 。
其 一 个 口 喷 彩 雾 ， 其 一 个 气 吐 红 霞 。
云 气 吐 出 红 霞 ， 黄 昏 处 处 光 亮 ， 口 中 喷 出 彩 雾 夜 光 华 。
金 钳 棒 ， 九 齿 钢 ， 两 个 英 雄 确 实 值 得 夸 耀 ： 一 个 是 大 圣 临 世 ， 一 个 是 元 帅 降 临 天 涯 。
其 所 以 不 得 也 。
钢 的 去 处 好 似 龙 伸 爪 ， 棒 的 迎 接 浑 如 凤 穿 花 。
其 他 道 ： 你 破 坏 人 家 的 事 情 就 像 杀 父 亲 一 样 。 这 个 道 ， 你 强 奸 幼 女 ， 正 应 当 拿 。
看 到 战 斗 到 天 将 亮 时 ， 那 妖 精 两 臂 觉 得 酸 麻 。
其 他 两 个 ， 从 二 更 时 分 ， 一 直 打 到 东 方 发 白 。
那 怪 物 不 能 迎 击 敌 人 ， 败 阵 逃 走 ， 又 变 成 狂 风 ， 径 直 回 到 洞 里 ， 把 门 紧 闭 着 ， 再 也 不 出 头 。
走 路 的 人 在 此 洞 门 外 看 ， 有 一 座 石 碣 ， 上 面 写 着 云 栈 洞 三 个 字 。
看 见 那 怪 物 不 出 来 ， 天 又 大 亮 了 ， 心 里 想 着 说 ： 恐 怕 师 父 等 候 ， 暂 且 回 去 见 他 一 见 ， 再 来 捉 这 怪 物 不 迟 。
随 着 踏 云 点 一 点 ， 早 到 高 老 庄 。
又 说 三 藏 和 那 些 老 人 谈 论 今 古 ， 一 夜 都 没 有 睡 觉 。
正 想 行 人 不 来 ， 只 见 天 井 里 忽 然 站 在 下 边 走 路 的 人 。
走 路 的 人 收 藏 了 铁 棒 ， 整 理 好 衣 服 上 了 厅 堂 。
又 叫 道 ： 师 父 ， 我 来 了 。
这 些 老 人 一 齐 下 拜 ， 道 谢 道 ： 多 劳 ， 多 劳 。
三 藏 问 道 ： 悟 空 ， 你 去 这 一 夜 ， 拿 得 妖 精 在 哪 里 ， 行 人 说 ： 师 父 ， 那 妖 不 是 凡 间 的 邪 魔 鬼 怪 ， 也 不 是 山 间 的 怪 兽 。
其 本 来 是 天 上 的 元 帅 ， 在 世 上 的 时 候 ， 只 因 为 错 误 投 胎 ， 嘴 上 就 好 像 一 个 野 猪 ， 他 的 性 灵 还 存 在 。
其 说 ， 以 相 为 姓 ， 称 之 为 猪 刚 鬣 。
是 老 孙 子 从 后 宅 里 拿 棍 子 就 打 ， 他 变 成 一 阵 狂 风 走 了 。
因 为 他 被 风 吹 一 棒 ， 他 就 变 成 火 光 ， 径 直 转 到 他 的 原 来 的 山 洞 里 ， 取 出 一 柄 九 齿 钉 硬 的 钢 子 ， 与 老 孙 子 交 战 了 一 夜 。
刚 才 天 色 将 亮 ， 他 胆 怯 战 斗 而 逃 ， 把 洞 口 紧 闭 不 出 来 。
老 子 还 要 打 开 那 个 门 ， 与 他 见 一 个 好 歹 ， 恐 怕 师 父 在 这 里 疑 惑 盼 望 ， 所 以 先 来 回 信 。
说 完 ， 那 老 人 上 前 跪 下 说 ： 长 老 ， 没 有 来 得 及 怎 么 办 ， 你 虽 然 赶 得 去 了 ， 他 等 你 去 后 再 来 ， 你 又 怎 么 样 的 地 方 ， 你 要 把 你 给 我 拿 住 ， 除 掉 我 的 根 ， 才 没 有 后 患 。
我 老 夫 不 敢 怠 慢 ， 自 有 重 谢 ： 将 这 些 家 财 、 田 地 ， 凭 着 众 亲 友 写 成 文 书 ， 与 长 老 平 分 。
只 是 要 剪 草 除 根 ， 不 要 教 他 坏 了 我 高 门 清 德 。
行 人 笑 着 说 ： 你 这 个 老 儿 ， 不 知 道 分 界 。
何 怪 也 曾 经 对 我 说 ： 他 虽 然 是 个 食 肠 大 ， 吃 了 你 家 的 茶 饭 ， 也 和 你 们 干 了 许 多 好 事 ， 这 几 年 来 得 了 许 多 家 产 ， 都 是 他 的 力 量 。
他 不 曾 白 吃 了 你 的 东 西 ， 问 你 消 除 他 的 干 什 么 ？ 根 据 他 的 说 法 ， 他 是 一 个 天 神 下 界 ， 替 你 巴 家 做 活 ， 又 不 曾 害 你 家 的 女 儿 。
想 到 这 样 的 女 婿 ， 也 门 当 户 对 ， 不 是 坏 了 家 声 ， 辱 辱 了 行 止 ， 应 当 真 的 留 下 他 也 罢 了 。
老 高 说 ： 长 老 ， 虽 然 不 伤 风 化 ， 但 名 声 不 很 好 听 ， 动 不 动 就 让 人 说 ： 高 家 招 来 了 一 个 妖 怪 的 女 婿 。
三 藏 说 ： 你 既 然 是 与 他 做 了 一 场 ， 一 发 给 他 做 个 结 局 ， 才 能 见 到 始 终 。
行 人 说 ： 我 才 试 他 一 试 玩 子 。
此 去 一 定 拿 来 给 你 们 看 ， 暂 且 不 要 忧 愁 。
老 高 ， 你 还 好 好 活 着 ， 等 我 师 父 ， 我 去 吧 。
声 音 之 后 ， 无 形 无 影 ， 跳 到 他 的 山 上 ， 来 到 洞 口 ， 一 顿 铁 棍 子 ， 把 两 扇 门 打 得 粉 碎 。
口 里 骂 道 ： 那 糠 的 矿 物 ， 快 出 来 与 老 孙 打 吗 ？
其 怪 物 正 在 呼 啸 声 中 ， 又 听 见 打 得 门 响 ， 又 听 见 骂 糠 的 大 钱 ， 他 却 恼 怒 难 以 制 止 ， 只 得 拖 着 硬 硬 的 硬 硬 的 精 神 ， 跑 出 来 ， 厉 声 骂 道 ： 你 这 个 弼 马 温 ， 实 在 是 疲 惫 懒 惰 。
与 你 有 什 么 关 系 ， 你 把 我 的 大 门 打 破 ， 你 暂 且 去 看 法 律 条 文 ， 打 进 大 门 进 去 ， 该 是 杂 犯 死 罪 吗 ？
行 人 笑 着 说 ： 这 个 子 ， 我 就 打 了 大 门 ， 还 有 辨 别 的 地 方 。
像 你 强 占 人 家 的 女 子 ， 又 没 有 三 媒 六 证 ， 又 没 有 茶 、 红 、 酒 、 礼 ， 应 该 问 你 真 犯 斩 罪 吗 ？
那 人 奇 怪 地 说 ： 暂 且 闲 谈 ， 看 老 猪 这 锭 。
行 人 让 棒 子 支 住 道 ： 你 们 这 些 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 ， 是 与 高 老 家 做 长 工 筑 地 种 菜 的 ， 有 什 么 好 处 害 怕 你 呢 ？ 那 人 怪 道 ： 你 错 认 了 ， 这 锭 岂 是 世 间 的 东 西 ， 你 暂 且 听 我 说 道 ： 这 是 锻 炼 神 冰 铁 ， 磨 琢 成 的 工 匠 光 亮 皎 洁 。
老 君 自 己 动 锤 ， 火 星 亲 自 添 上 炭 屑 。
五 方 五 帝 用 心 机 ， 六 丁 六 甲 费 尽 周 旋 。
制 成 九 齿 玉 垂 牙 ， 铸 成 双 环 金 坠 叶 。
身 上 装 饰 六 曜 ， 排 列 五 星 ， 身 体 按 照 四 时 ， 依 照 八 节 。
长 短 上 下 定 天 地 ， 左 右 阴 阳 分 日 月 。
六 爻 神 将 按 照 天 道 的 规 律 ， 八 卦 星 辰 依 据 斗 宿 排 列 。
名 为 上 宝 沁 金 钢 ， 进 献 给 玉 皇 镇 守 丹 阙 。
因 为 我 修 炼 成 了 大 罗 仙 ， 为 我 养 就 了 长 生 客 。
敕 令 封 元 帅 号 天 蓬 ， 赐 给 他 钉 钢 作 为 御 节 。
举 起 烈 焰 和 毫 光 ， 落 下 猛 风 飘 起 瑞 雪 。
天 曹 、 神 将 都 惊 慌 失 措 ， 地 府 、 阎 罗 心 里 胆 怯 。
人 间 哪 有 这 样 的 兵 器 ， 世 上 更 没 有 这 样 的 铁 器 。
随 身 的 变 化 可 以 心 怀 ， 任 意 翻 腾 依 据 口 诀 。
相 携 几 年 未 曾 离 别 ， 伴 我 几 年 没 有 什 么 日 子 告 别 。
每 天 吃 三 餐 都 不 放 ， 夜 晚 睡 了 一 夜 浑 然 没 有 。
也 曾 佩 带 去 参 加 蟠 桃 ， 也 曾 带 着 他 朝 拜 皇 宫 。
都 是 因 为 仗 酒 而 行 凶 ， 只 是 因 为 仗 恃 强 大 就 撒 泼 。
上 天 把 我 贬 谪 到 尘 世 ， 下 世 把 我 作 罪 孽 。
石 洞 的 心 邪 曾 经 吃 人 ， 高 庄 的 感 情 喜 欢 结 成 婚 姻 。
这 样 的 钢 子 下 海 掀 翻 龙 窝 ， 上 山 捉 碎 虎 狼 洞 穴 。
各 种 兵 刃 将 要 休 息 ， 只 有 我 当 硬 硬 的 硬 硬 。
相 持 取 得 胜 利 有 什 么 困 难 ， 争 斗 求 功 ， 不 用 说 。
何 必 怕 你 们 钢 头 铁 脑 一 身 钢 子 ， 钢 子 到 了 魂 消 神 气 泄 。
行 人 听 了 ， 收 起 铁 棒 说 ： 子 不 要 说 嘴 ， 老 孙 子 把 这 头 伸 在 那 里 ， 你 暂 且 筑 一 下 儿 ， 看 可 能 魂 消 气 泄 ， 那 怪 怪 真 的 举 起 鞘 子 ， 气 力 筑 将 来 ， 扑 的 一 下 ， 钻 起 鞘 子 的 火 光 焰 焰 ， 更 不 曾 筑 动 一 点 儿 头 皮 。
得 他 手 麻 脚 软 ， 喊 道 ： 好 头 ， 好 头 啊 走 路 的 人 说 ： 你 是 不 知 道 的 。
因 为 这 个 道 理 ， 无 所 不 知 ， 无 所 不 知 ， 无 所 不 知 ， 无 所 不 知 ， 无 所 不 知 ， 无 所 不 知 ， 无 所 不 知 ， 无 所 不 知 ， 无 所 不 知 。
又 被 那 太 上 老 君 拿 了 我 去 ， 放 在 八 卦 炉 里 ， 将 神 火 炼 成 ， 炼 成 火 眼 金 睛 ， 铜 头 铁 臂 。
不 信 ， 你 再 筑 几 下 ， 看 看 疼 还 是 不 疼 ， 那 人 怪 道 ： 你 这 个 猴 子 ， 我 记 得 你 闹 天 宫 时 ， 家 住 在 东 胜 神 洲 傲 来 国 花 果 山 水 帘 洞 里 ， 到 现 在 已 久 不 闻 名 ， 你 为 何 来 到 这 里 ， 上 门 子 欺 我 ， 莫 敢 是 我 丈 人 去 那 里 请 你 来 的 ？
因 为 老 孙 改 邪 归 正 ， 弃 道 从 和 尚 ， 保 护 一 个 东 方 大 唐 皇 帝 的 御 弟 ， 叫 做 三 藏 法 师 ， 去 西 天 拜 佛 求 经 ， 路 过 高 庄 借 宿 。
那 怪 一 听 到 这 句 话 ， 就 丢 掉 钉 头 钢 子 ， 大 声 喝 道 ： 那 取 经 的 人 在 哪 里 ， 烦 劳 你 引 见 引 见 。
那 人 怪 道 ： 我 本 来 是 观 世 音 菩 萨 劝 善 ， 接 受 了 他 的 戒 行 ， 这 里 持 斋 持 素 ， 教 我 随 那 取 经 的 人 到 西 天 拜 佛 求 经 ， 以 功 赎 罪 ， 还 得 到 正 果 。
教 我 等 他 几 年 ， 没 听 到 消 息 。
今 天 既 然 是 你 与 他 做 了 弟 弟 ， 为 什 么 不 早 说 取 经 的 事 ， 只 依 仗 凶 强 ， 上 门 打 我 呢 ？ 行 人 说 ： 你 们 不 要 欺 骗 我 ， 想 要 做 脱 身 的 打 算 。
果 然 是 要 保 护 唐 僧 ， 没 有 虚 假 ， 你 可 以 朝 天 发 誓 ， 我 才 带 你 去 见 我 师 父 。
那 怪 物 扑 在 地 上 跪 下 ， 望 见 空 中 好 像 捣 碓 一 样 ， 只 管 磕 头 说 ： 阿 弥 陀 佛 ， 南 无 佛 ， 我 如 果 不 是 真 心 实 意 ， 还 教 我 犯 了 天 条 ， 劈 碎 尸 体 万 段 。
行 者 见 他 赌 咒 发 誓 ， 说 ： 既 然 这 样 ， 你 点 点 火 来 烧 了 你 的 住 处 ， 我 才 带 你 去 。
那 怪 真 的 搬 来 芦 苇 荆 棘 ， 点 上 一 把 火 ， 把 那 云 栈 洞 烧 得 像 破 瓦 。
他 对 行 人 说 ： 我 现 在 已 经 没 有 障 碍 了 ， 你 却 领 我 去 吧 ！
行 人 说 ： 你 拿 钉 铃 与 我 拿 着 。
于 是 就 把 钢 子 送 给 行 人 。
行 人 又 拔 出 一 根 毫 毛 ， 吹 着 一 口 仙 气 ， 喊 道 ： 变 ， 立 即 变 成 一 条 三 股 麻 绳 ， 走 过 来 ， 把 手 背 上 的 绑 剪 了 。
怪 是 真 的 倒 背 着 手 ， 凭 他 怎 么 绑 ？
又 把 他 的 耳 朵 搓 住 ， 叫 道 ： 快 走 ， 快 走 。
那 人 奇 怪 地 说 ： 轻 着 些 儿 子 ， 你 的 手 重 ， 我 的 耳 根 疼 。
行 人 说 ： 轻 不 成 ， 只 顾 你 得 不 到 。
他 常 常 说 道 ： 善 于 养 猪 ， 恶 于 捉 拿 。
只 等 见 到 了 我 师 父 ， 果 真 有 真 心 ， 才 放 你 。
他 两 个 半 云 半 雾 ， 径 直 转 到 高 家 庄 来 。
有 诗 作 证 ： 金 性 刚 强 能 克 木 ， 心 猿 降 得 木 龙 归 。
金 从 木 顺 都 为 一 ， 木 恋 金 仁 总 是 发 挥 。
一 个 主 人 一 个 宾 客 没 有 隔 阂 ， 三 个 交 会 三 个 合 在 一 起 ， 都 有 玄 妙 的 秘 密 。
性 情 都 喜 欢 贞 元 聚 会 ， 同 证 西 方 话 不 违 。
顷 刻 间 ， 到 了 庄 子 的 前 面 。
行 者 拍 着 他 的 钢 子 ， 握 着 他 的 耳 朵 说 ： 你 看 那 厅 堂 上 端 坐 的 是 谁 ， 就 是 我 的 老 师 。
那 高 氏 的 几 位 亲 友 和 老 高 ， 忽 然 看 见 行 人 把 那 怪 物 的 背 子 绑 着 ， 扯 着 耳 朵 来 了 ， 一 个 个 欢 喜 地 迎 到 天 井 里 ， 说 道 ： 长 老 ， 长 老 ， 他 正 是 我 家 的 女 婿 。
那 怪 走 上 前 ， 双 膝 跪 下 ， 背 着 手 ， 对 着 三 藏 磕 头 ， 高 声 大 叫 道 ： 师 父 ， 弟 子 失 去 迎 接 。
早 知 是 师 父 住 在 我 父 亲 家 里 ， 我 就 来 拜 接 ， 何 又 受 到 许 多 周 礼 折 服 ？ 三 藏 说 ： 我 怎 么 投 降 得 到 他 来 拜 我 ？ 行 者 才 放 下 手 ， 拿 着 钉 铃 柄 子 打 着 ， 喝 道 ： 子 ， 你 说 什 么 ？
怪 怪 地 把 菩 萨 劝 善 的 事 情 ， 细 细 陈 述 了 一 遍 。
三 藏 大 喜 ， 就 喊 道 ： 高 太 公 ， 拿 个 香 案 来 使 用 。
老 高 立 刻 就 抬 出 香 案 。
三 藏 净 了 手 焚 香 ， 望 南 礼 拜 道 ： 多 蒙 菩 萨 的 圣 恩 。
其 中 有 一 个 老 人 ， 一 齐 添 香 礼 拜 。
拜 完 之 后 ， 三 藏 上 堂 高 坐 ， 教 悟 空 放 了 他 绳 子 。
行 人 刚 刚 把 自 己 的 身 子 抖 了 一 抖 ， 把 自 己 的 身 子 收 起 来 ， 那 个 捆 缚 自 然 解 开 了 。
那 怪 从 新 礼 拜 三 藏 菩 萨 ， 愿 随 他 西 去 。
又 与 行 者 拜 了 ， 把 先 进 的 人 当 作 哥 哥 ， 于 是 称 行 者 为 师 兄 。
三 藏 菩 萨 说 ： 既 然 跟 随 我 善 果 ， 就 要 做 弟 弟 ， 我 给 你 起 个 法 名 ， 早 晚 好 呼 唤 。
他 说 ： 师 父 ， 我 是 菩 萨 已 经 给 我 摩 顶 受 戒 ， 起 了 法 名 ， 叫 做 猪 悟 能 。
三 藏 笑 着 说 ： 好 ， 好 。
师 曰 ： 师 曰 ： 师 曰 ： 师 曰 ： 师 曰 ： 师 曰 ： 师 曰 ： 师 曰 ： 吾 师 之 师 ， 吾 师 之 师 曰 ： 吾 师 之 师 ， 吾 师 之 师 曰 ： 吾 师 之 师 ， 吾 师 之 师 曰 ： 吾 师 之 师 ， 吾 师 之 师 也 。
悟 能 说 ： 师 父 ， 我 受 了 菩 萨 戒 行 ， 断 了 五 荤 三 厌 ， 在 我 父 亲 家 里 持 斋 持 素 ， 更 不 曾 动 过 荤 。
今 天 见 到 了 师 父 ， 我 开 斋 罢 了 。
三 藏 说 ： 不 行 ， 不 行 。
你 既 然 不 吃 五 荤 三 厌 ， 我 再 给 你 起 个 别 名 ， 叫 它 八 戒 。
那 子 喜 欢 喜 喜 地 说 ： 谨 遵 师 傅 的 命 令 。
因 此 又 称 为 猪 八 戒 。
高 老 看 见 这 些 人 去 邪 归 正 ， 更 加 十 分 喜 悦 ， 于 是 命 家 僮 安 排 筵 席 ， 酬 谢 唐 僧 。
八 戒 上 前 拉 住 老 高 说 ： 老 爷 ， 请 我 拙 荆 出 来 拜 见 公 公 、 伯 伯 ， 怎 么 样 ？ 行 者 笑 着 说 ： 贤 弟 ， 你 既 然 进 了 沙 门 ， 做 了 和 尚 ， 从 今 以 后 ， 再 不 要 题 写 这 些 拙 荆 的 话 说 。
世 间 只 有 个 火 居 道 士 ， 哪 里 还 有 个 火 居 和 尚 ， 我 们 暂 且 来 叙 谈 一 下 ， 吃 一 顿 斋 饭 ， 赶 早 儿 去 西 天 走 路 。
高 老 儿 摆 了 桌 子 ， 请 三 藏 上 座 ， 行 者 和 八 戒 坐 在 左 右 两 旁 ， 众 亲 属 下 座 。
高 老 把 素 酒 打 开 酒 杯 ， 斟 满 一 杯 ， 把 天 地 放 在 一 起 ， 然 后 奉 送 给 三 藏 。
三 藏 菩 萨 说 ： 不 瞒 太 公 说 ， 我 是 胎 里 素 ， 从 小 儿 就 不 吃 荤 。
老 高 说 ： 因 为 我 知 道 老 师 清 廉 朴 素 ， 不 敢 吃 荤 。
此 酒 也 是 素 的 ， 请 一 杯 不 妨 。
三 藏 说 ： 也 不 敢 用 酒 ， 酒 是 我 僧 人 家 的 第 一 戒 。
悟 能 惊 慌 地 说 ： 师 父 ， 我 自 己 念 斋 ， 却 不 曾 喝 酒 。
悟 空 说 ： 老 孙 虽 然 胸 量 狭 窄 ， 吃 不 上 把 ， 却 也 不 曾 喝 过 酒 。
三 藏 说 ： 既 然 这 样 ， 你 们 兄 弟 们 吃 些 白 酒 也 罢 了 ， 只 是 不 许 喝 醉 酒 误 事 。
于 是 他 两 个 人 接 了 头 钟 。
各 人 都 照 旧 坐 下 ， 摆 下 素 斋 。
说 不 尽 杯 盘 之 盛 ， 品 物 之 丰 富 。
老 高 拿 出 一 个 红 漆 丹 盘 ， 拿 出 二 百 两 散 碎 金 银 ， 奉 送 三 位 长 老 作 为 途 中 的 费 用 ， 又 拿 出 三 领 绵 布 裤 衫 做 上 盖 的 衣 服 。
三 藏 菩 萨 说 ： 我 们 是 行 脚 僧 ， 遇 到 庄 化 饭 ， 遇 到 处 求 斋 ， 怎 么 敢 接 受 金 银 财 帛 ？ 行 人 走 近 前 ， 张 开 手 抓 了 一 把 ， 叫 道 ： 高 才 ， 昨 天 拖 累 你 引 我 师 父 ， 今 天 招 了 一 个 徒 弟 ， 无 物 谢 你 ， 把 这 些 碎 金 碎 银 ， 权 作 带 领 钱 ， 拿 去 去 买 草 鞋 穿 。
以 后 只 要 有 妖 精 ， 多 作 成 我 几 个 ， 还 有 谢 你 的 地 方 吗 ？
高 才 接 过 ， 叩 头 谢 赏 。
老 高 又 说 ： 师 父 们 既 然 不 接 受 金 银 ， 希 望 将 这 些 粗 衣 服 笑 纳 ， 聊 表 一 寸 心 。
三 藏 又 说 ： 我 是 出 家 人 ， 如 果 接 受 了 一 丝 的 贿 赂 ， 千 劫 难 以 修 行 。
只 是 把 席 上 吃 不 完 的 饼 和 果 ， 带 去 做 干 粮 就 足 够 了 。
八 戒 在 旁 边 说 ： 师 父 、 师 兄 ， 你 们 不 要 就 罢 了 ， 我 和 他 家 做 了 这 几 年 女 婿 ， 就 是 挂 脚 粮 也 应 该 三 石 了 。
丈 人 呵 ， 我 的 直 ， 昨 晚 被 师 兄 扯 破 了 ， 给 我 一 件 青 锦 袈 裟 ； 鞋 子 裂 了 ， 给 我 一 双 好 的 新 鞋 子 。
高 老 听 了 这 话 ， 不 敢 不 给 ， 随 即 买 了 一 双 新 鞋 ， 拿 一 领 衫 ， 换 下 旧 时 的 衣 服 。
那 八 戒 摇 摇 摇 ， 对 着 高 老 高 喊 道 ： 上 报 丈 母 、 大 姨 、 二 姨 以 及 姨 夫 、 姑 舅 诸 亲 ， 我 今 天 去 做 和 尚 了 ， 还 来 不 及 当 面 辞 别 ， 不 用 怪 怪 。
丈 人 呵 ， 你 还 好 好 好 好 地 看 待 我 浑 家 ， 只 怕 我 们 取 不 成 常 时 ， 好 来 还 俗 ， 照 旧 与 你 作 女 婿 过 活 。
走 路 的 人 喝 道 ： 我 们 这 个 钱 ， 你 们 却 不 要 说 什 么 。
八 戒 说 ： 不 是 胡 说 ， 只 怕 一 时 间 有 些 儿 差 池 ， 却 不 是 和 尚 误 了 做 ， 老 婆 误 了 娶 ， 两 下 里 都 耽 误 了 。 三 藏 说 ： 少 题 闲 话 ， 我 们 赶 早 儿 去 来 。
于 是 收 拾 了 一 担 行 李 ， 八 戒 担 着 ， 背 着 白 马 ， 三 藏 骑 着 ； 走 路 的 人 肩 扛 着 铁 棒 ， 前 面 引 路 。
一 行 三 次 ， 辞 别 高 老 及 众 亲 友 ， 投 西 而 去 。
有 诗 作 证 。
诗 说 ： 满 地 烟 霞 树 色 高 ， 唐 朝 佛 子 苦 劳 劳 。
饥 饿 时 吃 一 钵 千 家 饭 ， 寒 冷 时 穿 千 针 一 衲 袍 。
意 马 心 头 休 放 荡 ， 心 猿 乖 劣 莫 教 啼 啼 。
情 和 性 定 各 缘 合 ， 月 亮 满 金 华 就 是 伐 毛 。
三 军 进 军 西 进 ， 路 途 上 有 一 个 月 平 安 稳 定 。
走 过 乌 斯 藏 县 境 ， 王 猛 抬 头 看 见 一 座 高 山 。
三 藏 停 下 鞭 子 勒 马 说 ： 悟 空 、 悟 能 ， 前 面 的 山 高 ， 必 须 索 要 仔 细 。
八 戒 说 ： 没 事 。
此 山 叫 做 浮 屠 山 ， 山 中 有 个 乌 巢 禅 师 ， 在 此 修 行 ， 老 猪 也 曾 经 会 见 过 他 。
三 藏 说 ： 他 有 什 么 勾 当 ？ 八 戒 说 ： 他 倒 也 有 些 道 行 。
他 曾 经 劝 我 修 行 ， 我 不 曾 离 开 罢 了 。
师 子 们 说 话 ， 不 多 久 ， 就 到 了 山 上 。
好 山 ， 只 见 到 那 里 ， 山 南 有 青 松 碧 梓 ， 山 北 有 绿 柳 红 桃 。
喧 闹 喧 闹 ， 山 禽 对 语 ， 舞 翩 翩 ， 仙 鹤 齐 飞 。
香 气 馥 郁 ， 各 种 花 朵 千 种 颜 色 ； 青 冉 冉 ， 杂 草 万 种 奇 异 。
涧 下 有 滔 滔 绿 水 ， 崖 前 有 朵 朵 祥 云 。
真 是 景 致 非 常 幽 雅 的 地 方 ， 寂 静 不 见 往 来 的 人 。
那 师 父 在 马 上 远 远 地 观 看 ， 看 见 香 栎 树 前 有 一 个 柴 草 窝 ， 左 边 有 麋 鹿 花 ， 右 边 有 山 猴 献 果 ， 树 梢 头 有 青 鸾 、 彩 凤 一 齐 鸣 叫 ， 玄 鹤 、 锦 鸡 都 聚 集 在 这 里 。
八 戒 指 着 他 说 ： 那 不 是 乌 巢 禅 师 ？ 三 藏 纵 马 加 鞭 ， 直 到 树 下 。
又 说 ： 那 禅 师 见 他 三 个 人 前 来 ， 就 离 开 了 巢 穴 ， 跳 下 树 来 。
三 藏 下 马 拜 见 ， 那 禅 师 用 手 搀 着 说 ： 圣 僧 请 让 我 起 来 。
失 去 迎 接 ， 失 去 迎 接 。
八 戒 说 ： 老 禅 师 ， 作 揖 了 。
禅 师 吃 惊 地 问 道 ： 你 是 福 陵 山 的 猪 刚 鬣 ， 为 什 么 有 这 样 大 的 缘 分 ， 能 和 圣 僧 同 行 呢 ？ 八 戒 说 ： 前 年 受 观 音 菩 萨 劝 善 ， 愿 随 他 做 个 徒 弟 。
禅 师 非 常 高 兴 地 说 ： 好 ， 好 ， 好 啊 又 指 着 行 人 问 道 ： 此 位 是 谁 ？ 行 者 笑 着 说 ： 这 位 老 禅 怎 么 认 得 他 ， 倒 不 认 得 我 呢 ？ 禅 师 说 ： 因 为 我 很 少 认 识 罢 了 。
三 藏 说 ： 他 是 我 的 大 弟 弟 孙 悟 空 。
禅 师 陪 着 笑 着 说 ： 欠 礼 ， 欠 礼 。
三 藏 再 拜 说 ： 请 问 西 天 大 雷 音 寺 还 在 哪 里 ？ 禅 师 说 ： 远 哩 ， 远 哩 。
只 是 路 上 有 很 多 虎 豹 ， 难 以 走 。
三 藏 恭 敬 地 向 他 致 意 ， 再 问 道 ： 路 途 果 然 有 多 远 ？ 禅 师 说 ： 路 途 虽 然 远 ， 最 终 必 须 有 到 的 日 子 ， 却 只 是 魔 瘴 难 以 消 除 。
我 有 《 多 心 经 》 一 卷 ， 共 五 十 四 句 ， 共 计 二 百 七 十 字 。
如 果 遇 到 魔 瘴 的 地 方 ， 只 要 念 诵 这 部 经 ， 自 然 没 有 伤 害 。
三 藏 拜 伏 在 地 上 恳 求 ， 那 禅 师 就 口 头 诵 读 传 授 。
《 摩 诃 般 若 波 罗 蜜 多 心 经 》 中 说 ： 观 自 在 菩 萨 ， 行 深 般 若 波 罗 蜜 多 ， 时 常 照 见 五 蕴 都 是 空 ， 度 过 一 切 苦 难 。
舍 利 子 的 颜 色 和 颜 色 没 有 区 别 于 空 中 ， 空 中 没 有 区 别 于 颜 色 ， 颜 色 就 是 空 ， 空 就 是 色 。
受 、 想 、 行 、 知 、 认 ， 也 是 这 样 的 。
舍 利 子 ， 这 些 种 种 佛 法 的 空 相 ， 不 生 不 灭 ， 不 坏 不 净 ， 不 增 不 减 。
因 此 ， 空 中 没 有 色 ， 没 有 受 想 、 行 识 ， 没 有 眼 耳 、 鼻 舌 、 身 意 ， 没 有 色 、 声 、 香 、 味 、 触 、 法 ， 没 有 眼 界 ， 至 于 没 有 意 识 界 ， 没 有 无 明 ， 也 没 有 无 明 。
至 于 没 有 老 死 的 ， 也 没 有 老 死 的 。
无 苦 寂 灭 道 ， 没 有 智 慧 也 不 会 得 到 。
因 为 没 有 什 么 得 到 的 缘 故 ， 就 是 菩 提 萨 。
依 据 般 若 波 罗 蜜 多 的 缘 故 ， 心 里 没 有 什 么 障 碍 ， 心 里 没 有 什 么 障 碍 ， 心 里 没 有 什 么 畏 惧 的 缘 故 ， 就 没 有 什 么 恐 惧 。
远 离 颠 倒 的 梦 想 ， 到 底 都 是 涅 槃 。
三 世 诸 佛 ， 依 据 般 若 波 罗 蜜 多 的 缘 故 ， 就 可 以 得 到 了 阿 耨 多 罗 三 昧 三 昧 三 菩 提 。
因 此 可 知 ， 般 若 波 罗 蜜 多 是 大 神 咒 ， 大 明 咒 ， 无 上 咒 ， 无 等 咒 ， 能 除 一 切 苦 ， 真 实 不 虚 。
所 以 说 般 若 波 罗 蜜 多 咒 ， 就 说 咒 道 ： 揭 谛 揭 谛 ， 波 罗 揭 谛 ， 波 罗 僧 揭 谛 ， 菩 提 萨 婆 诃 。 这 时 唐 朝 法 师 本 来 就 有 根 源 ， 耳 闻 一 遍 《 多 心 经 》 ， 就 能 记 住 ， 至 今 传 世 。
这 是 修 真 的 总 经 ， 作 佛 的 会 门 。
那 禅 师 传 了 经 文 ， 踏 着 云 光 ， 要 上 到 乌 巢 去 。
被 三 藏 又 拽 住 奉 告 ， 一 定 要 问 一 个 西 去 的 路 程 端 的 。
那 禅 师 笑 着 说 ： 道 路 不 难 走 ， 试 听 我 的 吩 咐 。
千 山 千 水 深 ， 有 许 多 瘴 气 和 魔 魅 的 地 方 。
如 果 遇 到 接 天 崖 ， 放 心 休 恐 惧 。
走 来 摩 耳 岩 ， 侧 着 脚 步 行 走 。
仔 细 看 到 黑 松 林 ， 妖 狐 多 截 断 道 路 。
精 灵 充 满 国 城 ， 魔 主 满 山 住 。
老 虎 坐 在 琴 堂 上 ， 苍 狼 做 主 簿 。
虎 、 象 都 称 王 ， 虎 、 豹 都 作 为 驾 御 。
野 猪 挑 着 担 子 ， 水 怪 在 前 头 遇 到 。
多 年 的 老 石 猴 ， 那 里 心 怀 怨 怒 。
你 问 你 什 么 相 识 ， 他 知 道 西 去 的 路 。
行 人 听 了 ， 冷 笑 着 说 ： 我 们 去 ， 不 必 问 他 们 ， 问 我 就 可 以 了 。
三 藏 回 来 后 ， 不 明 白 他 的 意 思 。
那 禅 师 变 成 金 光 ， 径 直 上 乌 巢 而 去 。
长 老 向 皇 上 拜 谢 ， 行 人 心 中 大 怒 ， 举 起 铁 棒 望 着 皇 上 乱 捣 ， 只 见 莲 花 生 出 万 朵 ， 祥 瑞 的 雾 气 护 护 着 千 层 。
行 路 的 人 即 使 有 搅 海 翻 江 的 力 气 ， 也 不 想 挽 着 乌 巢 一 缕 藤 。
三 藏 见 了 ， 拍 住 行 者 说 ： 悟 空 ， 这 样 一 个 菩 萨 ， 你 捣 他 窝 窝 的 巢 子 怎 么 样 ？ 行 者 说 ： 他 骂 了 我 兄 弟 两 个 一 场 去 了 。
三 藏 说 ： 他 讲 的 西 天 路 径 ， 何 尝 骂 你 ？ 行 者 说 ： 你 哪 里 知 道 ， 他 说 野 猪 挑 担 子 是 骂 的 八 戒 ， 多 年 老 石 猴 是 骂 的 老 孙 。
你 怎 么 知 道 这 个 意 思 ？ 八 戒 说 ： 师 兄 息 怒 。
这 位 禅 师 也 知 道 过 去 未 来 的 事 情 ， 只 看 他 的 水 怪 前 头 遇 这 句 话 ， 不 知 道 应 验 了 ， 饶 他 去 罢 了 。
走 路 的 人 看 见 莲 花 祥 雾 ， 靠 近 那 个 巢 穴 的 边 境 ， 只 得 请 师 父 上 马 ， 下 山 往 西 走 。
那 一 去 ： 管 教 清 廉 福 佑 人 间 少 ， 致 使 灾 魔 山 里 多 。
最 终 不 知 道 前 程 的 意 思 是 怎 样 的 ， 暂 且 听 下 回 的 分 析 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第二○回}     黃風嶺唐僧有難　半山中八戒爭先

法本從心生，還是從心滅。
　　　　生滅盡由誰？請君自辨別。
　　　　既然皆己心，何用別人說？
　　　　只須下苦功，扭出鐵中血。
　　　　絨繩著鼻穿，挽定虛空結。
　　　　拴在無為樹，不使他顛劣。
　　　　莫認賊為子，心法都忘絕。
　　　　休教他瞞我，一拳先打徹。
　　　　現心亦無心，現法法也輟。
　　　　人牛不見時，碧天光皎潔。
　　　　秋月一般圓，彼此難分別。
這一篇偈子，乃是玄奘法師悟徹了《多心經》，打開了門戶，那長老常念常存，
一點靈光自透。
　　
且說他三眾在路餐風宿水，帶月披星，早又至夏景炎天。但見那：
　　　　花盡蝶無情敘，樹高蟬有聲喧。
　　　　野蠶成繭火榴妍，沼內新荷出現。

　　
那日正行時，忽然天晚，又見山路傍邊有一村舍。三藏道：「悟空，你看那日落
西山藏火鏡，月升東海現冰輪。幸而道傍有一人家，我們且借宿一宵，明日再走
。」八戒道：「說得是，我老豬也有些餓了，且到人家化些齋吃，有力氣，好挑
行李。」行者道：「這個戀家鬼，你離了家幾日，就生報怨。」八戒道：「哥呵
，比不得你這喝風呵煙的人。我從跟了師父這幾日，長忍半肚饑，你可曉得？」
三藏聞之道：「悟能，你若是在家心重呵，不是個出家的了，你還回去罷。」那
獃子慌得跪下道：「師父，你莫聽師兄之言，他有些贓埋人。我不曾報怨甚的，
他就說我報怨。我是個直腸的痴漢，我說道肚內饑了，好尋個人家化齋，他就罵
我是戀家鬼。師父呵，我受了菩薩的戒行，又承師父憐憫，情願要伏侍師父往西
天去，誓無退悔。這叫做『恨苦修行』。怎的說不是出家的話？」三藏道：「既
是如此，你且起來。」
　　
那獃子縱身跳起，口裏絮絮叨叨的，挑著擔子，只得死心塌地，跟著前來。早到
了路傍人家門首。三藏下馬，行者接了韁繩，八戒歇了行李，都佇立綠蔭之下。
三藏拄著九環錫杖，按按藤纏篾織斗篷，先奔門前。只見一老者，斜倚竹床之上
口裏嚶嚶的念佛。三藏不敢高言，慢慢的叫一聲：「施主，問訊了。」那老者一
骨魯跳將起來，忙斂衣襟，出門還禮道：「長老，失迎。你自那方來的？到我寒
門何故？」三藏道：「貧僧是東土大唐和尚，奉聖旨，上雷音寺拜佛求經。適至
寶方天晚，意投檀府告借一宵，萬祈方便方便。」那老兒擺手搖頭道：「去不得
，西天難取經。要取經，往東天去罷。」三藏口中不語，意下沉吟：「菩薩指道
西去，怎麼此老說往東行？東邊那得有經？」靦腆難言，半晌不答。
　　卻說行者素性兇頑，忍不住，上前高叫道：「那老兒，你這們大年紀，全不
曉事。我出家人遠來借宿，就把這厭鈍的話虎諕我。十分你家窄狹，沒處睡時，
我們在樹底下，好道也坐一夜，不打攪你。」那老者扯住三藏道：「師父，你倒
不言語，你那個徒弟，那般拐子臉別頦腮，雷公嘴，紅眼睛，一個癆病魔鬼，怎
麼反沖撞我這年老之人？」行者笑道：「你這個老兒，忒也沒眼色。似那俊刮些
兒的，叫做中看不中吃。想我老孫雖小，頗結實，皮裹一團筋哩。」那老者道：
「你想必有些手段。」行者道：「不敢誇言，也將就看得過。」老者道：「你家
居何處？因甚事削髮為僧？」行者道：「老孫祖貫東勝神洲海東傲來國花果山水
簾洞居住。自小兒學做妖怪，稱名悟空。憑本事，做了一個齊天大聖。只因不受
天錄，大反天宮，惹了一場災愆。如今脫難消災，轉拜沙門，前求正果。保我這
唐朝駕下的師父，上西天拜佛走遭，怕甚麼山高路險，水闊波狂？我老孫也捉得
怪，降得魔，伏虎擒龍，踢天弄井，都曉得些兒。倘若府上有甚麼丟磚打瓦、鍋
叫門開，老孫便能安鎮。」
　　
那老兒聽得這篇言語，哈哈笑道：「原來是個撞頭化緣的熟嘴兒和尚。」行者道
：「你兒子便是熟嘴。我這些時，只因跟我師父走路辛苦，還懶說話哩。」那老
兒道：「若是你不辛苦，不懶說話，好道活活的聒殺我。你既有這樣手段，西方
也還去得，去得。你一行幾眾？請至茅舍裏安宿。」三藏道：「多蒙老施主不叱
之恩。我一行三眾。」老者道：「那一眾在那裏？」行者指著道：「這老兒眼花
，那綠蔭下站的不是？」老兒果然眼花，忽抬頭細看，一見八戒這般嘴臉，就諕
得一步一跌，往屋裏亂跑，只叫：「關門，關門，妖怪來了！」行者趕上扯住道
：「老兒莫怕，他不是妖怪，是我師弟。」老者戰兢兢的道：「好好好，一個醜
似一個的和尚。」八戒上前道：「老官兒，你若以相貌取人，乾淨差了。我們醜
自醜，卻都有用。」
　　
那老者正在門前與三個和尚相講，只見那莊南邊有兩個少年人，帶著一個老媽媽
、三四個小男女，斂衣赤腳，插秧而回。他看見一匹白馬、一擔行李，都在他家
門首喧嘩，不知是甚來歷，都一擁上前問道：「做甚麼的？」八戒調過頭來，把
耳朵擺了幾擺，長嘴伸了一伸，嚇得那些人東倒西歪，亂蹡亂跌。慌得那三藏滿
口招呼道：「莫怕，莫怕。我們不是歹人，我們是取經的和尚。」那老兒才出了
門，攙著媽媽道：「婆婆起來，少要驚恐。這師父是唐朝來的，只是他徒弟臉嘴
醜些，卻也面惡人善。帶男女們家去。」那媽媽才扯著老兒，二少年領著兒女進
去。
　　
三藏卻坐在他門樓裏竹床之上，埋怨道：「徒弟呀，你兩個相貌既醜，言語又粗
，把這一家兒嚇得七損八傷，都替我身造罪哩。」八戒道：「不瞞師父說，老豬
自從跟了你，這些時俊了許多哩。若像往常在高老莊時，把嘴朝前一掬，把耳兩
頭一擺，常嚇殺二三十人哩。」行者笑道：「獃子不要亂說，把那醜也收拾起些
。」三藏道：「你看悟空說的話，相貌是生成的，你教他怎麼收拾？」行者道：
「把那個耙子嘴揣在懷裏，莫拿出來﹔把那蒲扇耳貼在後面，不要搖動：這就是
收拾了。」那八戒真個把嘴揣了，把耳貼了，拱著頭，立於左右。行者將行李拿
入門裏，將白馬拴在樁上。
　　
只見那老兒才引個少年，拿一個板盤兒，托三杯清茶來獻。茶罷，又吩咐辦齋。
那少年又拿一張有窟窿無漆水的舊桌，端兩條破頭折腳的凳子，放在天井中，請
三眾涼處坐下。三藏方問道：「老施主高姓？」老者道：「在下姓王。」「有幾
位令嗣？」道：「有兩個小兒，三個小孫。」三藏道：「恭喜，恭喜。」又問：
「年壽幾何？」道：「痴長六十一歲。」行者道：「好，好，好，花甲重逢矣。」
三藏復問道：「老施主，始初說西天經難取者，何也？」老者道：「經非難取，
只是道中艱澀難行。我們這向西去，只有三十里遠近，有一座山，叫做八百里黃
風嶺，那山中多有妖怪。故言難取者，此也。若論此位小長老，說有許多手段，
卻也去得。」行者道：「不妨，不妨。有了老孫與我這師弟，任他是甚麼妖怪，
不敢惹我。」
　　
正說處，又見兒子拿將飯來，擺在桌上，道聲：「請齋。」三藏就合掌諷起齋經
。八戒早已吞了一碗。長老的幾句經還未了，那獃子又吃勾三碗。行者道：「這
個?糠的，好道撞著餓鬼了。」那老王倒也知趣，見他吃得快，道：「這個長老
，想著實餓了，快添飯來。」那獃子真個食腸大，看他不抬頭，一連就吃有十數
碗。三藏、行者俱各吃不上兩碗。獃子不住，便還吃哩。老王道：「倉卒無殽，
不敢苦勸，請再進一箸。」三藏、行者俱道：「勾了。」八戒道：「老兒滴答甚
麼，誰和你發課，說甚麼五爻六爻？有飯只管添將來就是。」獃子一頓，把他一
家子飯都吃得罄盡，還只說才得半飽。卻才收了家火，在那門樓下，安排了竹床
板鋪睡下。
　　
次日天曉，行者去背馬，八戒去整擔。老王又教媽媽整治些點心湯水管待，三眾
方致謝告行。老者道：「此去倘路間有甚不虞，是必還來茅舍。」行者道：「老
兒，莫說哈話。我們出家人不走回頭路。」遂此策馬挑擔西行。
　　
噫！這一去，果無好路朝西域，定有邪魔降大災。三眾前來，不上半日，果逢一
座高山，說起來十分險峻。三藏馬到臨崖，斜挑寶觀看， 果然那：
高的是山，峻的是嶺﹔陟的是崖，深的是壑﹔響的是泉，鮮的是花。那山高不高
，頂上接青霄﹔這澗深不深，底中見地府。山前面，有骨都都白雲，屹嶝嶝怪石
，說不盡千丈萬丈挾魂崖。崖後有彎彎曲曲藏龍洞，洞中有叮叮噹噹滴水巖。又
見些丫丫叉叉帶角鹿，泥泥痴痴看人獐，盤盤曲曲紅鱗蟒，耍耍頑頑白面猿。至
晚巴山尋穴虎，帶曉翻波出水龍，登的洞門?喇喇響。草裏飛禽撲轤轤起，林中
走獸掬行。猛然一陣狼蟲過，嚇得人心趷蹬蹬驚。正是那當倒洞當當倒洞，洞當
當倒洞當山。青岱染成千丈玉，碧紗籠罩萬堆煙。
　　
那師父緩促銀驄，孫大聖停雲慢步，豬悟能磨擔徐行。正看那山，忽聞得一陣旋
風大作。三藏在馬上心驚,道：「悟空，風起了。」行者道：「風 卻怕他怎的？
此乃天家四時之氣，有何懼哉？」三藏道：「此風甚惡，比那天風不同。」行者
道：「怎見得不比天風？」三藏道：「你看這風：
　　　　巍巍蕩蕩颯飄飄，渺渺茫茫出碧霄。
　　　　過嶺只聞千樹吼，入林但見萬竿搖。
　　　　岸邊擺柳連根動，園內吹花帶葉飄。
　　　　收網漁舟皆緊纜，落篷客艇盡拋錨。
　　　　途半征夫迷失路，山中樵子擔難挑。
　　　　仙果林間猴子散，奇花叢內鹿兒逃。
　　　　崖前檜柏顆顆倒，澗下松篁葉葉凋。
　　　　播土揚塵沙迸迸，翻江攪海浪濤濤。」

八戒上前一把扯住行者道：「師兄，十分風大，我們且躲一躲兒乾淨。」行者笑
道：「兄弟不濟。風大時就躲，倘或親面撞見妖精，怎的是好？」八戒道：「哥
呵，你不曾聞得『避色如避仇，避風如避箭』哩？我們躲一躲，也不虧人。」行
者道：「且莫言語，等我把這風抓一把來聞一聞看。」八戒笑道：「師兄又扯空
頭謊了，風又好抓得過來聞？就是抓得來，便也漬了去了。」行者道：「兄弟，
你不知道老孫有個抓風之法。」好大聖，讓過風頭，把那風尾抓過來聞了一聞，
有些腥氣。道：「果然不是好風，這風的味道不是虎風，定是怪風，斷乎有些蹊
蹺。」
　　
說不了，只見那山坡下剪尾跑蹄，跳出一隻斑斕猛虎。慌得那三藏坐不穩雕鞍，
翻根頭跌下白馬，斜倚在路傍，真個是魂飛魄散。八戒丟了行李，掣釘鈀，不讓
行者走上前，大喝一聲道：「孽畜，那裏走！」趕將去，劈頭就築。那隻虎直挺
挺站將起來，把那前左爪掄起，摳住自家的胸膛，往下一抓，滑剌的一聲，把個
皮剝將下來，站立道傍。你看他怎生惡相？咦！那模樣：
　　　　血津津的赤剝身軀，紅媸媸的彎環腿足。
　　　　火燄燄的兩鬢蓬鬆，硬搠搠的雙眉直豎。
　　　　白森森的四個鋼牙，光耀耀的一雙金眼。
　　　　氣昂昂的努力大哮，雄糾糾的厲聲高喊。

喊道：「慢來，慢來。吾當不是別人，乃是黃風大王部下的前路先鋒。今奉大王
嚴命，在山巡邏，要拿幾個凡夫去做案酒。你是那裏來的和尚，敢擅動兵器傷我
？」八戒罵道：「我把你這個孽畜！你是認不得我。我等不是那過路的凡夫，乃
東土大唐御弟三藏之弟子，奉旨上西方拜佛求經者。你早早的遠避他方，讓開大
路，休驚了我師父，饒你性命﹔若似前猖獗，鈀舉處，卻不留情。」那妖精那容
分說，急近步，丟一個架子，望八戒劈臉來抓﹔這八戒忙閃過，掄鈀就築。那怪
手無兵器，回身就走﹔八戒隨後趕來﹔那怪到了山坡下亂石叢中，取出兩口赤銅
刀，急掄起,轉身來迎。兩個在這坡前一往一來，一沖一撞的賭鬥。
　　
那孫行者攙起唐僧道：「師父，你莫害怕。且坐住，等老孫去助助八戒，打倒那
怪好走。」三藏才坐將起來，戰兢兢的，口裏念著《多心經》不題。
　　
那行者掣了鐵棒，喝聲叫：「拿了！」此時八戒抖搜精神，那怪敗下陣去。行者
道：「莫饒他，務要趕上。」他兩個掄起鈀，舉鐵棒，趕下山來。那怪慌了手腳
，使個金蟬脫殼計，打個滾，現了原身，依然是一隻猛虎。行者與八戒那裏肯捨
，趕著那虎，定要除根。那怪見他趕得至近，卻又摳著胸膛，剝下皮來，苫蓋在
那臥虎石上，脫真身，化一陣狂風，徑回路口。忽見著那師父正念《多心經》，
被他一把拿住，駕長風攝將去了。可憐那三藏呵，江流註定多磨折，寂滅門中功
行難。
　　
那怪把唐僧擒來洞口，按住狂風，對把門的道：「你去報大王說，前路虎先鋒拿
了一個和尚，在門外聽令。」那洞主傳令，教拿進來。那虎先鋒腰插著兩口赤銅
刀，雙手捧著唐僧，上前跪下道：「大王，小將不才，蒙鈞令差往山上巡邏，忽
遇一個和尚，他是東土大唐駕下御弟三藏法師，上西方拜佛求經，被我擒來奉上
，聊具一饌。」
　　
那洞主聞得此言，吃了一驚道：「我聞得前者有人傳說：三藏法師乃大唐奉旨意
取經的神僧﹔他手下有一個徒弟，名喚孫行者，神通廣大，智力高強。你怎麼能
勾捉得他來？」先鋒道：「他有兩個徒弟：先來的使一柄九齒釘鈀，他生得嘴長
耳大﹔又一個使一根金箍鐵棒，他生得火眼金睛。正趕著小將爭持，被小將使一
個金蟬脫殼之計，撤身得空，把這和尚拿來，奉獻大王，聊表一餐之敬。」洞主
道：「且莫吃他哩。」先鋒道：「大王，見食不食，呼為劣蹶？」洞主道：「你
不曉得。吃了他不打緊，只恐怕他那兩個徒弟上門吵鬧，未為穩便。且把他綁在
後園定風樁上，待三五日，他兩個不來攪擾，那時節，一則圖他身子乾淨，二來
不動口舌，卻不任我們心意？或煮或蒸，或煎或炒，慢慢的自在受用不遲。」先
鋒大喜道：「大王深謀遠慮，說得有理。」教：「小的們，拿了去。」
　　
旁邊擁上七八個綁縛手，將唐僧拿去，好便似鷹拿燕雀，索綁繩纏。這的是苦命
江流思行者，遇難神僧想悟能。道聲：「徒弟呵！不知你在那山擒怪，何處降妖
，我卻被魔頭拿來，遭此毒害，幾時再得相見？好苦呵！你們若早些兒來，還救
得我命﹔若十分遲了，斷然不能保矣。」一邊嗟嘆，一邊淚落如雨。
　　
卻說那行者、八戒趕那虎下山坡，只見那虎跑倒了，塌伏在崖前。行者舉棒儘力
一打，轉震得自己手疼。八戒復築了一鈀，亦將鈀齒迸起。原來是一張虎皮，蓋
著一塊臥虎石。行者大驚道：「不好了，不好了，中了他計也！」八戒道：「中
他甚計？」行者道：「這個叫做金蟬脫殼計：他將虎皮蓋在此，他卻走了。我們
且回去看看師父，莫遭毒手。」兩個急急轉來，早已不見了三藏。行者大叫如雷
道：「怎的好？師父已被他擒去了。」八戒即便牽著馬，眼中滴淚道：「天哪，
天哪！卻往那裏找尋？」行者抬著頭道：「莫哭，莫哭，一哭就挫了銳氣。橫豎
想只在此山，我們尋尋去來。」
　　
他兩個果奔入山中，穿崗越嶺，行勾多時，只見那石崖之下聳出一座洞府。兩人
定步觀瞻，果然兇險。但見那：
疊障尖峰，迴巒古道。青松翠竹依依，綠柳碧梧冉冉。崖前有怪石雙雙，林內有
幽禽對對。澗水遠流沖石壁，山泉細滴漫沙堤。野雲片片，瑤草芊芊。妖狐狡兔
亂攛梭，角鹿香獐齊鬥勇。劈崖斜掛萬年籐，深壑半懸千歲柏。奕奕巍巍欺華嶽
，落花啼鳥賽天台。
　　
行者道：「賢弟，你可將行李歇在藏風山凹之間，撒放馬匹，不要出頭。等老孫
去他門首與他賭鬥，必須拿住妖精，方才救得師父。」八戒道：「不消吩咐，請
快去。」
　　
行者整一整直裰，束一束虎裙，掣了棒，撞至那門前，只見那門上有六個大字，
乃「黃風嶺黃風洞」。卻便丁字腳站定,執著棒,高叫道：「妖怪，趁早兒送我師
父出來，省得掀翻了你窩巢，屣平了你住處。」那小怪聞言，一個個害怕，戰兢
兢的跑入裏面報道：「大王，禍事了。」那黃風怪正坐間，問：「有何事？」小
妖道：「洞門外來了一個雷公嘴毛臉的和尚，手持著一根許大粗的鐵棒，要他師
父哩。」那洞主驚張，即喚虎先鋒道：「我教你去巡山，只該拿些山牛、野彘、
肥鹿、胡羊，怎麼拿那唐僧來，卻惹他那徒弟來此鬧吵，怎生區處？」先鋒道：
「大王放心穩便，高枕勿憂。小將不才，願帶領五十個小校出去，把那甚麼孫行
者拿來湊吃。」洞主道：「我這裏除了大小頭目，還有五七百名小校，憑你選擇
，領多少去。只要拿住那行者，我們才自自在在吃那和尚一塊肉，情願與你拜為
兄弟﹔但恐拿他不得，反傷了你，那時休得埋怨我也。」虎怪道：「放心，放心
。等我去來。」
　　
果然點起五十名精壯小妖，擂鼓搖旗，纏兩口赤銅刀，騰出門來，厲聲高叫道：
「你是那裏來的個猴和尚，敢在此間大呼小叫的做甚？」行者罵道：「你這個剝
皮的畜生！你弄甚麼脫殼法兒，把我師父攝了，倒轉問我做甚。趁早好好送我師
父出來，還饒你這個性命。」虎怪道：「你師父是我拿了，要與我大王做頓下飯
。你識起倒,回去罷﹔不然，拿住你,一齊湊吃，卻不是買一個又饒一個？」行者
聞言，心中大怒，扢迸迸鋼牙錯嚙，滴流流火眼睜圓，掣鐵棒喝道：「你多大手
段，敢說這等大話？休走，看棍。」那先鋒急持刀接住。這一場果然不善，他兩
個各顯威能，好殺：
　　　　那怪是個真鵝卵，悟空是個鵝卵石。
　　　　赤銅刀架美猴王，渾如壘卵來擊石。
　　　　鳥鵲怎與鳳凰爭，鵓鴿敢和鷹鷂敵。
　　　　那怪噴風灰滿山，悟空吐霧雲迷日。
　　　　來往不禁三五回，先鋒腰軟全無力。
　　　　轉身敗了要逃生，卻被悟空抵死逼。

那虎怪抵架不住，回頭就走。他原來在那洞主面前說了嘴，不敢回洞，徑往山坡
上逃生。行者那裏肯放，執著棒，只情趕來，呼呼吼吼，喊聲不絕，卻趕到那藏
風山凹之間。正抬頭，見八戒在那裏放馬。八戒忽聽見呼呼聲喊，回頭觀看，乃
是行者趕敗的虎怪，就丟了馬，舉起鈀，刺斜著頭一築。可憐那先鋒，脫身要跳
黃絲網，豈知又遇罩魚人，卻被八戒一鈀，築得九個窟窿鮮血冒，一頭腦髓盡流
乾。有詩為證，詩曰：
　　　　三五年前歸正宗，持齋把素悟真空。
　　　　誠心要保唐三藏，初秉沙門立此功。

那獃子一腳屣住他的脊背，兩手掄鈀又築。行者見了，大喜道：「兄弟，正是這
等。他領了幾十個小妖，敢與老孫賭鬥，被我打敗了，他轉不往洞跑，卻跑來這
裏尋死。虧你接著，不然又走了。」八戒道：「弄風攝師父去的可是他？」行者
道：「正是，正是。」八戒道：「你可曾問他師父的下落麼？」行者道：「這怪
把師父拿在洞裏，要與他甚麼鳥大王做下飯。老孫惱了，就與他鬥將這裏來，卻
被你送了性命。兄弟呵，這個功勞算你的。你可還守著馬與行李，等我把這死怪
拖了去，再到那洞口索戰。須是拿得那老妖，方才救得師父。」八戒道：「哥哥
說得有理。你去，你去。若是打敗了這老妖，還趕將這裏來，等老豬截住殺他。」
　　
好行者，一隻手提著鐵棒，一隻手拖著死虎，徑至他洞口。正是：
法師有難逢妖怪，情性相和伏亂魔。
　　
    畢竟不知此去可降得妖怪，救得唐僧，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 二 十 回} 黄 风 岭 ， 唐 僧 在 半 山 中 发 难 ， 八 戒 争 先 ， 法 本 从 心 生 ， 还 是 从 心 灭 。
生 与 死 都 是 由 谁 来 决 定 的 ， 请 您 自 己 辨 别 。
既 然 都 是 自 己 的 心 ， 又 何 必 别 人 说 ， 只 需 要 下 苦 功 ， 扭 出 铁 中 血 。
用 丝 织 成 的 丝 织 成 的 丝 织 品 ， 用 丝 织 成 的 丝 织 品 ， 用 绳 子 系 在 鼻 子 上 ， 用 绳 子 拉 住 虚 空 的 绳 子 。
把 它 拴 在 无 为 树 上 ， 不 让 它 颠 倒 。
不 要 认 为 贼 人 是 儿 子 ， 心 法 都 忘 绝 了 。
不 要 让 他 欺 骗 我 ， 一 拳 先 打 透 。
现 在 心 也 没 有 心 ， 现 在 佛 法 也 没 有 了 。
人 和 牛 不 见 时 ， 碧 天 光 亮 皎 洁 。
秋 月 一 样 圆 ， 彼 此 难 分 。
这 一 篇 偈 子 ， 是 玄 奘 法 师 觉 悟 了 《 多 心 经 》 ， 打 开 了 门 户 ， 那 么 长 老 的 念 头 常 常 存 在 ， 一 点 灵 光 自 然 透 彻 。
并 且 说 他 们 三 个 人 在 路 上 吃 风 宿 水 ， 带 着 月 亮 、 披 着 星 光 ， 早 晨 又 到 了 夏 天 的 时 候 ， 天 气 炎 热 的 时 候 。
只 见 那 个 人 说 ： 花 尽 蝶 无 情 叙 述 ， 树 高 蝉 有 声 音 喧 闹 。
野 蚕 织 成 茧 ， 火 榴 艳 丽 ， 沼 内 新 荷 出 现 。
那 天 正 走 的 时 候 ， 忽 然 天 色 已 晚 ， 又 看 见 山 路 旁 边 有 一 个 村 庄 。
三 藏 菩 萨 说 ： 悟 空 ， 你 看 那 太 阳 落 西 山 藏 火 镜 ， 月 亮 升 东 海 现 冰 轮 。
幸 而 道 旁 有 一 个 人 家 ， 我 们 暂 且 借 宿 一 夜 ， 明 天 再 走 。
八 戒 说 ： 说 得 对 ， 我 的 老 猪 也 有 些 挨 饿 了 ， 暂 且 到 别 人 家 做 饭 吃 ， 有 力 气 ， 好 挑 行 李 。
行 人 说 ： 这 个 恋 家 鬼 ， 你 离 开 家 几 天 ， 就 生 出 报 仇 。
八 戒 说 ： 哥 呵 ， 比 不 得 你 这 个 喝 风 呵 烟 的 人 。
我 跟 随 了 师 父 这 几 天 ， 长 期 忍 受 半 肚 饥 饿 ， 你 可 以 知 道 了 三 藏 听 了 ， 说 ： 你 如 果 是 在 家 里 心 重 ， 不 是 个 出 家 的 了 ， 你 还 回 去 吧 。
那 个 子 惊 慌 地 跪 下 说 ： 师 父 ， 你 不 要 听 师 兄 的 话 ， 他 有 些 赃 物 埋 人 。
吾 不 知 之 。
我 是 个 直 肠 的 痴 子 ， 我 说 肚 里 饥 了 ， 好 找 个 人 家 的 化 斋 ， 他 就 骂 我 是 个 恋 家 鬼 。
师 父 呵 ， 我 受 了 菩 萨 的 戒 行 ， 又 承 蒙 师 父 的 怜 悯 怜 悯 ， 愿 意 服 侍 师 父 去 西 天 去 ， 发 誓 不 要 后 悔 。
其 所 以 为 之 ， 其 所 以 为 之 ， 其 所 以 为 之 。
三 藏 说 ： 既 然 这 样 ， 你 暂 且 起 来 。
子 纵 身 跳 起 ， 口 里 纷 纷 ， 挑 着 担 子 ， 只 得 死 心 塌 地 ， 随 着 前 来 。
早 早 到 了 路 旁 人 家 门 口 。
三 藏 下 马 ， 走 路 的 人 拉 着 绳 子 ， 八 戒 把 行 李 放 下 ， 都 站 在 绿 荫 下 面 。
三 藏 拄 着 九 环 锡 杖 ， 按 着 藤 藤 缠 着 的 绳 子 ， 织 成 斗 篷 ， 先 奔 到 门 前 。
只 见 一 个 老 人 ， 斜 斜 地 站 在 竹 床 上 ， 口 里 闷 闷 地 念 佛 。
三 藏 不 敢 说 话 ， 慢 慢 地 叫 一 声 ： 施 主 ， 问 讯 了 。
那 个 老 人 一 个 骨 头 粗 鲁 地 跳 起 来 ， 急 忙 收 拾 衣 襟 ， 出 门 回 礼 说 ： 长 老 ， 不 要 迎 接 。
三 藏 说 ： 贫 僧 是 东 土 大 唐 和 尚 ， 奉 圣 旨 ， 到 雷 音 寺 拜 佛 求 经 。
恰 好 到 了 萧 宝 方 天 色 已 晚 ， 意 思 投 到 檀 府 请 求 借 用 一 夜 ， 万 万 祈 求 方 便 方 便 。
那 个 老 人 摇 着 手 摇 着 头 说 ： 去 不 得 ， 西 天 难 取 经 。
要 取 经 书 ， 往 东 天 去 吧 。
三 藏 口 中 不 说 话 ， 心 中 沉 默 不 语 ， 说 ： 菩 萨 指 着 道 西 去 ， 为 什 么 这 老 人 说 往 东 走 ， 东 边 怎 么 能 有 经 呢 ？
又 说 行 者 一 向 性 情 凶 狠 ， 忍 不 住 ， 上 前 高 声 喊 道 ： 那 老 子 ， 你 这 些 大 年 纪 ， 全 不 知 道 事 情 。
我 出 家 人 远 道 来 借 宿 ， 就 用 这 些 厌 倦 的 话 虎 咬 咬 我 。
十 分 你 家 狭 窄 ， 没 有 地 方 睡 觉 的 时 候 ， 我 们 在 树 底 下 ， 好 道 也 坐 一 夜 ， 不 打 搅 你 们 。
那 个 老 人 拉 住 三 藏 说 ： 师 父 ， 你 倒 不 说 话 ， 你 那 个 徒 弟 ， 那 么 拐 子 脸 别 腮 ， 雷 公 嘴 ， 红 眼 睛 ， 一 个 病 魔 鬼 ， 怎 么 反 而 冲 撞 我 这 个 年 老 的 人 呢 ？ 行 人 笑 着 说 ： 你 这 个 老 子 ， 太 太 没 有 眼 睛 。
好 像 那 俊 刮 些 儿 的 ， 叫 做 中 看 不 中 吃 。
想 我 的 孙 子 虽 然 小 ， 但 很 结 实 ， 皮 裹 着 一 团 筋 。
那 个 老 人 说 ： 你 想 一 定 有 些 手 段 。
行 人 说 ： 我 不 敢 夸 大 说 ， 也 要 看 得 过 。
老 人 说 ： 你 家 住 在 什 么 地 方 ， 因 为 有 什 么 事 要 削 发 为 和 尚 ？ 行 人 说 ： 老 孙 祖 贯 东 胜 神 洲 海 东 傲 来 国 花 果 山 水 帘 洞 居 住 。
从 小 就 学 了 妖 怪 ， 称 他 为 悟 空 。
凭 借 自 己 的 本 事 ， 做 了 齐 天 大 圣 。
只 因 为 没 有 接 受 上 天 的 记 录 ， 大 反 天 宫 ， 惹 了 一 场 灾 祸 。
如 今 他 们 脱 离 灾 难 消 除 灾 难 ， 转 而 拜 为 僧 人 ， 向 前 求 得 正 果 。
保 我 这 个 唐 朝 皇 帝 驾 下 的 师 父 ， 上 到 西 天 拜 佛 ， 走 上 了 ， 怕 什 么 山 高 路 险 ， 水 阔 波 狂 ， 我 的 老 孙 子 也 捉 得 怪 ， 投 降 了 魔 ， 伏 虎 擒 龙 ， 踢 天 弄 井 ， 都 晓 得 些 儿 子 。
如 果 府 中 有 什 么 抛 砖 打 瓦 ， 锅 叫 门 开 ， 老 孙 子 就 能 安 稳 镇 守 。
那 老 儿 听 了 这 篇 话 ， 哈 哈 笑 着 说 ： 原 来 是 个 撞 头 化 缘 的 熟 嘴 儿 和 尚 。
行 人 说 ： 你 儿 子 就 是 熟 嘴 。
我 这 些 时 候 ， 只 因 为 跟 我 师 父 走 路 辛 苦 ， 还 懒 说 话 。
那 个 老 子 说 ： 如 果 是 你 不 辛 苦 ， 不 懒 说 话 ， 好 道 活 活 的 吵 杀 我 。
你 既 然 有 这 样 的 手 段 ， 西 方 也 还 去 得 ， 去 得 。
你 一 行 多 少 人 ， 请 让 我 到 茅 屋 里 安 宿 。
三 藏 说 ： 多 蒙 老 施 主 不 叱 之 恩 。
我 一 行 就 有 三 个 人 。
老 人 指 着 他 说 ： 这 老 子 眼 花 ， 那 绿 荫 下 站 的 不 是 老 儿 果 然 是 眼 花 ， 忽 然 抬 头 细 看 ， 一 见 八 戒 这 样 的 嘴 脸 ， 就 吓 得 一 步 一 跌 ， 往 屋 里 乱 跑 ， 只 叫 ： 关 门 ， 妖 怪 来 了 。 行 人 赶 紧 上 去 扯 住 说 ： 老 儿 不 是 妖 怪 ， 是 我 师 弟 。
老 人 惊 慌 地 说 ： 好 好 好 好 ， 一 个 丑 似 一 个 和 尚 。
八 戒 上 前 说 ： 老 官 儿 ， 你 如 果 以 相 貌 取 人 ， 干 净 就 好 了 。
我 们 自 己 丑 陋 ， 却 都 有 用 。
那 个 老 人 正 在 门 前 与 三 个 和 尚 说 话 ， 只 见 那 个 庄 子 南 边 有 两 个 少 年 人 ， 带 着 一 个 老 婆 婆 ， 三 四 个 小 男 女 ， 抖 衣 赤 脚 ， 插 秧 而 回 。
其 他 人 ， 皆 在 其 家 门 口 喧 哗 ， 不 知 道 是 什 么 缘 故 ， 都 拥 上 前 问 道 ： 做 什 么 样 的 ？ 八 戒 调 过 头 来 ， 把 耳 朵 放 了 几 个 ， 长 嘴 伸 了 一 伸 ， 吓 得 那 些 人 东 倒 西 歪 ， 乱 跌 乱 跌 。
他 惊 慌 得 到 那 三 藏 满 口 招 呼 道 ： 不 要 害 怕 ， 不 要 害 怕 。
我 们 不 是 坏 人 ， 我 们 是 取 经 的 和 尚 。
那 个 老 子 刚 刚 出 门 ， 扶 着 母 亲 说 ： 婆 婆 起 来 ， 少 点 惊 恐 。
这 位 师 父 是 唐 朝 来 的 ， 只 是 他 的 弟 弟 脸 嘴 很 丑 ， 却 也 面 恶 人 善 。
带 着 男 女 们 家 去 。
其 母 刚 刚 拽 着 老 儿 ， 两 个 少 年 领 着 儿 女 进 去 。
三 藏 又 坐 在 门 楼 里 的 竹 床 上 ， 埋 怨 道 ： 徒 弟 呀 ， 你 们 两 个 相 貌 丑 陋 ， 言 语 又 粗 糙 ， 把 这 一 家 人 吓 得 七 损 八 伤 ， 都 替 我 自 己 造 罪 呀 ！
八 戒 说 ： 不 骗 师 父 说 ， 老 猪 自 从 跟 了 你 ， 这 些 时 候 俊 杰 了 许 多 哩 ！
像 以 前 在 高 老 庄 的 时 候 ， 把 嘴 朝 前 一 捧 ， 把 耳 朵 两 头 一 张 ， 常 常 吓 死 二 三 十 个 人 。
行 人 笑 着 说 ： 子 不 要 乱 说 ， 把 那 丑 子 收 拾 起 来 。
三 藏 说 ： 你 看 悟 空 说 的 话 ， 相 貌 是 生 成 的 ， 你 教 他 怎 么 收 拾 ？ 行 者 说 ： 把 那 个 碓 子 嘴 ， 揣 在 怀 里 ， 不 要 拿 出 来 ； 把 那 个 蒲 扇 耳 贴 在 后 面 ， 不 要 摇 动 ， 这 就 是 收 拾 了 。
八 戒 真 是 把 嘴 揣 住 ， 把 耳 朵 贴 住 ， 拱 着 头 ， 立 在 左 右 。
行 人 把 行 李 拿 进 门 里 ， 把 白 马 拴 在 木 桩 上 。
只 见 那 个 老 头 才 带 着 一 个 少 年 ， 拿 着 一 个 板 盘 子 ， 托 下 三 杯 清 茶 来 献 给 我 。
茶 罢 ， 又 吩 咐 办 斋 。
又 取 一 张 破 头 折 脚 的 凳 子 ， 放 在 天 井 中 ， 请 三 个 人 在 凉 爽 的 地 方 坐 下 。
三 藏 正 问 道 ： 老 施 主 姓 高 的 人 说 ： 在 下 姓 王 。
他 说 ： 我 有 两 个 小 儿 子 ， 三 个 小 孙 子 。
三 藏 说 ： 恭 喜 ， 恭 喜 。
又 问 ： 我 的 寿 命 有 多 少 ？ 他 说 ： 痴 子 长 六 十 一 岁 。
行 人 说 ： 好 ， 好 ， 好 ， 好 ， 花 甲 重 新 遇 到 了 。
三 藏 又 问 道 ： 老 施 主 ， 开 始 说 西 天 经 难 取 的 原 因 ， 是 什 么 原 因 呢 老 人 说 ： 经 不 难 取 ， 只 是 道 中 艰 涩 难 行 。
我 们 往 西 去 ， 只 有 三 十 里 远 近 的 地 方 ， 有 一 座 山 叫 八 百 里 黄 风 岭 ， 那 山 中 有 许 多 妖 怪 。
所 以 说 难 以 取 得 的 原 因 就 是 这 个 原 因 。
如 果 谈 到 这 位 小 长 老 ， 说 有 许 多 手 段 ， 可 是 也 可 以 去 掉 。
行 人 说 ： 不 妨 ， 不 妨 。
有 了 老 孙 子 和 我 这 个 师 弟 ， 任 凭 他 们 是 什 么 妖 怪 ， 不 敢 惹 我 。
正 在 说 话 的 时 候 ， 又 见 儿 子 拿 着 饭 来 ， 放 在 桌 上 ， 说 道 ： 请 斋 饭 。
三 藏 就 合 起 手 来 讽 诵 《 斋 经 》 。
八 戒 早 已 吞 了 一 碗 。
长 老 的 几 句 经 还 没 有 完 ， 那 子 又 吃 勾 三 碗 。
行 人 说 ： 这 个 糠 的 ， 好 道 撞 着 饿 鬼 了 。
老 王 倒 是 很 聪 明 ， 见 他 吃 得 很 快 ， 便 说 ： 这 个 长 老 ， 想 来 确 实 饿 了 ， 快 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 点 吃 。
那 子 真 的 吃 肠 大 ， 看 他 不 抬 头 ， 一 连 就 吃 了 十 几 碗 。
三 藏 、 行 者 都 各 吃 不 上 两 碗 。
子 不 住 ， 就 还 要 吃 哩 。
老 王 说 ： 仓 促 之 间 没 有 饭 吃 ， 不 敢 苦 苦 劝 说 ， 请 再 给 我 一 个 筷 子 吧 。
三 藏 、 行 者 都 说 ： 勾 了 。
八 戒 说 ： 老 儿 滴 着 什 么 ， 谁 和 你 发 课 ， 说 什 么 五 爻 六 爻 ， 有 饭 只 管 添 将 来 就 是 。
子 一 顿 ， 把 他 一 家 的 饭 都 吃 光 了 ， 还 只 说 才 吃 半 饱 。
后 来 又 收 了 家 里 的 火 ， 在 那 个 门 楼 下 ， 安 排 了 竹 床 板 铺 睡 下 。
第 二 天 天 亮 ， 行 人 去 掉 背 马 ， 八 戒 去 掉 整 担 子 。
老 王 又 教 我 整 理 点 心 汤 水 管 等 待 ， 三 个 人 才 致 谢 告 别 。
老 人 说 ： 此 去 如 果 路 上 有 什 么 不 测 ， 这 一 定 会 回 到 茅 屋 。
行 人 说 ： 老 儿 ， 不 要 说 哈 话 。
我 们 出 家 人 ， 不 走 回 头 路 。
于 是 就 策 马 挑 着 担 子 往 西 走 。
这 一 去 ， 果 然 没 有 好 的 道 路 去 朝 拜 西 域 ， 一 定 会 有 邪 魔 降 临 大 灾 。
三 众 前 来 ， 不 到 半 天 ， 果 然 遇 到 一 座 高 山 ， 说 起 来 十 分 险 峻 。
三 藏 马 到 了 山 崖 上 ， 斜 着 挑 着 宝 物 来 观 看 ， 果 然 是 那 样 ： 高 的 是 山 ， 峻 的 是 岭 ， 陡 峭 的 是 山 崖 ， 深 的 是 壑 谷 ， 响 的 是 泉 水 ， 鲜 的 是 花 。
那 山 高 不 高 ， 顶 上 连 接 着 青 霄 ； 此 涧 深 不 深 ， 底 下 可 以 看 到 地 府 。
山 的 前 面 ， 有 骨 都 都 白 云 ， 屹 立 着 奇 异 的 岩 石 ， 说 不 到 千 丈 万 丈 的 挟 魂 崖 。
山 崖 后 面 有 个 弯 弯 曲 曲 的 藏 龙 洞 ， 洞 中 有 个 潺 潺 滴 水 岩 。
又 看 见 那 些 丫 丫 叉 叉 、 带 角 鹿 ， 泥 泥 痴 呆 地 看 人 獐 ， 盘 盘 曲 曲 ， 红 鳞 蟒 ， 戏 耍 耍 、 耍 耍 、 顽 蠢 的 白 面 猿 。
到 晚 上 ， 巴 山 寻 找 洞 穴 虎 ， 天 亮 时 翻 波 出 水 龙 ， 登 上 洞 门 ， 声 音 嘈 嘈 。
草 丛 中 飞 禽 扑 扑 而 起 ， 林 中 走 兽 捧 着 行 走 。
猛 然 一 阵 狼 虫 飞 过 ， 吓 得 人 心 惶 惶 不 安 。
正 是 那 当 倒 洞 ， 当 当 倒 洞 ， 洞 应 当 倒 洞 当 山 。
青 岱 被 染 成 千 丈 玉 石 ， 碧 纱 笼 罩 万 堆 烟 。
那 师 父 慢 慢 地 催 促 银 ， 孙 大 圣 停 下 来 说 ： 慢 慢 行 走 ， 猪 觉 得 能 磨 着 担 子 慢 慢 走 路 。
正 在 看 那 山 ， 忽 然 听 到 一 阵 旋 风 大 作 。
三 藏 在 马 上 心 惊 ， 说 ： 悟 空 ， 风 起 了 。
行 人 说 ： 风 却 怕 它 怎 么 样 ？ 这 是 天 家 四 时 之 气 ， 有 什 么 害 怕 的 呢 ？ 三 藏 说 ： 这 风 很 恶 ， 和 那 天 风 不 同 。
行 人 说 ： 怎 么 见 得 不 比 天 风 ？ 三 藏 说 ： 你 看 这 风 ， 巍 巍 荡 荡 ， 飒 飒 飘 飘 ， 渺 渺 茫 茫 出 碧 霄 。
过 岭 时 ， 只 听 到 千 棵 大 树 吼 叫 ， 进 入 树 林 ， 只 见 万 竿 摇 动 。
岸 边 摆 开 的 柳 枝 连 根 动 摇 ， 园 内 吹 花 带 叶 飘 。
收 网 捕 鱼 的 船 只 都 紧 紧 拉 绳 ， 掉 下 船 篷 的 客 船 全 部 扔 掉 。
半 路 上 征 夫 迷 失 了 路 ， 山 中 的 樵 夫 担 着 难 以 挑 起 来 。
仙 果 林 间 猴 子 散 ， 奇 花 丛 中 鹿 儿 逃 走 。
石 崖 前 的 松 柏 树 颗 倒 下 ， 涧 水 下 的 松 竹 树 叶 都 凋 落 了 。
播 土 扬 尘 沙 迸 裂 ， 翻 江 搅 海 浪 涛 。
八 戒 上 前 一 把 把 行 人 拽 住 ， 说 ： 师 兄 ， 十 分 风 大 ， 我 们 暂 且 躲 避 一 个 儿 子 干 净 。
行 人 笑 着 说 ： 兄 弟 不 能 成 功 。
风 大 时 就 躲 避 ， 倘 若 亲 自 脸 面 撞 见 妖 精 ， 怎 么 样 好 呢 ？ 八 戒 说 ： 哥 哥 呵 ， 你 不 曾 听 说 过 避 色 如 避 仇 ， 避 风 如 躲 箭 吗 ？ 我 们 躲 避 一 次 躲 避 ， 也 不 会 亏 损 人 。
行 人 说 ： 暂 且 不 要 说 话 ， 等 我 拿 这 风 一 把 来 听 一 听 。
八 戒 笑 着 说 ： 师 兄 又 扯 空 头 谎 了 ， 风 又 好 抓 得 过 来 闻 ， 就 是 抓 得 来 ， 就 也 泡 了 去 了 。
行 人 说 ： 兄 弟 ， 你 不 知 道 老 孙 子 有 抓 风 的 方 法 。
大 圣 人 ， 让 他 过 风 头 ， 把 那 风 尾 抓 过 来 ， 听 了 一 遍 ， 有 点 腥 气 。
说 ： 果 然 不 是 好 风 ， 这 风 的 味 道 不 是 虎 风 ， 一 定 是 怪 风 ， 断 然 有 些 歧 路 。
说 不 完 ， 只 见 那 山 坡 下 剪 尾 跑 蹄 ， 跳 出 一 只 斑 猛 虎 。
惊 得 那 三 藏 坐 不 稳 的 马 鞍 ， 翻 翻 着 根 头 跌 下 白 马 ， 斜 斜 地 背 靠 在 路 旁 ， 真 是 魂 飞 魄 散 。
八 戒 把 行 李 扔 掉 ， 拿 着 钉 硬 的 钢 子 ， 不 让 行 人 走 上 前 ， 大 声 喝 道 ： 孽 畜 ， 往 哪 里 走 啊 赶 快 走 ， 劈 开 头 就 筑 起 来 。
其 一 只 老 虎 ， 直 立 起 来 ， 把 它 前 面 的 左 爪 起 来 ， 咬 住 自 己 家 的 胸 膛 ， 往 下 一 去 ， 滑 刺 一 声 ， 把 皮 剥 下 来 ， 立 在 道 旁 边 。
你 看 他 怎 么 会 生 出 恶 相 呢 呀 ， 那 个 模 样 ， 血 鲜 赤 剥 身 体 ， 红 的 弯 环 腿 脚 。
火 焰 焰 的 两 鬓 发 蓬 松 ， 坚 硬 的 双 眉 直 竖 。
四 颗 钢 牙 ， 光 闪 闪 ， 一 双 金 眼 。
气 盛 而 气 盛 ， 气 盛 而 气 盛 。
喊 道 ： 慢 来 ， 慢 来 。
我 不 是 别 人 ， 而 是 黄 风 大 王 部 下 的 先 锋 。
现 在 奉 大 王 的 命 令 ， 在 山 中 巡 逻 ， 要 拿 几 个 凡 夫 去 做 案 酒 。
你 是 从 哪 里 来 的 和 尚 ， 岂 敢 擅 自 动 兵 器 伤 害 我 ？ 八 戒 骂 道 ： 我 把 你 这 个 孽 畜 ， 你 是 认 不 到 我 。
我 们 不 是 过 路 的 凡 夫 ， 是 东 土 大 唐 御 弟 三 藏 的 弟 子 ， 奉 旨 到 西 方 拜 佛 求 经 的 人 。
卿 早 早 避 开 其 他 地 方 ， 让 我 开 大 路 ， 不 要 惊 动 我 师 父 ， 饶 你 性 命 ； 如 果 你 以 前 的 猖 獗 ， 我 举 手 不 动 ， 却 不 留 意 。
那 妖 精 哪 容 分 说 ， 急 忙 走 近 步 ， 扔 了 一 个 架 子 ， 望 八 戒 劈 开 脸 来 捉 ， 这 八 戒 忙 忙 跑 过 去 ， 拿 着 铁 链 就 把 它 搭 起 来 。
那 怪 手 中 没 有 兵 器 ， 回 身 就 走 了 ， 八 戒 随 后 赶 来 。 那 怪 走 到 山 坡 下 的 乱 石 丛 中 ， 取 出 两 口 红 铜 刀 ， 急 忙 抬 起 来 ， 转 身 来 迎 接 。
两 个 人 在 坡 前 ， 一 往 一 来 ， 一 冲 一 撞 。
那 个 孙 行 者 搀 着 唐 僧 说 ： 师 父 ， 你 不 要 害 怕 。
暂 且 坐 下 ， 等 老 孙 去 帮 助 八 戒 ， 打 倒 那 怪 就 好 走 了 。
三 藏 刚 坐 起 来 ， 惊 慌 恐 惧 ， 口 里 念 着 《 多 心 经 》 。
那 个 行 人 拿 着 铁 棒 ， 大 声 喊 道 ： 拿 了 。 这 时 八 戒 抖 了 精 神 ， 那 怪 物 败 下 阵 去 。
行 人 说 ： 不 要 饶 他 ， 一 定 要 赶 上 去 。
其 两 个 起 鞘 ， 举 铁 棒 ， 快 下 山 来 。
那 怪 物 惊 慌 了 手 脚 ， 让 个 金 蝉 脱 壳 计 ， 打 个 滚 ， 现 出 原 来 的 身 子 ， 仍 然 是 一 只 猛 虎 。
行 者 和 八 戒 哪 里 肯 舍 弃 ， 赶 着 那 虎 ， 一 定 要 除 掉 根 。
那 怪 怪 见 他 赶 得 到 近 处 ， 却 又 咬 着 他 的 胸 膛 ， 剥 下 皮 来 ， 用 草 苫 盖 在 那 卧 虎 石 上 ， 脱 下 真 身 ， 变 成 一 阵 狂 风 ， 径 直 回 到 路 口 。
忽 然 看 见 他 的 师 父 正 念 《 多 心 经 》 ， 被 他 一 把 拿 住 ， 驾 着 长 风 驱 走 了 。
可 怜 那 三 藏 呵 ， 江 流 注 定 多 磨 折 ， 寂 灭 门 中 功 行 难 。
怪 怪 我 把 唐 僧 捉 到 洞 口 ， 按 住 狂 风 ， 对 着 门 的 人 说 ： 你 去 报 告 大 王 说 ， 前 路 虎 先 锋 捉 了 一 个 和 尚 ， 在 门 外 听 从 命 令 。
那 个 洞 主 传 令 ， 让 他 拿 进 去 。
那 虎 先 锋 腰 插 着 两 口 红 铜 刀 ， 双 手 捧 着 唐 僧 ， 上 前 跪 下 说 ： 大 王 ， 小 将 没 有 才 能 ， 承 蒙 皇 上 的 命 令 派 我 去 山 上 巡 逻 ， 忽 然 遇 见 一 个 和 尚 ， 他 是 东 土 大 唐 皇 帝 的 御 弟 三 藏 法 师 ， 上 西 方 拜 佛 求 经 ， 被 我 捉 拿 来 奉 上 ， 姑 且 备 了 一 餐 。
那 洞 主 听 到 了 这 句 话 ， 吃 了 一 惊 说 ： 我 听 说 前 面 有 人 传 说 ： 三 藏 法 师 是 大 唐 奉 旨 求 经 的 神 僧 ， 他 手 下 有 一 个 徒 弟 ， 名 叫 孙 行 的 ， 神 通 广 大 ， 智 力 高 强 。
先 锋 说 ： 他 有 两 个 弟 子 ： 先 来 的 使 用 一 柄 九 齿 钉 钢 ， 他 生 得 嘴 长 耳 大 ； 又 一 个 使 用 一 根 金 钳 铁 棒 ， 他 生 得 火 眼 金 睛 。
正 赶 着 小 将 争 持 ， 被 小 将 使 用 一 个 金 蝉 脱 壳 的 计 谋 ， 撤 身 得 空 ， 把 这 和 尚 拿 来 奉 献 给 大 王 ， 姑 且 表 示 一 餐 之 敬 。
洞 主 说 ： 暂 且 不 要 吃 他 哩 。
先 锋 说 ： 大 王 ， 你 看 见 食 不 食 ， 叫 它 是 劣 踢 ， 洞 主 说 ： 你 不 知 道 。
吃 了 他 不 打 紧 ， 只 恐 怕 他 的 两 个 弟 弟 上 门 喧 闹 ， 不 算 稳 妥 。
况 且 把 它 绑 在 后 园 的 定 风 桩 上 ， 等 三 五 天 后 ， 他 两 个 不 来 搅 扰 ， 那 时 节 ， 一 则 是 图 他 身 子 干 净 ， 二 来 是 不 动 口 舌 ， 却 不 听 我 们 的 心 意 ， 或 者 煮 、 或 者 煮 ， 或 者 是 煮 ， 或 者 是 炒 ， 慢 慢 自 在 ， 接 受 不 迟 。
先 锋 大 喜 说 ： 大 王 深 谋 远 虑 ， 说 得 有 理 。
教 诲 说 ： 小 的 人 ， 拿 了 去 吧 。
旁 边 抱 着 七 八 个 绑 着 的 手 ， 把 唐 僧 拿 去 ， 好 像 鹰 拿 燕 雀 ， 用 绳 子 缠 住 。
这 是 苦 命 江 流 思 行 的 人 ， 遇 难 神 僧 想 悟 能 。
道 士 说 ： 徒 弟 呵 ， 不 知 你 在 那 山 抓 住 怪 物 ， 从 哪 里 招 来 妖 怪 ， 我 却 被 魔 头 抓 来 ， 遭 到 这 样 的 毒 害 ， 何 时 再 能 见 到 你 们 呢 ？ 你 们 如 果 早 些 儿 子 来 ， 还 能 救 我 的 性 命 ； 如 果 十 分 迟 了 ， 决 不 能 保 证 。
一 边 叹 息 ， 一 边 泪 落 如 雨 。
又 说 ： 那 行 者 、 八 戒 赶 着 那 老 虎 下 山 坡 ， 只 见 那 老 虎 跑 倒 了 ， 倒 伏 在 山 崖 前 。
走 路 的 人 举 起 棒 子 ， 尽 力 打 一 下 ， 转 动 得 自 己 的 手 疼 。
八 戒 又 筑 了 一 根 钢 子 ， 也 把 钢 子 的 牙 齿 迸 开 了 起 来 。
原 来 是 一 张 虎 皮 ， 盖 着 一 块 卧 虎 石 。
行 者 大 惊 道 ： 不 好 了 ， 不 好 了 ， 中 了 他 的 计 策 。 八 戒 说 ： 中 了 他 什 么 计 策 ？ 行 者 说 ： 这 个 叫 做 金 蝉 脱 壳 计 ， 他 将 虎 皮 盖 在 这 里 ， 他 却 逃 走 了 。
我 们 暂 且 回 去 看 看 师 父 ， 不 要 遭 毒 手 。
两 个 人 急 忙 转 来 ， 早 已 不 见 了 三 藏 。
行 人 大 叫 如 雷 ， 说 ： 你 怎 么 好 ， 师 父 已 被 他 捉 去 了 。
八 戒 立 即 牵 着 马 ， 眼 睛 流 着 泪 说 ： 天 啊 ， 天 啊 ， 你 还 往 哪 里 去 寻 找 ？ 行 人 抬 着 头 说 ： 不 要 哭 ， 不 要 哭 ， 一 哭 就 挫 了 锐 气 。
横 竖 想 只 在 此 山 ， 我 们 寻 找 去 来 。
两 个 人 果 然 奔 入 山 中 ， 穿 山 越 岭 ， 走 了 很 多 时 间 ， 只 见 那 石 崖 之 下 耸 出 一 座 洞 府 。
两 人 定 步 观 看 ， 果 然 是 凶 险 。
只 见 到 那 里 ： 层 层 叠 叠 的 屏 障 尖 峰 ， 回 绕 的 山 峰 古 道 。
青 松 翠 竹 依 依 ， 绿 柳 碧 梧 冉 冉 。
崖 前 有 两 双 奇 石 ， 林 中 有 幽 禽 对 对 。
涧 水 远 流 冲 击 石 壁 ， 山 泉 细 流 漫 溢 沙 堤 。
野 云 片 片 ， 瑶 草 芊 芊 。
妖 狐 狡 兔 乱 梭 ， 角 鹿 香 獐 齐 斗 勇 。
劈 开 崖 壁 斜 挂 万 年 藤 条 ， 深 壑 半 悬 千 年 柏 树 。
浩 浩 荡 荡 地 欺 负 华 岳 ， 落 花 啼 鸟 赛 天 台 。
行 人 说 ： 贤 弟 ， 你 可 以 把 行 李 放 在 藏 风 山 凹 之 间 ， 放 放 马 匹 ， 不 要 出 头 。
等 到 老 子 去 掉 他 的 门 第 ， 与 他 赌 斗 ， 必 须 拿 住 妖 精 ， 才 能 救 得 师 父 。
八 戒 说 ： 不 必 给 我 吩 咐 ， 请 你 快 点 去 吧 。
走 路 的 人 整 齐 整 齐 整 齐 一 个 直 ， 捆 了 一 束 虎 裙 ， 拿 着 棒 子 ， 撞 到 那 门 前 ， 只 见 那 门 上 有 六 个 大 字 ， 是 黄 风 岭 黄 风 洞 。
忽 然 丁 字 脚 站 着 ， 手 执 棒 子 ， 高 声 喊 道 ： 妖 怪 ， 趁 早 儿 送 我 师 父 出 来 ， 省 得 掀 翻 了 你 的 巢 窝 ， 铲 平 了 你 的 住 处 。
其 小 怪 听 了 ， 一 个 个 都 害 怕 ， 战 兢 兢 兢 地 走 到 里 面 报 告 说 ： 大 王 ， 祸 事 了 。
那 个 黄 风 怪 正 在 坐 的 时 候 ， 问 道 ： 有 什 么 事 ？ 小 妖 说 ： 洞 门 外 来 了 一 个 雷 公 嘴 毛 面 的 和 尚 ， 手 里 拿 着 一 根 大 粗 的 铁 棒 ， 要 他 的 师 父 哩 。
那 洞 主 惊 慌 张 张 ， 立 即 叫 来 虎 先 锋 说 ： 我 教 你 去 巡 视 山 ， 只 应 拿 些 山 牛 、 野 猪 、 肥 鹿 、 胡 羊 ， 何 必 拿 那 唐 僧 来 ， 却 让 他 那 个 徒 弟 来 这 里 闹 闹 ， 哪 里 还 有 什 么 地 方 ？ 先 锋 说 ： 大 王 放 心 安 稳 ， 高 枕 不 忧 虑 。
小 将 没 有 才 能 ， 愿 意 带 领 五 十 个 小 校 出 去 ， 把 那 些 孙 行 者 拿 来 吃 。
洞 主 说 ： 我 们 这 里 除 了 大 小 头 目 ， 还 有 五 七 百 名 小 校 ， 凭 你 选 择 ， 领 多 少 去 。
只 要 拿 住 那 行 人 ， 我 们 才 自 己 在 吃 那 和 尚 一 块 肉 ， 我 愿 意 与 你 拜 为 兄 弟 ， 只 怕 你 们 不 得 ， 反 而 伤 了 你 们 ， 那 时 怎 么 能 埋 怨 我 呢 ？
石 虎 奇 怪 地 说 ： 放 心 ， 放 心 。
等 我 去 吧 。
果 然 点 起 五 十 名 精 壮 的 小 妖 ， 擂 鼓 摇 旗 ， 缠 着 两 口 红 铜 刀 ， 腾 出 门 来 ， 厉 声 大 叫 道 ： 你 是 哪 里 来 的 个 猴 和 尚 ， 胆 敢 在 这 里 大 叫 小 叫 做 吗 ？ 行 人 骂 道 ： 你 这 个 剥 皮 的 畜 生 ， 你 弄 什 么 脱 壳 法 儿 ， 把 我 师 父 抓 了 ， 倒 转 问 我 做 什 么 ？
及 早 送 我 师 父 出 来 ， 还 饶 你 的 性 命 。
石 虎 奇 怪 地 说 ： 你 师 父 是 我 拿 的 ， 要 给 我 大 王 做 下 饭 。
不 然 ， 拿 住 你 ， 一 齐 吃 ， 却 不 是 买 一 个 又 饶 一 个 ， 走 路 的 人 听 了 ， 心 中 大 怒 ， 裂 钢 牙 错 ， 滴 流 流 火 ， 眼 睛 睁 圆 ， 拿 铁 棒 喝 道 ： 你 多 大 的 手 段 ， 敢 说 这 样 大 话 ， 不 要 再 走 ， 看 看 棍 子 。
先 锋 急 忙 拿 着 刀 来 接 他 。
这 一 场 果 然 不 好 ， 其 他 两 个 人 都 显 耀 自 己 的 威 力 和 才 能 ， 好 杀 他 们 ： 那 怪 是 个 真 鹅 蛋 ， 悟 空 是 个 鹅 蛋 石 。
红 铜 刀 架 着 美 猴 王 ， 浑 如 块 蛋 来 打 石 头 。
鸟 鹊 怎 么 能 和 凤 凰 争 斗 呢 ？ 鸽 敢 与 老 鹰 搏 击 敌 人 。
那 怪 喷 风 灰 满 山 ， 悟 空 吐 雾 云 迷 日 。
来 往 不 止 三 五 回 ， 先 锋 腰 肢 软 弱 ， 完 全 没 有 力 气 。
转 身 败 ， 想 逃 生 ， 却 被 悟 空 抵 死 逼 迫 。
那 老 虎 奇 怪 地 拉 住 架 子 不 住 ， 回 头 就 走 了 。
其 原 来 就 在 那 个 洞 主 面 前 说 了 嘴 ， 不 敢 回 洞 去 ， 径 直 往 山 坡 上 逃 生 。
行 人 怎 么 肯 放 你 ， 拿 着 棒 子 ， 只 想 赶 来 ， 呼 叫 喊 叫 ， 喊 声 不 断 ， 又 赶 到 那 藏 风 山 凹 之 间 。
刚 抬 头 ， 见 八 戒 在 那 里 放 马 。
八 戒 忽 然 听 见 呼 喊 声 呼 叫 ， 回 头 观 看 ， 原 来 是 行 人 赶 败 的 虎 怪 。
可 怜 那 先 锋 ， 脱 身 要 跳 黄 丝 网 ， 岂 知 又 遇 上 罩 鱼 人 ， 却 被 八 戒 一 个 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 ， 筑 起 了 九 个 洞 穴 ， 鲜 血 冒 出 来 ， 一 头 脑 髓 都 流 出 来 了 。
有 诗 作 证 ， 诗 说 ： 三 五 年 前 归 正 宗 ， 持 斋 把 素 悟 真 空 。
诚 心 要 保 护 唐 三 藏 ， 刚 刚 担 任 和 尚 立 下 这 样 的 功 劳 。
子 一 只 脚 咬 住 了 他 的 脊 背 ， 两 只 手 拿 着 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 地 又 筑 起 来 。
行 人 见 了 ， 非 常 高 兴 地 说 ： 兄 弟 ， 正 是 这 样 的 人 。
他 率 领 了 几 十 个 小 妖 ， 敢 与 老 孙 子 赌 斗 ， 被 我 打 败 了 ， 他 转 而 不 往 洞 里 逃 ， 又 跑 来 找 死 。
亏 你 接 着 ， 不 然 又 走 了 。
八 戒 说 ： 弄 风 摄 师 父 去 的 可 是 他 吗 ？ 行 者 说 ： 正 是 ， 正 是 。
八 戒 说 ： 你 可 以 曾 经 问 过 他 师 父 的 下 落 吗 ？ 行 者 说 ： 这 怪 物 把 师 父 拿 在 洞 里 ， 要 给 他 什 么 鸟 大 王 做 下 饭 。
老 孙 恼 了 ， 就 与 他 争 斗 ， 拿 到 这 里 来 ， 却 被 你 送 了 性 命 。
兄 弟 啊 ， 这 个 功 劳 算 你 的 。
你 可 以 还 守 着 马 和 行 李 ， 等 我 把 这 个 死 怪 拖 去 ， 再 到 那 个 洞 口 去 找 战 。
必 须 是 拿 得 那 老 妖 ， 才 能 救 得 师 父 。
八 戒 说 ： 哥 哥 说 得 有 理 。
你 去 ， 你 去 吧 。
如 果 是 打 败 了 这 个 老 妖 ， 还 赶 快 拿 到 这 里 来 ， 等 老 猪 截 住 杀 它 。
有 个 好 行 的 人 ， 一 只 手 提 着 铁 棒 ， 一 只 手 拖 着 死 虎 ， 径 直 到 了 别 的 洞 口 。
正 是 法 师 有 难 逢 的 妖 怪 ， 性 情 和 谐 ， 就 会 埋 伏 了 乱 魔 。
我 竟 不 知 道 此 去 可 以 降 服 妖 怪 ， 救 助 得 到 唐 僧 ， 暂 且 听 从 下 回 分 解 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第二一回}     護法設莊留大聖　須彌靈吉定風魔

卻說那五十個敗殘的小妖拿著些破旗、破鼓，撞入洞裏，報道：「大王，虎先鋒
戰不過那毛臉和尚，被他趕下東山坡去了。」老妖聞說，十分煩惱。正低頭不語
，默思計策，又有把前門的小妖道：「大王，虎先鋒被那毛臉和尚打殺了，拖在
門口罵戰哩。」那老妖聞言，愈加煩惱道：「這廝卻也無知。我倒不曾吃他師父
，他轉打殺我家先鋒，可恨！可恨！」叫：「取披掛來。我也只聞得講甚麼孫行
者，等我出去，看是個甚麼九頭八尾的和尚，拿他進來，與我虎先鋒對命。」眾
小妖急急抬出披掛。老妖結束齊整，綽一杆三股鋼叉，帥群妖跳出本洞。
　　
那大聖停立門外，見那妖走將出來，著實驍勇。看他怎生打扮，但見那：
金盔晃日，金甲凝光。盔上纓飄山雉尾，羅袍罩甲淡鵝黃。勒甲絛盤龍耀彩，護
心鏡繞眼輝煌。鹿皮靴，槐花染色﹔錦圍裙，柳葉絨妝。手持三股鋼叉利，不亞
當年顯聖郎。
　　
那老妖出得門來，厲聲高叫道：「那個是孫行者？」這行者腳屣著虎怪的皮囊，
手執著如意的鐵棒，答道：「你孫外公在此。送出我師父來。」那怪仔細觀看，
見行者身軀鄙猥，面容羸瘦，不滿四尺。笑道：「可憐，可憐。我只道是怎麼樣
扳翻不倒的好漢，原來是這般一個骷髏的病鬼。」行者笑道：「你這個兒子，忒
沒眼色。你外公雖是小小的，你若肯照頭打一叉柄，就長六尺。」那怪道：「你
硬著頭，吃吾一柄。」大聖公然不懼。那怪果打一下來。他把腰躬一躬，足長了
六尺，有一丈長短。慌得那妖把鋼叉按住，喝道：「孫行者，你怎麼把這護身的
變化法兒，拿來我門前使出？莫弄虛頭，走上來，我與你見見手段。」行者笑道
：「兒子呵，常言道：『留情不舉手，舉手不留情。』你外公手兒重重的，只怕
你捱不起這一棒。」那怪那容分說，撚轉鋼叉，望行者當胸就刺﹔這大聖正是會
家不忙，忙家不會，理開鐵棒，使一個「烏龍掠地勢」，撥開鋼叉，又照頭便打
。他二人在那黃風洞口，這一場好殺：
妖王發怒，大聖施威。妖王發怒，要拿行者抵先鋒﹔大聖施威，欲捉精靈救長老
。叉來棒架，棒去叉迎。一個是鎮山都總帥，一個是護法美猴王。初時還在塵埃
戰，後來各起在中央。點鋼叉，尖明銳利﹔如意棒，身黑箍黃。戳著的魂歸冥府
，打著的定見閻王。全憑著手疾眼快，必須要力壯身強。兩家捨死忘生戰，不知
那個平安那個傷。
　　
那老妖與大聖鬥經三十回合，不分勝敗。這行者要見功績，使一個「身外身」的
手段：把毫毛揪下一把，用口嚼得粉碎，望上一噴，叫聲：「變！」變有百十個
行者，都是一樣打扮，各執一根鐵棒，把那怪圍在空中。那怪害怕，也使一般本
事：急回頭，望著巽地上，把口張了三張，呼的一口氣吹將出去，忽然間，一陣
黃風，從空刮起。好風，真個利害：
　　　　冷冷颼颼天地變，無影無形黃沙旋。
　　　　穿林折嶺倒松梅，播土揚塵崩嶺坫。
　　　　黃河浪潑徹底渾，湘江水湧翻波轉。
　　　　碧天振動斗牛宮，爭些刮倒森羅殿。
　　　　五百羅漢鬧喧天，八大金剛齊嚷亂。
　　　　文殊走了青毛獅，普賢白象難尋見。
　　　　真武龜蛇失了群，梓橦騾子飄其韂。
　　　　行商喊叫告蒼天，梢公拜許諸般願。
　　　　煙波性命浪中流，名利殘生隨水辦。
　　　　仙山洞府黑攸攸，海島蓬萊昏暗暗。
　　　　老君難顧煉丹爐，壽星收了龍鬚扇。
　　　　王母正去赴蟠桃，一風吹亂裙腰釧。
　　　　二郎迷失灌州城，哪吒難取匣中劍。
　　　　天王不見手心塔，魯班吊了金頭鑽。
　　　　雷音寶闕倒三層，趙州石橋崩兩斷。
　　　　一輪紅日蕩無光，滿天星斗皆昏亂。
　　　　南山鳥往北山飛，東湖水向西湖漫。
　　　　雌雄拆對不相呼，子母分離難叫喚。
　　　　龍王遍海找夜叉，雷公到處尋閃電。
　　　　十代閻王覓判官，地府牛頭追馬面。
　　　　這風吹倒普陀山，捲起觀音經一卷。
　　　　白蓮花卸海邊飛，吹倒菩薩十二院。
　　　　盤古至今曾見風，不似這風來不善。
　　　　唿喇喇，乾坤險不炸崩開，萬里江山都是顫。
　　
那妖怪使出這陣狂風，就把孫大聖毫毛變的小行者刮得在那半空中卻似紡車兒一
般亂轉，莫想掄得棒，如何攏得身？慌得行者將毫毛一抖，收上身來。獨自個舉
著鐵棒，上前來打。又被那怪劈臉噴了一口黃風，把兩隻火眼金睛刮得緊緊閉合
，莫能睜開。因此難使鐵棒，遂敗下陣來。那妖收風回洞不題。
　　
卻說豬八戒見那黃風大作，天地無光，牽著馬，守著擔，伏在山凹之間，也不敢
睜眼，不敢抬頭，口裏不住的念佛許願﹔又不知行者勝負何如，師父死活何如。
正在那疑思之時，卻早風定天晴。忽抬頭往那洞門前看處，卻也不見兵戈，不聞
鑼鼓。獃子又不敢上他門，又沒人看守馬匹、行李，果是進退兩難，愴惶不已。
憂慮間，只聽得孫大聖從西邊吆喝而來，他才欠身迎著道：「哥哥，好大風呵！
你從那裏走來？」行者擺手道：「利害，利害！我老孫自為人，不曾見這大風。
那老妖使一柄三股鋼叉，來與老孫交戰。戰到有三十餘合，是老孫使一個『身外
身』的本事。把他圍打，他甚著急，故弄出這陣風來。果是兇惡，刮得我站立不
住，收了本事，冒風而逃。──哏，好風！哏，好風！老孫也會呼風，也會喚雨
，不曾似這個妖精的風惡。」八戒道：「師兄，那妖精的武藝如何？」行者道：
「也看得過，叉法兒倒也齊整，與老孫也戰個手平。卻只是風惡了，難得贏他。」
八戒道：「似這般怎生救得師父？」行者道：「救師父且等再處。不知這裏可有
眼科先生，且教他把我眼醫治醫治。」八戒道：「你眼怎的來？」行者道：「我
被那怪一口風噴將來，吹得我眼珠酸痛，這會子冷淚常流。」八戒道：「哥呵，
這半山中，天色又晚，且莫說要甚麼眼科，連宿處也沒有了。」行者道：「要宿
處不難，我料著那妖精還不敢傷我師父，我們且找上大路，尋個人家住下，過此
一宵，明日天光，再來降妖罷。」八戒道：「正是，正是。」
　　
他卻牽了馬，挑了擔，出山凹，行上路口。此時漸漸黃昏，只聽得路南山坡下有
犬吠之聲。二人停身觀看，乃是一家莊院，影影的有燈火光明。他兩個也不管有
路無路，漫草而行，直至那家門首。但見：
紫芝翳翳，白石蒼蒼。紫芝翳翳多青草，白石蒼蒼半綠苔。數點小螢光灼灼，一
林野樹密排排。香蘭馥郁，嫩竹新栽。清泉流曲澗，古柏倚深崖。地僻更無遊客
到，門前惟有野花開。
　　
他兩個不敢擅入，只得叫一聲：「開門，開門！」那裏有一老者，帶幾個年幼的
農夫，叉鈀掃帚齊來，問道：「甚麼人？甚麼人？」行者躬身道：「我們是東土
大唐聖僧的徒弟。因往西方拜佛求經，路過此山，被黃風大王拿了我師父去了，
我們還未曾救得。天色已晚，特來府上告借一宵，萬望方便方便。」那老者答禮
道：「失迎，失迎。此間乃雲多人少之處，卻才聞得叫門，恐怕是妖狐、老虎及
山中強盜等類，故此小介愚頑，多有沖撞，不知是二位長老。請進，請進。」
　　
他兄弟們牽馬挑擔而入，徑至裏邊，拴馬歇擔，與莊老拜見敘坐。又有蒼頭獻茶
。茶罷，捧出幾碗胡麻飯。飯畢，命設鋪就寢。行者道：「不睡還可，敢問善人
，貴地可有賣眼藥的？」老者道：「是那位長老害眼？」行者道：「不瞞你老人
家說，我們出家人自來無病，從不曉得害眼。」老人道：「既不害眼，如何討藥
？」行者道：「我們今日在黃風洞口救我師父，不期被那怪將一口風噴來，吹得
我眼珠酸痛，今有些眼淚汪汪，故此要尋眼藥。」那老者道：「善哉，善哉！你
這個長老，小小的年紀，怎麼說謊？那黃風大王，風最利害。他那風，比不得甚
麼春秋風、松竹風與那東西南北風。……」八戒道：「想必是夾腦風、羊耳風、
大麻風、偏正頭風？」長者道：「不是，不是。他叫做三昧神風。」行者道：
「怎見得？」老者道：「那風能吹天地暗，善刮鬼神愁，裂石崩崖惡，吹人命即
休。你們若遇著他那風吹了時，還想得活哩？只除是神仙，方可得無事。」行者
道：「果然，果然。我們雖不是神仙，神仙還是我的晚輩。這條命急切難休，卻
只是吹得我眼珠酸痛。」那老者道：「既如此說，也是個有來頭的人。我這敝處
卻無賣眼藥的。老漢也有些迎風冷淚，曾遇異人，傳了一方，名喚三花九子膏，
能治一切風眼。」行者聞言，低頭唱喏道：「願求些兒，點試點試。」那老者應
承，即走進去，取出一個瑪瑙石的小罐兒來，拔開塞口，用玉簪兒蘸出少許，與
行者點上，教他不得睜開，寧心睡覺，明早就好。點畢，收了石罐，徑領小介們
退於裏面。
　　
八戒解包袱，展開鋪蓋，請行者安置。行者閉著眼亂摸。八戒笑道：「先生，你
的明杖兒呢？」行者道：「你這個饢糟的獃子，你照顧我做瞎子哩。」那獃子啞
啞的暗笑而睡。行者坐在鋪上，轉運神功，直到三更後方才睡下。
　　
不覺又是五更將曉。行者抹抹臉，睜開眼道：「果然好藥,比常更有百分光明。」
卻轉頭後邊望望，呀！那裏得甚房舍窗門，但只見些老槐高柳，兄弟們都睡在那
綠莎茵上。那八戒醒來道：「哥哥，你嚷怎的？」行者道：「你睜開眼睛看看。」
獃子忽抬頭，見沒了人家，慌得一轂轆爬將起來道：「我的馬哩？」行者道：
「樹上拴的不是？」「行李呢？」行者道：「你頭邊放的不是？」八戒道：「這
家子也憊懶，他搬了，怎麼就不叫我們一聲？通得老豬知道，也好與你送些茶果
。想是躲門戶的，恐怕里長曉得，卻就連夜搬了。──噫！我們也忒睡得死，怎
麼他家拆房子，響也不聽見響響？」行者吸吸的笑道：「獃子，不要亂嚷。你看
那樹上是個甚麼紙帖兒？」八戒走上前，用手揭了，原來上面四句頌子云：
　　　　莊居非是俗人居，護法伽藍點化廬。
　　　　妙藥與君醫眼痛，盡心降怪莫躊躇。
　　
行者道：「這夥強神，自換了龍馬，一向不曾點他，他倒又來弄虛頭。」八戒道
：「哥哥莫扯架子，他怎麼伏你點札？」行者道：「兄弟，你還不知哩。這護教
伽藍、六丁六甲、五方揭諦、四值功曹奉菩薩的法旨，暗保我師父者。自那日報
了名，只為這一向有了你，再不曾用他們，故不曾點札罷了。」八戒道：「哥哥
，他既奉法旨暗保師父，所以不能現身明顯，故此點化仙莊。你莫怪他，昨日也
虧他與你點眼，又虧他管了我們一頓齋飯，亦可謂盡心矣。你莫怪他，我們且去
救師父來。」行者道：「兄弟說得是。此處到那黃風洞口不遠，你且莫動身，只
在林子裏看馬守擔。等老孫去洞裏打聽打聽，看師父下落如何，再與他爭戰。」
八戒道：「正是這等，討一個死活的實信。假若師父死了，各人好尋頭幹事﹔若
是未死，我們好竭力盡心。」行者道：「莫亂談，我去也。」
　　
他將身一縱，徑到他門首，門尚關著睡覺。行者不叫門，且不驚動妖怪，捻著訣
，念個咒語，搖身一變，變做一個花腳蚊蟲，真個小巧。有詩為證。詩曰：
　　　　擾擾微形利喙，嚶嚶聲細如雷。
　　　　蘭房紗帳善通隨，正愛炎天暖氣。
　　　　只怕薰煙撲扇，偏憐燈火光輝。
　　　　輕輕小小忒鑽疾，飛入妖精洞裏。

　　
只見那把門的小妖正打鼾睡，行者往他臉上叮了一口，那小妖翻身醒了，道：
「我爺啞！好大蚊子，一口就叮了一個大疙疸。」忽睜眼道：「天亮了。」又聽
得支的一聲，二門開了。行者嚶嚶的飛將進去，只見那老妖吩咐各門上謹慎，一
壁廂收拾兵器：「只怕昨日那陣風不曾刮死孫行者，他今日必定還來，來時定教
他一命休矣。」
　　
行者聽說，又飛過那廳堂，徑來後面，但見一層門關得甚緊。行者漫門縫兒鑽將
進去，原來是個大空園子，那壁廂定風樁上繩纏索綁著唐僧哩。那師父紛紛淚落
，心心只念著悟空、悟能，不知都在何處。行者停翅，叮在他光頭上，叫聲：
「師父。」那長老認得他的聲音，道：「悟空呵，想殺我也。你在那裏叫我哩？」
行者道：「師父，我在你頭上哩。你莫要心焦，少得煩惱。我們務必拿住妖精，
方才救得你的性命。」唐僧道：「徒弟呵，幾時才拿得妖精麼？」行者道：「拿
你的那虎怪，已被八戒打死了。只是老妖的風勢利害，料著只在今日，管取拿他
。你放心莫哭，我去啞。」
　　
說聲去，嚶嚶的飛到前面。只見那老妖坐在上面，正點札各路頭目。又見那洞前
有一個小妖精，把個令字旗磨一磨，撞上廳來報道：「大王，小的巡山，才出門
，見一個長嘴大耳朵的和尚坐在林裏，若不是我跑得快些，幾乎被他捉住。卻不
見昨日那個毛臉和尚。」老妖道：「孫行者不在，想必是風吹死也﹔再不便去那
裏求救兵去了。」眾妖道：「大王，若果吹殺了他，是我們的造化﹔只恐吹不死
他，他去請些神兵來，卻怎生是好？」老妖道：「怕那甚麼神兵？若還定得我的
風勢，只除了靈吉菩薩來是，其餘何足懼也？」
　　
行者在屋梁上，只聽得他這一句言語，不勝歡喜。即抽身飛出，現本相，來至林
中，叫聲：「兄弟。」八戒道：「哥，你往那裏去來？剛才一個打令字旗的妖精
，被我趕了去也。」行者笑道：「虧你，虧你。老孫變做蚊蟲兒，進他洞去探看
師父，原來師父被他綁在定風樁上哭哩。是老孫吩咐，教他莫哭。又飛在屋梁上
聽了一聽，只見那拿令字旗的喘噓噓的走進去報道：只是被你趕他，卻不見我。
老妖亂猜亂說，說老孫是風吹殺了，又說是請神兵去了。他卻自家供出一個人來
，甚妙，甚妙。」八戒道：「他供的是誰？」行者道：「他說怕甚麼神兵，那個
能定他的風勢，只除是靈吉菩薩來是。──但不知靈吉住在何處？」
　　
正商議處，只見大路傍走出一個老公公來。你看他怎生模樣：
身健不扶拐杖，冰髯雪鬢蓬蓬。金花耀眼意朦朧，瘦骨衰筋強硬。　　屈背低頭
緩步，龐眉赤臉如童。看他容貌是人稱，卻似壽星出洞。
　　
八戒望見大喜道：「師兄，常言道：『要知山下路，須問去來人。』你上前問他
一聲，何如？」真個大聖藏了鐵棒，放下衣襟，上前叫道：「老公公，問訊了。」
那老者半答不答的還了個禮道：「你是那裏和尚？這曠野處，有何事幹？」行者
道：「我們是取經的聖僧。昨日在此失了師父，特來動問公公一聲：靈吉菩薩在
那裏住？」老者道：「靈吉在直南上，到那裏還有三千里路。有一山，呼名小須
彌山，山中有個道場，乃是菩薩講經禪院。汝等是取他的經去了？」行者道：
「不是取他的經，我有一事煩他，不知從那條路去。」老者用手向南指道：「這
條羊腸路就是了。」哄得那孫大聖回頭看路，那公公化作清風，寂然不見。只是
路傍留下一張簡帖，上有四句頌子云：
　　　　上覆齊天大聖聽：老人乃是李長庚。
　　　　須彌山有飛龍杖，靈吉當年受佛兵。

　　
行者執了帖兒，轉身下路。八戒道：「哥呵，我們連日造化低了，這兩日白日裏
見鬼。那個化風去的老兒是誰？」行者把帖兒遞與八戒，念了一遍道：「李長庚
是那個？」行者道：「是西方太白金星的名號。」八戒慌得望空下拜道：「恩人
，恩人，老豬若不虧金星奏准玉帝呵，性命也不知化作甚的了。」行者道：「兄
弟，你卻也知感恩。但莫要出頭，只藏在這樹林深處，仔細看守行李、馬匹。等
老孫尋須彌山，請菩薩去耶。」八戒道：「曉得，曉得，你只管快快前去。老豬
學得個烏龜法，得縮頭時且縮頭。」
　　
孫大聖跳在空中，縱觔斗雲，徑往直南上去，果然速快，他點頭經過三千里，扭
腰八百有餘程。須臾，見一座高山，半中間有祥雲出現，瑞藹紛紛。山凹裏果有
一座禪院，只聽得鐘磬悠揚，又見那香煙縹緲。大聖直至門前，見一道人，項掛
數珠，口中念佛。行者道：「道人作揖。」那道人躬身答禮道：「那裏來的老爺
？」行者道：「這可是靈吉菩薩講經處麼？」道人道：「此間正是，有何話說？」
行者道：「累煩你老人家與我傳答傳答：我是東土大唐駕下御弟三藏法師的徒弟
齊天大聖孫悟空行者，今有一事，要見菩薩。」道人笑道：「老爺字多話多，我
不能全記。」行者道：「你只說是唐僧徒弟孫悟空來了。」
　　
道人依言，上講堂傳報。那菩薩即穿袈裟，添香迎接。這大聖才舉步入門，往裏
觀看，只見那：
滿堂錦繡，一屋威嚴。眾門人齊誦《法華經》，老班首輕敲金鑄磬。佛前供養，
盡是仙果仙花﹔案上安排，皆是素殽素品。輝煌寶燭，條條金燄射虹霓﹔馥郁真
香，道道玉煙飛彩霧。正是那講罷心閑方入定，白雲片片繞松梢。靜收慧劍魔頭
絕，般若波羅善會高。
　　
那菩薩整衣出迓，行者登堂，坐了客位，隨命看茶。行者道：「茶不勞賜，但我
師父在黃風山有難，特請菩薩施大法力降怪救師。」菩薩道：「我受了如來法令
，在此鎮押黃風怪。如來賜了我一顆定風丹、一柄飛龍寶杖。當時被我拿住，饒
了他的性命，放他去隱性歸山，不許傷生造孽。不知他今日欲害令師，有違教令
，我之罪也。」那菩薩欲留行者，治齋相敘，行者懇辭，隨取了飛龍杖，與大聖
一齊駕雲。
　　
不多時，至黃風山上。菩薩道：「大聖，這妖怪有些怕我，我只在雲端內住定，
你下去與他索戰，誘他出來，我好施法力。」行者依言，按落雲頭，不容分說，
掣鐵棒把他洞門打破。叫道：「妖怪，還我師父來也！」慌得那把門小妖急忙傳
報。那怪道：「這潑猴著實無禮，再不伏善，反打破我門。這一出去，使陣神風
，定要把他吹死。」仍前披掛，手綽鋼叉，又走出門來。見了行者，更不打話，
撚叉當胸就刺﹔大聖側身躲過。舉棒對面相還戰不數合，那怪吊回頭，望巽地上
，才待要張口呼風，只見那半空裏，靈吉菩薩將飛龍寶杖丟將下來，不知念了些
甚麼咒語，卻是一條八爪金龍，撥喇的掄開兩爪，一把抓住妖精，提著頭，兩三
捽，捽在山石崖邊，現了本相，卻是一個黃毛貂鼠。
　　
行者趕上，舉棒就打，被菩薩攔住道：「大聖，莫傷他命我還要帶他去見如來。」
又對行者道：「他本是靈山腳下的得道老鼠，因為偷了琉璃盞內的清油，燈火昏
暗，恐怕金剛拿他，故此走了，卻在此處成精作怪。如來照見了他，不該死罪，
故著我轄押，但他傷生造孽，拿上靈山。今又沖撞大聖，陷害唐僧，我拿他去見
如來，明正其罪，才算這場功績哩。」行者聞言，卻謝了菩薩。菩薩西歸不題。
　　
卻說豬八戒在那林內，正思量行者，只聽得山下叫聲：「悟能兄弟，牽馬挑擔來
耶。」那獃子認得是行者聲音，急收拾跑出林外，見了行者道：「哥哥，怎的幹
事來？」行者道：「請靈吉菩薩，使一條飛龍杖，拿住妖精，原來是個黃毛貂鼠
成精，被他帶去靈山見如來去了。我和你洞裏去救師父。」那獃子才歡歡喜喜。
　　
二人撞入裏面，把那一窩狡兔、妖狐、香獐、角鹿，一頓釘鈀、鐵棒，盡情打死
，卻往後園拜救師父。師父出得門來，問道：「你兩人怎生捉得妖精？如何方救
得我？」行者將那請靈吉降妖的事情，陳了一遍。師父謝之不盡。他兄弟們把洞
中素物，安排些茶飯吃了，方才出門，找大路向西而去。
　　
    畢竟不知向後如何，且聽下回分解。





}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 二 一 回} ， 护 法 设 庄 留 大 圣 须 弥 、 灵 吉 定 风 魔 ， 又 说 ： 那 五 十 个 败 人 ， 拿 着 破 旗 、 破 鼓 ， 撞 入 洞 中 ， 报 告 说 ： 大 王 ， 虎 先 锋 打 不 过 那 毛 面 和 尚 ， 被 他 赶 下 东 山 坡 去 了 。
老 妖 听 了 这 话 ， 十 分 恼 怒 。
正 低 头 不 语 ， 默 思 计 策 ， 又 有 一 个 拿 前 门 的 小 妖 说 ： 大 王 ， 虎 先 锋 被 那 毛 面 和 尚 打 死 了 ， 拖 在 门 口 骂 战 哩 。
那 个 老 妖 人 听 了 这 话 ， 更 加 烦 恼 恼 怒 地 说 ： 这 个 人 却 没 有 知 道 。
我 倒 不 曾 吃 他 师 父 ， 他 转 而 打 杀 我 家 先 锋 ， 可 恨 呀 ！
吾 闻 之 ， 不 知 之 ， 不 知 之 ， 不 知 之 。
那 些 小 妖 人 急 忙 抬 出 披 挂 。
老 妖 束 缚 整 齐 整 齐 ， 一 根 三 股 钢 叉 ， 率 领 群 妖 跳 出 本 洞 。
那 大 圣 在 门 外 停 下 来 ， 看 见 那 妖 怪 走 了 将 要 出 来 ， 显 得 非 常 骁 勇 。
看 他 怎 样 打 扮 ， 只 看 见 那 个 人 说 ： 金 铠 晃 日 ， 金 甲 凝 光 。
盔 上 的 帽 缨 飘 动 着 山 雉 尾 巴 ， 绫 罗 袍 袍 罩 着 铠 甲 ， 淡 鹅 黄 色 。
刻 甲 盘 龙 耀 彩 ， 护 心 镜 绕 眼 辉 煌 。
鹿 皮 靴 ， 槐 花 染 色 ， 锦 缎 围 裙 ， 柳 叶 丝 织 品 。
他 手 里 拿 着 三 股 钢 叉 ， 锋 利 ， 不 亚 于 当 年 显 圣 郎 。
那 个 老 妖 出 门 来 ， 厉 声 大 叫 道 ： 那 个 是 孙 行 者 ， 他 的 脚 踩 着 虎 怪 的 皮 袋 ， 手 拿 着 如 意 的 铁 棒 ， 回 答 说 ： 你 的 孙 外 公 在 这 里 。
送 出 我 师 父 来 。
那 怪 仔 细 地 观 看 ， 发 现 那 个 行 人 身 体 卑 鄙 ， 面 容 瘦 弱 ， 不 满 四 尺 。
笑 着 说 ： 可 怜 ， 可 怜 。
我 只 知 道 他 是 什 么 样 ， 不 会 倒 的 好 汉 ， 原 来 就 是 这 个 骷 髅 的 病 鬼 。
行 人 笑 着 说 ： 你 这 个 儿 子 ， 太 没 有 脸 色 。
你 的 外 公 虽 然 是 个 小 小 的 ， 你 如 果 肯 照 头 打 一 叉 柄 ， 就 可 以 长 六 尺 。
那 人 奇 怪 地 说 ： 你 硬 着 头 ， 吃 我 一 柄 。
大 圣 公 然 不 害 怕 。
那 怪 果 然 打 了 一 下 来 。
其 腰 一 身 ， 足 有 六 尺 ， 有 一 丈 长 。
忽 然 ， 那 妖 人 把 钢 叉 按 住 ， 喝 道 ： 孙 行 者 ， 你 为 什 么 把 这 个 护 身 法 儿 ， 拿 到 我 门 前 使 出 来 ， 不 要 弄 虚 头 ， 跑 上 来 ， 我 给 你 看 见 我 的 手 段 。
行 人 笑 着 说 ： 儿 子 呵 ， 常 说 道 ： 留 情 不 举 手 ， 举 手 不 留 情 。
你 的 外 公 手 儿 重 重 ， 只 怕 你 能 挣 住 不 起 这 一 棒 。
那 怪 那 容 分 别 说 话 ， 捻 转 钢 叉 ， 望 着 行 人 当 胸 就 刺 ， 这 位 大 圣 正 是 会 家 不 忙 ， 忙 家 不 会 ， 理 开 铁 棒 ， 使 一 个 乌 龙 掠 地 势 ， 拨 开 钢 叉 ， 又 照 着 脑 袋 就 打 。
其 他 两 个 人 在 黄 风 洞 口 ， 这 一 场 好 杀 ， 妖 王 发 怒 ， 大 圣 施 威 。
妖 王 发 怒 ， 要 拿 走 的 人 抵 抗 先 锋 ， 大 圣 施 威 ， 想 抓 住 精 灵 救 助 长 老 。
叉 来 棒 架 ， 棒 去 叉 迎 接 。
一 个 是 镇 山 都 统 帅 ， 一 个 是 护 法 美 猴 王 。
初 时 还 在 尘 埃 之 中 ， 后 来 各 自 起 来 在 中 央 。
点 钢 叉 ， 尖 明 锐 利 ； 如 意 棒 ， 身 子 黑 色 ， 钳 黄 色 。
杀 你 的 魂 归 冥 府 ， 打 你 的 魂 就 会 见 阎 王 。
全 靠 手 疾 眼 快 ， 必 须 力 壮 身 强 。
两 家 舍 死 忘 生 ， 不 知 道 那 个 平 安 ， 那 个 伤 。
那 老 妖 与 大 圣 相 斗 经 三 十 回 合 ， 不 分 胜 败 。
此 行 者 必 须 看 到 自 己 的 功 绩 ， 使 用 一 个 身 外 身 的 手 段 ， 把 毫 毛 扎 下 一 把 ， 用 嘴 嚼 得 粉 碎 ， 望 着 上 面 一 喷 ， 叫 道 ： 变 有 一 百 十 个 行 人 ， 都 是 一 个 打 扮 的 ， 各 拿 着 一 根 铁 棒 ， 把 那 怪 物 包 在 空 中 。
使 者 急 忙 回 头 ， 望 着 在 地 上 ， 把 口 张 开 了 三 张 ， 呼 得 一 口 气 就 要 吹 出 去 ， 忽 然 间 有 一 股 黄 色 的 风 ， 从 空 中 刮 起 来 。
好 风 ， 真 是 利 害 关 系 。 冷 冷 冷 冷 冷 冷 ， 天 地 变 化 ， 无 影 无 形 ， 黄 沙 旋 转 。
穿 林 折 岭 倒 松 梅 ， 播 土 扬 尘 ， 山 岭 崩 塌 。
黄 河 波 浪 冲 击 彻 底 浑 ， 湘 江 水 涌 翻 波 转 。
碧 天 震 动 斗 牛 宫 ， 争 相 刮 倒 森 罗 殿 。
五 百 罗 汉 喧 天 ， 八 大 金 刚 齐 喧 闹 。
文 殊 走 了 青 毛 狮 子 ， 普 贤 白 象 难 寻 见 。
真 武 王 龟 蛇 失 去 群 ， 梓 子 飘 动 了 它 的 。
行 商 喊 叫 告 诉 苍 天 ， 梢 公 叩 拜 ， 答 应 了 各 种 愿 愿 。
烟 波 性 命 浪 中 流 ， 名 利 残 生 随 水 而 已 。
仙 山 洞 府 黑 沉 冥 ， 海 岛 蓬 莱 茫 茫 茫 茫 。
老 君 难 以 顾 念 炼 丹 炉 ， 寿 星 收 了 龙 须 扇 。
王 母 正 去 参 加 蟠 桃 ， 一 阵 风 吹 动 了 裙 子 和 腰 带 的 玉 带 。
二 郎 迷 失 灌 州 城 ， 何 吒 难 取 匣 中 剑 。
天 王 不 见 手 心 塔 ， 鲁 班 吊 唁 了 金 头 钻 。
雷 音 宝 阙 倒 塌 三 层 ， 赵 州 石 桥 崩 塌 两 断 。
一 轮 红 日 飘 荡 无 光 ， 满 天 星 斗 都 昏 暗 混 乱 。
南 山 的 鸟 飞 往 北 山 飞 ， 东 湖 的 水 向 西 湖 漫 流 。
雌 雄 分 对 不 互 相 呼 唤 ， 子 母 分 离 难 叫 唤 。
龙 王 遍 海 寻 找 夜 叉 ， 雷 公 到 处 寻 找 闪 电 。
十 代 阎 王 寻 找 判 官 ， 地 府 牛 头 追 马 面 。
这 风 吹 倒 了 普 陀 山 ， 卷 起 了 一 卷 《 观 音 经 》 。
白 莲 花 卸 海 边 飞 ， 吹 倒 菩 萨 十 二 院 。
自 古 至 今 还 曾 见 到 过 风 ， 不 像 这 种 风 来 不 好 。
嘈 嘈 ， 天 地 险 恶 ， 不 会 发 生 崩 裂 ， 万 里 江 山 都 会 震 动 。
其 妖 怪 使 者 出 现 了 狂 风 ， 就 把 孙 大 圣 的 毫 毛 变 成 的 小 行 人 刮 得 在 半 空 中 ， 就 好 像 纺 车 儿 一 样 乱 转 ， 莫 想 得 到 棒 子 ， 怎 么 能 伸 得 身 子 呢 ？
独 自 举 着 铁 棒 ， 上 前 来 打 。
又 被 那 怪 物 劈 开 脸 ， 喷 出 一 口 黄 风 ， 把 两 只 火 眼 金 睛 刮 得 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 紧 ， 不 能 睁 开 。
因 此 难 以 使 用 铁 棒 ， 于 是 败 下 阵 来 。
那 妖 收 风 ， 回 洞 不 题 。
又 说 ： 猪 八 戒 看 见 那 黄 风 大 作 ， 天 地 无 光 ， 牵 着 马 ， 守 着 担 子 ， 伏 在 山 凹 之 间 ， 不 敢 抬 眼 ， 不 敢 抬 头 ， 口 里 不 住 念 佛 ， 又 不 知 道 行 人 的 胜 负 如 何 ， 师 父 的 生 死 如 何 ？
正 在 那 些 疑 虑 思 念 的 时 候 ， 早 晨 风 定 天 晴 。
忽 然 抬 头 去 那 洞 门 前 看 的 地 方 ， 却 又 看 不 见 兵 戈 ， 听 不 到 鼓 声 。
子 又 不 敢 上 别 的 城 门 ， 又 没 有 人 看 守 马 匹 、 行 李 ， 果 然 是 进 退 两 难 ， 恐 惧 不 已 。
在 忧 虑 之 中 ， 只 听 到 孙 大 圣 从 西 边 喊 喝 着 来 ， 他 才 拍 着 身 子 迎 着 说 ： 哥 哥 ， 好 大 风 呵 ， 你 从 哪 里 走 来 ？ 走 路 的 人 摆 着 手 说 ： 利 害 ， 利 害 ， 我 老 孙 自 己 是 人 ， 不 曾 见 过 这 样 大 风 。
那 个 老 妖 使 用 一 柄 三 股 钢 叉 ， 来 和 老 孙 子 交 战 。
作 战 有 三 十 余 合 ， 是 老 孙 子 使 用 一 个 身 外 身 的 本 事 。
以 此 为 之 ， 以 此 为 之 ， 以 此 为 之 。
果 然 是 凶 恶 ， 刮 得 我 站 立 不 住 ， 收 回 了 本 来 的 事 ， 冒 着 风 逃 走 。
戏 ， 喜 好 风 ， 喜 好 风 ， 老 孙 子 也 会 呼 风 ， 也 会 呼 雨 ， 不 曾 像 这 妖 精 的 风 恶 。
八 戒 说 ： 师 兄 ， 那 妖 精 的 武 艺 怎 么 样 ？ 行 者 说 ： 也 看 得 过 ， 叉 法 儿 倒 也 整 齐 整 齐 ， 与 老 孙 子 也 战 斗 得 手 平 。
但 是 风 恶 了 ， 难 得 胜 他 。
八 戒 说 ： 像 这 样 ， 怎 么 能 救 得 到 师 父 呢 ？ 行 者 说 ： 救 师 父 ， 暂 且 等 再 去 吧 。
不 知 道 这 里 可 有 眼 医 先 生 ， 暂 且 教 他 用 我 的 眼 医 治 。
八 戒 说 ： 你 的 眼 睛 怎 么 回 来 ？ 行 者 说 ： 我 被 那 怪 一 口 风 吹 来 ， 吹 得 我 的 眼 珠 酸 痛 ， 这 时 你 的 眼 泪 常 常 流 下 来 。
八 戒 说 ： 哥 哥 呵 ， 这 半 山 中 ， 天 色 又 晚 ， 况 且 不 说 要 什 么 眼 睛 ， 连 宿 的 地 方 也 没 有 了 。
行 人 说 ： 要 住 宿 的 地 方 不 难 ， 我 估 计 着 那 妖 精 还 不 敢 伤 害 我 师 父 ， 我 们 暂 且 找 上 大 路 ， 找 个 人 家 住 下 ， 过 此 一 夜 ， 明 日 天 光 ， 再 来 降 妖 罢 了 。
八 戒 说 ： 正 是 ， 正 是 。
他 又 牵 着 马 ， 挑 了 担 子 ， 走 出 山 凹 ， 走 上 路 口 。
此 时 渐 渐 黄 昏 ， 只 听 到 路 南 山 坡 下 有 狗 叫 的 声 音 。
二 人 停 下 来 观 看 ， 原 来 是 一 家 庄 院 ， 影 子 闪 闪 有 灯 火 光 明 。
其 他 两 个 人 ， 不 管 有 路 无 路 ， 漫 草 而 行 ， 直 到 那 家 门 口 。
只 见 紫 芝 树 荫 蔽 ， 白 石 头 苍 苍 。
紫 芝 树 密 蔽 ， 多 青 草 ， 白 石 苍 苍 半 绿 苔 。
几 点 点 点 点 点 小 的 萤 光 照 耀 ， 一 片 树 林 间 的 野 树 密 密 排 列 。
香 兰 馥 郁 ， 嫩 竹 新 栽 。
清 泉 流 过 曲 涧 ， 古 柏 倚 在 深 崖 。
地 方 偏 僻 ， 更 没 有 游 客 来 到 ， 门 前 只 有 野 花 开 。
其 他 两 个 人 不 敢 擅 自 进 去 ， 只 得 叫 一 声 ： 开 门 ， 开 门 。 那 里 有 一 个 老 年 人 ， 带 着 几 个 年 幼 的 农 夫 ， 叉 着 硬 棍 和 扫 帚 一 齐 来 ， 问 道 ： 什 么 人 ， 什 么 人 ？
因 而 去 西 方 拜 佛 求 经 ， 路 过 此 山 ， 被 黄 风 大 王 捉 了 我 师 父 去 了 ， 我 们 还 没 有 救 过 。
天 色 已 晚 ， 我 特 来 府 上 请 求 借 用 一 夜 ， 万 望 方 便 。
那 个 老 人 回 礼 说 ： 不 迎 ， 失 迎 。
这 里 是 云 多 人 少 的 地 方 ， 却 才 听 到 叫 门 的 声 音 ， 恐 怕 是 妖 狐 、 老 虎 以 及 山 中 强 盗 等 类 ， 所 以 这 些 小 介 愚 顽 ， 多 有 冲 撞 ， 不 知 是 两 位 长 老 。
请 进 ， 请 进 。
其 兄 弟 牵 着 马 挑 着 担 子 进 去 ， 径 直 走 到 里 边 ， 把 马 拴 在 担 子 上 ， 与 庄 老 拜 见 并 叙 坐 。
又 有 苍 头 进 献 茶 叶 。
茶 罢 ， 捧 出 几 碗 胡 麻 饭 。
吃 完 饭 ， 命 令 在 铺 上 就 寝 。
行 者 说 ： 不 睡 还 可 以 ， 请 问 善 人 ， 贵 地 能 有 卖 眼 药 的 老 人 说 ： 是 那 位 长 老 害 眼 吗 ？ 行 者 说 ： 不 瞒 你 们 老 人 家 说 ， 我 们 出 家 人 自 来 没 有 病 ， 从 不 知 道 有 害 眼 。
老 人 说 ： 既 然 不 害 眼 ， 又 何 必 去 讨 药 ？ 行 人 说 ： 我 们 今 天 在 黄 风 洞 口 救 我 师 父 ， 不 料 被 那 怪 将 一 口 风 喷 来 ， 吹 得 我 的 眼 珠 酸 痛 ， 现 在 有 些 眼 泪 汪 汪 ， 所 以 我 要 寻 找 眼 药 。
那 个 老 人 说 ： 好 啊 ， 好 啊 ， 你 这 个 老 人 ， 年 纪 小 ， 怎 么 说 谎 ？ 那 黄 风 大 王 ， 风 最 好 。
其 他 风 ， 比 不 上 什 么 春 秋 风 、 松 竹 风 和 那 东 西 南 北 风 。
八 戒 说 ： 想 必 是 夹 脑 风 、 羊 耳 风 、 大 麻 风 、 偏 正 头 风 ， 长 者 说 ： 不 是 ， 不 是 。
其 所 谓 三 昧 神 风 。
老 人 说 ： 那 风 能 吹 天 地 昏 暗 ， 善 刮 鬼 神 愁 愁 ， 裂 石 崩 崖 恶 ， 吹 人 命 就 可 以 停 止 。
你 们 如 果 遇 到 他 们 ， 那 风 吹 了 时 ， 还 想 得 到 活 吗 ？ 只 要 是 神 仙 ， 才 可 以 无 事 。
行 人 说 ： 果 然 ， 果 然 。
我 们 虽 然 不 是 神 仙 ， 但 神 仙 还 是 我 的 晚 辈 。
这 个 性 命 急 切 难 以 停 止 ， 却 只 是 吹 得 我 的 眼 珠 疼 痛 。
那 个 老 人 说 ： 既 然 这 样 说 ， 也 是 个 有 头 的 人 。
我 这 个 敝 处 ， 却 没 有 卖 眼 药 的 。
有 一 次 遇 到 奇 异 的 人 ， 传 了 一 个 药 方 ， 名 叫 三 花 九 子 膏 ， 能 治 疗 一 切 病 。
行 人 听 到 这 话 ， 低 头 大 喊 道 ： 请 求 一 点 儿 子 ， 点 试 一 试 。
那 个 老 人 答 应 了 ， 立 即 走 进 去 ， 取 出 一 个 玛 瑙 石 的 小 罐 子 ， 拔 出 来 塞 口 ， 用 玉 簪 儿 蘸 出 一 点 ， 给 行 人 点 上 ， 让 他 不 得 睁 开 ， 宁 愿 睡 觉 ， 明 早 就 好 了 。
点 完 ， 收 了 石 罐 ， 径 直 领 着 小 介 等 人 退 到 里 面 。
八 戒 解 开 包 袱 ， 打 开 铺 盖 ， 请 行 者 安 置 。
行 人 闭 着 眼 睛 乱 摸 。
八 戒 笑 着 说 ： 先 生 ， 你 的 明 杖 儿 吗 ？ 行 者 说 ： 你 这 个 糟 的 子 ， 你 照 顾 我 做 瞎 子 哩 。
那 子 默 默 不 语 ， 暗 笑 着 睡 觉 。
行 者 坐 在 铺 上 ， 转 运 神 功 ， 直 到 三 更 之 后 才 睡 下 。
不 知 不 觉 又 是 五 更 将 要 亮 的 时 候 。
行 者 抹 抹 脸 ， 睁 开 眼 睛 说 ： 果 然 是 好 药 ， 比 平 常 更 有 百 分 光 明 。
又 转 过 头 后 边 去 望 ， 望 见 ， 呀 呀 呀 ， 那 里 有 些 房 屋 和 门 户 ， 只 见 到 一 棵 老 槐 、 高 柳 ， 兄 弟 们 都 睡 在 绿 莎 草 茵 上 。
那 八 戒 醒 来 后 说 ： 哥 哥 ， 你 吵 什 么 ？ 行 者 说 ： 你 睁 开 眼 睛 看 看 。
子 忽 然 抬 头 ， 看 见 没 了 人 家 ， 慌 忙 得 到 一 只 袋 子 爬 起 来 ， 说 ： 我 的 马 啊 ， 行 人 说 ： 树 上 拴 的 不 是 ， 行 李 吗 ？ 行 人 说 ： 你 头 边 放 的 不 是 ， 八 戒 说 ： 这 家 子 也 疲 惫 懒 惰 ， 他 搬 了 ， 为 什 么 不 叫 我 们 一 声 ， 通 得 老 猪 知 道 ， 也 好 给 你 送 些 茶 果 。
想 是 避 开 门 户 ， 恐 怕 里 长 知 道 ， 就 连 夜 搬 走 了 。
唉 ， 我 们 也 差 得 睡 得 死 ， 为 什 么 他 家 拆 房 子 ， 响 也 听 不 见 响 响 ， 走 路 的 人 吸 吸 地 笑 着 说 ： 子 ， 不 要 乱 吵 。
你 看 那 树 上 是 什 么 纸 帖 子 ， 八 戒 走 上 前 ， 用 手 揭 了 ， 原 来 上 面 四 句 颂 子 说 ： 庄 居 不 是 俗 人 居 ， 护 法 伽 蓝 点 化 庐 。
妙 药 给 你 医 治 眼 痛 ， 尽 心 降 下 怪 物 ， 不 要 再 犹 豫 不 决 。
行 人 说 ： 这 伙 强 神 ， 自 己 换 了 龙 马 ， 一 向 不 曾 点 他 ， 他 倒 又 来 弄 虚 头 。
八 戒 说 ： 哥 哥 不 要 扯 架 子 ， 他 为 什 么 服 你 点 笔 ？ 行 者 说 ： 兄 弟 ， 你 还 不 知 道 吗 ？
六 丁 六 甲 、 五 方 揭 谛 、 四 值 功 曹 奉 承 菩 萨 的 旨 意 ， 暗 中 保 护 我 师 父 。
自 从 那 天 报 了 名 字 ， 只 是 因 为 这 一 向 有 了 你 ， 再 也 不 曾 任 用 他 们 ， 所 以 不 曾 点 笔 罢 了 。
八 戒 说 ： 哥 哥 ， 他 既 奉 法 旨 ， 暗 地 保 护 师 父 ， 所 以 不 能 显 现 出 身 ， 所 以 这 个 点 化 仙 庄 。
你 不 要 怪 他 ， 昨 天 也 亏 他 给 你 点 眼 ， 又 亏 他 管 我 们 一 顿 斋 饭 ， 也 可 以 说 是 尽 心 尽 力 了 。
你 不 要 怪 他 ， 我 们 暂 且 去 救 师 父 来 。
行 人 说 ： 兄 弟 说 得 对 。
此 处 到 那 黄 风 洞 口 不 远 ， 你 暂 且 不 要 动 身 ， 只 在 林 子 里 看 马 守 担 。
等 老 子 去 洞 里 打 听 ， 看 看 老 师 的 下 落 如 何 ， 再 与 他 争 斗 。
八 戒 说 ： 正 是 这 样 ， 讨 伐 一 个 生 死 的 确 实 确 实 相 信 。
倘 若 师 父 死 了 ， 各 人 都 喜 欢 寻 找 头 来 做 事 ； 如 果 还 没 有 死 ， 我 们 就 要 尽 力 尽 心 。
行 人 说 ： 不 要 乱 谈 ， 我 去 吧 。
他 将 身 体 放 了 一 下 ， 径 直 走 到 他 的 门 口 ， 门 还 关 着 睡 觉 。
走 路 的 人 不 叫 门 ， 也 不 惊 动 妖 怪 ， 捻 着 诀 语 ， 念 咒 语 ， 动 身 一 变 ， 变 成 一 个 花 脚 蚊 虫 ， 真 是 小 巧 。
有 诗 作 证 。
《 诗 经 》 上 说 ： 纷 纷 细 小 的 形 状 ， 利 于 嘴 巴 ， 声 音 细 细 如 雷 。
兰 房 的 纱 帐 ， 善 于 随 从 ， 正 喜 爱 炎 天 暖 气 。
只 怕 薰 烟 扑 扇 ， 偏 怜 灯 火 光 辉 。
轻 轻 小 小 的 小 虫 ， 巧 妙 钻 得 快 ， 飞 进 妖 精 洞 里 。
只 见 那 把 门 的 小 妖 正 在 打 瞌 睡 ， 走 路 的 人 在 他 的 脸 上 咬 了 一 口 ， 那 个 小 妖 翻 身 醒 了 ， 说 ： 我 的 爹 爹 ， 好 大 蚊 子 ， 一 口 就 咬 了 一 个 大 琥 珀 。
忽 然 睁 开 眼 睛 说 ： 天 亮 了 。
又 听 到 支 开 的 一 声 ， 两 个 门 就 打 开 了 。
走 的 人 急 忙 飞 上 去 ， 只 见 那 个 老 妖 人 在 门 口 叮 嘱 ， 在 一 个 墙 上 收 拾 兵 器 ， 说 ： 只 怕 昨 天 的 风 不 曾 刮 死 孙 行 者 ， 他 今 天 必 定 还 来 ， 来 时 一 定 要 教 他 一 命 休 息 。
行 人 听 了 ， 又 飞 过 那 厅 堂 ， 径 直 来 到 后 面 ， 只 见 一 层 门 关 得 很 紧 。
走 路 的 人 漫 在 门 缝 里 钻 进 去 ， 原 来 是 个 大 空 园 子 ， 那 墙 壁 边 的 定 风 桩 上 的 绳 子 缠 着 绳 索 绑 着 唐 僧 哩 。
师 父 涕 泪 流 满 地 ， 心 里 只 念 念 着 悟 空 、 悟 能 ， 不 知 道 都 在 什 么 地 方 。
行 人 停 下 翅 膀 ， 在 他 光 头 上 咬 着 ， 叫 道 ： 师 父 。
那 个 长 老 认 得 他 的 声 音 ， 说 道 ： 我 想 杀 我 。
你 在 哪 里 叫 我 吗 ？ 行 人 说 ： 师 父 ， 我 在 你 的 头 上 吗 ？
卿 莫 要 心 焦 ， 少 得 烦 恼 。
吾 闻 之 ， 必 得 之 。
唐 僧 说 ： 徒 弟 呵 ， 几 时 才 捉 得 妖 精 吗 ？ 行 者 说 ： 拿 你 的 那 虎 怪 ， 已 经 被 八 戒 打 死 了 。
只 是 老 妖 的 风 势 利 害 ， 估 计 只 在 今 天 ， 管 取 拿 它 。
你 放 心 不 哭 ， 我 去 掉 哑 巴 。
声 音 之 后 ， 声 音 之 外 ， 声 音 之 外 ， 声 音 之 外 ， 声 音 之 外 ， 声 音 之 外 ， 声 音 之 外 。
只 见 那 个 老 妖 人 坐 在 上 面 ， 正 在 点 笔 各 路 的 头 目 。
又 见 那 洞 前 有 一 个 小 妖 精 ， 拿 着 令 字 旗 磨 一 磨 ， 撞 上 厅 来 报 告 说 ： 大 王 ， 小 的 巡 视 山 门 ， 刚 出 门 ， 就 见 一 个 长 嘴 大 耳 朵 的 和 尚 坐 在 树 林 里 ， 如 果 不 是 我 跑 得 快 些 ， 几 乎 被 他 捉 住 。
又 不 见 昨 天 那 个 毛 面 和 尚 。
老 妖 说 ： 孙 行 者 不 在 ， 想 必 是 被 风 吹 死 了 ， 再 不 就 去 那 里 找 救 兵 去 了 。
众 妖 说 ： 大 王 ， 如 果 吹 杀 了 他 ， 是 我 们 的 造 化 ， 只 怕 吹 不 死 他 ， 他 去 请 求 神 兵 来 ， 又 怎 么 能 说 好 呢 ？ 老 妖 说 ： 怕 那 么 什 么 神 兵 ， 如 果 还 能 得 到 我 的 风 势 ， 只 除 了 灵 吉 菩 萨 来 ， 其 余 什 么 值 得 害 怕 呢 ？ 行 人 在 屋 梁 上 ， 只 听 到 他 的 这 一 句 话 ， 不 胜 欢 喜 。
立 刻 抽 出 身 子 飞 出 来 ， 显 现 自 己 的 相 貌 ， 来 到 树 林 中 ， 大 叫 道 ： 兄 弟 。
八 戒 说 ： 哥 ， 你 到 哪 里 去 来 ， 刚 才 一 个 打 令 字 旗 的 妖 精 ， 被 我 赶 去 。
行 人 笑 着 说 ： 亏 你 ， 亏 你 。
老 孙 变 成 蚊 虫 儿 ， 进 入 其 洞 去 探 看 师 父 ， 原 来 师 父 被 他 绑 在 定 风 桩 上 哭 啊 。
是 老 子 的 吩 咐 ， 教 他 不 要 哭 。
又 飞 到 屋 梁 上 ， 听 了 一 声 ， 只 见 那 个 拿 着 令 字 旗 的 人 ， 声 音 响 亮 地 走 进 去 报 告 说 ： 只 是 被 你 赶 了 ， 却 又 看 不 见 我 。
老 妖 乱 猜 乱 说 ， 说 老 孙 是 被 风 吹 死 了 ， 又 说 是 请 神 兵 去 了 。
又 从 自 己 家 中 供 出 一 个 人 。
八 戒 说 ： 他 供 的 是 谁 ？ 行 者 说 ： 他 说 怕 什 么 神 兵 ， 那 个 能 定 他 的 风 势 ， 只 除 是 灵 吉 菩 萨 来 了 。
但 不 知 道 灵 吉 住 在 什 么 地 方 ， 正 在 商 议 的 地 方 ， 只 见 大 路 旁 边 走 出 一 个 老 公 公 。
你 看 他 怎 么 样 子 说 ： 身 体 健 壮 ， 不 拄 拐 杖 ， 头 发 雪 白 ， 鬓 发 蓬 蓬 。
金 花 耀 眼 ， 意 思 恍 惚 ， 瘦 骨 衰 筋 强 劲 。
屈 背 低 头 慢 步 ， 眉 毛 赤 脸 如 童 童 。
看 他 的 容 貌 是 人 称 ， 却 好 像 寿 星 出 洞 。
八 戒 望 见 后 非 常 高 兴 地 说 ： 师 兄 ， 常 常 说 道 ： 要 知 道 山 下 的 路 ， 须 问 去 来 的 人 。
你 上 前 问 他 一 声 ， 怎 么 样 ？ 真 个 大 圣 藏 了 铁 棒 ， 放 下 衣 襟 ， 上 前 大 叫 道 ： 老 公 公 ， 问 讯 了 。
那 个 老 人 半 答 不 答 ， 回 礼 说 ： 你 是 那 里 的 和 尚 ， 这 个 旷 野 之 地 ， 有 什 么 事 干 ？ 行 者 说 ： 我 们 是 取 经 的 圣 僧 。
昨 天 我 在 这 里 失 去 了 师 父 ， 特 来 问 你 ， 你 一 声 ： 灵 吉 菩 萨 在 哪 里 住 ？ 老 人 说 ： 灵 吉 在 直 往 南 上 ， 到 了 那 里 还 有 三 千 里 路 。
有 一 座 山 ， 叫 小 须 弥 山 ， 山 中 有 个 道 场 ， 是 菩 萨 讲 经 的 禅 院 。
你 们 是 取 他 的 经 去 了 ， 行 人 说 ： 不 是 取 他 的 经 ， 我 有 一 件 事 要 麻 烦 他 ， 不 知 道 从 哪 条 路 去 。
老 人 用 手 向 南 指 着 道 ： 这 条 羊 肠 路 就 是 了 。
大 圣 回 头 看 路 ， 那 公 公 变 成 了 清 风 ， 寂 然 不 见 了 。
只 是 路 旁 留 下 一 张 简 帖 ， 上 面 有 四 句 颂 子 ： 上 覆 齐 天 大 圣 听 ， 老 人 乃 是 李 长 庚 。
须 弥 山 有 一 支 飞 龙 杖 ， 灵 吉 当 年 曾 受 佛 教 的 军 队 。
行 人 拿 了 帖 子 ， 转 身 下 路 。
八 戒 说 ： 哥 呵 ， 我 们 连 日 造 化 低 了 ， 这 两 天 白 天 里 见 到 鬼 。
行 者 把 帖 子 递 给 八 戒 ， 念 一 遍 说 ： 李 长 庚 是 那 个 ？ 行 者 说 ： 是 西 方 太 白 金 星 的 名 号 。
八 戒 惊 慌 得 望 空 下 拜 说 ： 恩 人 ， 恩 人 ， 老 猪 如 果 不 亏 金 星 奏 准 玉 帝 呵 ， 我 的 性 命 也 不 知 道 变 成 了 什 么 了 。
行 人 说 ： 兄 弟 ， 你 却 知 道 感 恩 。
但 不 要 出 头 ， 只 要 藏 在 这 树 林 深 处 ， 仔 细 看 看 行 李 、 马 匹 。
等 老 孙 去 寻 找 须 弥 山 ， 请 菩 萨 去 吗 ？
八 戒 说 ： 晓 得 ， 晓 得 ， 你 只 管 快 快 往 前 去 。
老 猪 学 得 一 个 乌 龟 法 ， 得 到 缩 头 时 暂 且 缩 头 。
孙 大 圣 跳 在 空 中 ， 纵 手 搏 斗 ， 径 直 往 直 往 南 上 去 ， 果 然 快 快 ， 他 点 头 走 了 三 千 里 ， 腰 弯 了 八 百 多 里 。
不 一 会 儿 ， 看 见 一 座 高 山 ， 半 腰 中 间 有 祥 云 出 现 ， 祥 瑞 和 祥 瑞 和 祥 瑞 纷 纷 。
山 坳 里 果 然 有 一 座 禅 院 ， 只 听 到 钟 磬 悠 扬 ， 又 见 到 那 香 烟 袅 袅 。
大 圣 一 直 来 到 门 前 ， 看 见 一 个 道 人 ， 脖 子 上 挂 着 几 颗 珠 子 ， 口 里 念 佛 。
行 人 说 ： 道 人 作 揖 。
那 个 道 人 亲 身 回 礼 说 ： 从 哪 里 来 的 老 爷 ？ 行 者 说 ： 这 里 是 灵 吉 菩 萨 讲 经 的 地 方 吗 ？ 道 人 说 ： 这 里 正 是 ， 有 什 么 话 说 呢 ？ 行 者 说 ： 烦 恼 你 老 人 家 给 我 传 答 ， 回 答 说 ： 我 是 东 土 大 唐 驾 下 御 弟 三 藏 法 师 的 弟 弟 齐 天 大 圣 孙 悟 空 行 ， 现 在 有 一 件 事 ， 要 见 菩 萨 。
道 人 笑 着 说 ： 老 爷 字 多 ， 话 多 ， 我 不 能 全 记 。
行 人 说 ： 你 只 说 是 唐 僧 的 弟 弟 孙 悟 空 来 了 。
道 人 依 照 他 的 话 ， 上 讲 堂 传 报 。
那 菩 萨 就 穿 上 袈 裟 ， 添 香 迎 接 。
这 个 大 圣 才 举 步 进 门 ， 到 里 面 去 观 看 ， 只 见 那 里 的 满 堂 锦 绣 ， 一 屋 的 威 严 。
众 门 人 一 齐 诵 读 《 法 华 经 》 ， 老 班 首 轻 轻 敲 金 磬 。
佛 前 供 奉 的 ， 都 是 仙 果 仙 花 ； 案 上 安 排 的 ， 都 是 素 素 品 。
辉 煌 的 宝 烛 ， 条 条 金 线 闪 射 虹 霓 ； 馥 郁 的 真 香 ， 道 路 玉 烟 飞 扬 彩 雾 。
正 是 那 讲 罢 心 闲 才 入 定 ， 白 云 片 片 绕 松 梢 。
静 收 慧 剑 魔 头 绝 ， 般 若 波 罗 善 会 高 。
那 菩 萨 整 理 衣 服 出 门 ， 行 人 上 堂 ， 坐 在 客 位 上 ， 随 即 命 人 看 茶 。
行 者 说 ： 茶 不 用 赐 给 ， 但 我 师 父 在 黄 风 山 有 难 ， 特 请 菩 萨 施 大 法 力 ， 降 魔 救 法 师 。
菩 萨 说 ： 我 接 受 了 如 来 法 令 ， 在 这 里 镇 守 黄 风 怪 。
如 来 赐 给 我 一 颗 定 风 丹 、 一 柄 飞 龙 宝 杖 。
当 时 被 我 捉 住 ， 饶 了 他 的 性 命 ， 放 他 去 隐 藏 自 己 的 本 性 归 山 ， 不 许 伤 生 造 孽 。
不 知 他 今 天 想 杀 害 令 师 ， 违 背 教 令 ， 是 我 的 罪 过 。
那 菩 萨 想 留 下 行 人 ， 整 理 斋 戒 ， 行 人 恳 切 推 辞 ， 随 即 取 了 飞 龙 杖 ， 与 大 圣 一 齐 驾 车 。
不 多 时 ， 来 到 黄 风 山 上 。
菩 萨 说 ： 大 圣 ， 这 妖 怪 有 些 害 怕 我 ， 我 只 在 云 端 里 住 住 ， 你 下 去 和 他 交 战 ， 引 诱 他 出 来 ， 我 好 施 舍 法 力 。
走 路 的 人 按 照 他 的 话 ， 把 他 打 落 在 云 头 上 ， 不 能 分 说 ， 拿 着 铁 棒 把 他 的 洞 口 打 破 。
又 叫 道 ： 妖 怪 ， 还 我 师 父 来 了 ， 惊 得 那 把 门 的 小 妖 ， 急 忙 传 来 报 告 。
那 人 奇 怪 地 说 ： 这 个 泼 猴 ， 实 在 无 礼 ， 再 不 服 善 ， 反 而 打 破 我 的 门 。
其 一 出 ， 使 得 神 风 ， 一 定 要 把 它 吹 死 。
又 往 前 披 挂 ， 手 叉 着 铁 叉 ， 又 走 出 门 来 。
见 了 行 人 ， 更 不 打 话 ， 把 叉 叉 当 胸 就 刺 ， 大 圣 侧 身 避 过 。
举 起 棍 子 对 面 回 来 ， 还 没 有 好 几 个 回 合 ， 那 怪 怪 地 回 头 ， 望 到 地 上 ， 才 等 到 要 张 口 呼 风 ， 只 见 那 半 空 中 ， 灵 吉 菩 萨 将 飞 龙 宝 杖 扔 下 来 ， 不 知 道 念 了 什 么 咒 语 ， 却 是 一 条 八 爪 金 龙 ， 拨 开 两 爪 ， 一 把 捉 住 妖 精 ， 提 着 头 ， 两 三 个 子 ， 在 山 石 崖 边 ， 现 出 本 来 的 相 貌 ， 却 是 一 个 黄 毛 貂 鼠 。
行 者 赶 上 去 ， 举 棒 就 打 ， 被 菩 萨 拦 住 说 ： 大 圣 ， 不 要 伤 害 他 的 性 命 ， 我 还 要 带 他 去 见 如 来 。
又 对 行 人 说 ： 他 本 来 是 灵 山 脚 下 的 得 道 老 鼠 ， 因 为 偷 了 琉 璃 盏 里 的 清 油 ， 灯 火 昏 暗 ， 恐 怕 金 刚 抓 了 它 ， 所 以 才 逃 走 了 ， 却 在 这 里 成 精 作 怪 。
如 来 照 见 了 他 ， 不 该 死 罪 ， 所 以 把 我 押 送 ， 只 是 他 伤 生 造 孽 ， 把 他 拿 到 灵 山 去 。
现 在 又 冲 撞 大 圣 ， 陷 害 唐 僧 ， 我 拿 他 去 见 如 来 ， 明 确 纠 正 他 的 罪 行 ， 才 算 是 这 场 功 绩 吗 ？
行 者 听 了 这 话 ， 就 向 菩 萨 道 歉 。
菩 萨 向 西 回 去 ， 不 必 问 题 。
又 说 猪 八 戒 在 那 林 里 ， 正 在 想 着 行 走 的 人 ， 只 听 见 山 下 的 叫 声 说 ： 悟 能 兄 弟 ， 牵 着 马 挑 着 担 子 来 吗 ？
那 个 子 认 得 是 行 人 的 声 音 ， 急 忙 把 它 收 拾 出 来 ， 走 出 林 外 ， 见 到 行 人 说 ： 哥 哥 ， 何 以 干 事 来 ？ 行 人 说 ： 请 灵 吉 菩 萨 ， 让 我 一 支 飞 龙 杖 ， 拿 住 妖 精 ， 原 来 是 个 黄 毛 貂 鼠 成 精 ， 被 他 带 去 灵 山 见 到 如 来 去 了 。
我 和 你 洞 里 去 救 师 父 。
那 子 才 喜 欢 喜 喜 。
两 个 人 在 里 面 撞 入 ， 把 那 一 窝 狡 兔 、 妖 狐 、 角 鹿 ， 一 顿 钉 硬 硬 的 钢 子 、 铁 棒 ， 全 都 打 死 ， 然 后 又 往 后 园 去 拜 救 师 父 。
师 父 出 门 来 ， 问 道 ： 你 们 两 个 人 为 什 么 捉 得 妖 精 ， 为 什 么 方 才 救 我 ？
师 父 谢 罪 不 尽 。
其 兄 弟 之 中 ， 安 排 茶 饭 吃 ， 才 出 门 ， 找 大 路 向 西 走 。
最 终 不 知 道 以 后 怎 么 样 ， 暂 且 听 下 回 分 解 。
}\switchcolumn\flushpage  \begin{pinyinscope}{\myfontt \section{第二二回}     八戒大戰流沙河　木叉奉法收悟淨

話說唐僧師徒三眾脫難前來，不一日行過了黃風嶺，進西卻是一脈平陽之地。光
陰迅速，歷夏經秋，見了些寒蟬鳴敗柳，大火向西流。正行處，只見一道大水狂
瀾，渾波湧浪。三藏在馬上忙呼道：「徒弟，你看那前邊水勢寬闊，怎不見船隻
行走，我們從那裏過去？」八戒見了道：「果是狂瀾，無舟可渡。」那行者跳在
空中，用手搭涼篷而看，他也心驚道：「師父呵，真個是難，真個是難。這條河
若論老孫去呵，只消把腰兒扭一扭，就過去了﹔若師父，誠千分難渡，萬載難行
。」三藏道：「我這裏一望無邊，端的有多少寬闊？」行者道：「經過有八百里
遠近。」八戒道：「哥哥怎的定得個遠近之數？」行者道：「不瞞賢弟說，老孫
這雙眼，白日裏常看得千里路上的吉凶。卻才在空中看出，此河上下不知多遠，
但只見這經過足有八百里。」長老憂嗟煩惱，兜回馬，忽見岸上有一通石碑。三
眾齊來看時，見上有三個篆字，乃「流沙河」﹔腹上有小小的四行真字云：
　　　　八百流沙界，三千弱水深。
　　　　鵝毛飄不起，蘆花定底沉。

　　
師徒們正看碑文，只聽得那浪湧如山，波翻若嶺，河當中滑辣的鑽出一個妖精，
十分兇醜：
　　　　一頭紅燄髮蓬鬆，兩隻圓睛亮似燈。
　　　　不黑不青藍靛臉，如雷如鼓老龍聲。
　　　　身披一領鵝黃氅，腰束雙攢露白藤。
　　　　項下骷髏懸九個，手持寶杖甚崢嶸。

　　
那怪一個旋風，奔上岸來，徑搶唐僧。慌得行者把師父抱住，急登高岸，回身走
脫。那八戒放下擔子，掣出釘鈀﹔望妖精便築。那怪使寶杖架住。他兩個在流沙
河岸，各逞英雄。這一場好鬥：
九齒鈀，降妖杖，二人相敵河岸上。這個是總督大天蓬，那個是謫下捲簾將。昔
年曾會在靈霄，今日爭持賭猛壯。這一個鈀去探爪龍，那一個杖架磨牙象。伸開
大四平，鑽入迎風戧。這個沒頭沒臉抓，那個無亂無空放。一個是久占流沙界吃
人精，一個是秉教迦持修行將。
　　
他兩個來來往往，戰經二十回合，不分勝負。
　　
那大聖護了唐僧，牽著馬，守定行李。見八戒與那怪交戰，就恨得咬牙切齒，擦
掌磨拳，忍不住要去打他，掣出棒來道：「師父，你坐著，莫怕。等老孫和他耍
耍兒來。」那師父苦留不住。他打個唿哨，跳到前邊。原來那怪與八戒正戰到好
處，難解難分。被行者掄起鐵棒，望那怪著頭一下，那怪急轉身，慌忙躲過，徑
鑽入流沙河裏。氣得個八戒亂跳道：「哥呵，誰著你來的？那怪漸漸手慢，難架
我鈀，再不上三五合，我就擒住他了。他見你兇險，敗陣而逃，怎生是好？」行
者笑道：「兄弟，實不瞞你說，自從降了黃風怪，下山來，這個把月不曾耍棍，
我見你和他戰的甜美，我就忍不住腳癢，故就跳將來耍耍的。那知那怪不識耍，
就走了。」
　　
他兩個攙著手，說說笑笑，轉回見了唐僧。唐僧道：「可曾捉得妖怪？」行者道
：「那妖怪不奈戰，敗回鑽入水去也。」三藏道：「徒弟，這怪久住于此，他知
道淺深。似這般無邊的弱水，又沒了舟楫，須是得個知水性的引領引領才好哩。」
行者道：「正是這等說。常言道：『近硃者赤，近墨者黑。』那怪在此，斷知水
性。我們如今拿住他，且不要打殺，只教他送師父過河，再做理會。」八戒道：
「哥哥不必遲疑，讓你先去拿他，等老豬看守師父。」行者笑道：「賢弟呀，這
樁兒我不敢說嘴，水裏勾當，老孫不大十分熟。若是空走，還要捻訣，又念念避
水咒，方才走得﹔不然，就要變化做甚麼魚蝦蟹鱉之類，我才去得。若論賭手段
，憑你在高山雲裏，幹甚麼蹊蹺異樣事兒，老孫都會﹔只是水裏的買賣，有些兒
榔杭。」八戒道：「老豬當年總督天河，掌管了八萬水兵大眾，倒學得知些水性
。卻只怕那水裏有甚麼眷族老小，七窩八代的都來，我就弄他不過，一時不被他
撈去耶？」行者道：「你若到他水中與他交戰，卻不要戀戰，許敗不許勝，把他
引將出來，等老孫下手助你。」八戒道：「言得是，我去耶。」說聲去，就剝了
青錦直裰，脫了鞋，雙手舞鈀，分開水路，使出那當年舊手段，躍浪翻波，撞將
進去，徑至水底之下，往前正走。
　　
卻說那怪敗了陣回，方才喘定，又聽得有人推得水響。忽起身觀看，原來是八戒
執了鈀推水。那怪舉杖當面高呼道：「那和尚，那裏走？仔細看打。」八戒使鈀
架住道：「你是個甚麼妖精，敢在此間擋路？」那妖道：「你是也不認得我。我
不是那妖魔鬼怪，也不是少姓無名。」八戒道：「你既不是妖魔鬼怪，卻怎生在
此傷生？你端的甚麼姓名，實實說來，我饒你性命。」那怪道：「我：
　　　　自小生來神氣壯，乾坤萬里曾遊蕩。
　　　　英雄天下顯威名，豪傑人家做模樣。
　　　　萬國九州任我行，五湖四海從吾撞。
　　　　皆因學道蕩天涯，只為尋師遊地曠。
　　　　常年衣缽謹隨身，每日心神不可放。
　　　　沿地雲遊數十遭，到處閑行百餘趟。
　　　　因此才得遇真人，引開大道金光亮。
　　　　先將嬰兒姹女收，後把木母金公放。
　　　　明堂腎水入華池，重樓肝火投心臟。
　　　　三千功滿拜天顏，志心朝禮明華向。
　　　　玉皇大帝便加陞，親口封為捲簾將。
　　　　南天門裏我為尊，靈霄殿前吾稱上。
　　　　腰間懸掛虎頭牌，手中執定降妖杖。
　　　　頭頂金盔晃日光，身披鎧甲明霞亮。
　　　　往來護駕我當先，出入隨朝予在上。
　　　　只因王母降蟠桃，設宴瑤池邀眾將。
　　　　失手打破玉玻璃，天神個個魂飛喪。
　　　　玉皇即便怒生嗔，卻令掌朝左輔相：
　　　　卸冠脫甲摘官銜，將身推在殺場上。
　　　　多虧赤腳大天仙，越班啟奏將吾放。
　　　　饒死回生不點刑，遭貶流沙東岸上。
　　　　飽時困臥此山中，餓去翻波尋食餉。
　　　　樵子逢吾命不存，漁翁見我身皆喪。
　　　　來來往往吃人多，翻翻覆覆傷生瘴。
　　　　你敢行兇到我門，今日肚皮有所望。
　　　　莫言粗糙不堪嘗，拿住消停剁鮓醬。」

　　
八戒聞言大怒，罵道：「你這潑物！全沒一些兒眼色。我老豬還掐出水沫兒來哩
，你怎敢說我粗糙，要剁鮓醬？看起來，你把我認做個老走硝哩。休得無禮，吃
你祖宗這一鈀。」那怪見鈀來，使一個「鳳點頭」躲過。兩個在水中打出水面，
各人踏浪登波。這一場賭鬥，比前不同，你看那：
捲簾將，天蓬帥，各顯神通真可愛。那個降妖寶杖著頭輪，這個九齒釘鈀隨手快
。躍浪振山川，推波昏世界。兇如太歲撞幢幡，惡似喪門掀寶蓋。這一個赤心凜
凜保唐僧，那一個犯罪滔滔為水怪。鈀抓一下九條痕，杖打之時魂魄敗。努力喜
相持，用心要賭賽。算來只為取經人，怒氣沖天不忍耐。攪得那鯁鮊鯉鱖退鮮鱗
，龜鱉黿鼉傷嫩蓋﹔紅蝦紫蟹命皆亡，水府諸神朝上拜。只聽得波翻浪滾似雷轟
，日月無光天地怪。
　　
二人整鬥有兩個時辰，不分勝敗。這才是銅盆逢鐵帚，玉磬對金鐘。
　　
卻說那大聖保著唐僧，立於左右，眼巴巴的望著他兩個在水上爭持，只是他不好
動手。只見那八戒虛幌一鈀，佯輸詐敗，轉回頭往東岸上走。那怪隨後趕來，將
近到了岸邊。這行者忍耐不住，撇了師父，掣鐵棒，跳到河邊，望妖精劈頭就打
。那妖物不敢相迎，颼的又鑽入河內。八戒嚷道：「你這弼馬溫，徹是個急猴子
！你再緩緩些兒，等我哄他到了高處，你卻阻住河邊，教他不能回首呵，卻不拿
住他也？他這進去，幾時又肯出來？」行者笑道：「獃子，莫嚷，莫嚷。我們且
回去見師父去來。」
　　
八戒卻同行者到高岸上，見了三藏。三藏欠身道：「徒弟辛苦呀。」八戒道：
「且不說辛苦，只是降了妖精，送得你過河，方是萬全之策。」三藏道：「你才
與妖精交戰何如？」八戒道：「那妖的手段，與老豬是個對手。正戰處，使一個
詐敗，他才趕到岸上。見師兄舉著棍子，他就跑了。」三藏道：「如此怎生奈何
？」行者道：「師父放心，且莫焦惱。如今天色又晚，且坐在這崖岸之上，待老
孫去化些齋飯來，你吃了睡去，待明日再處。」八戒道：「說得是，你快去快來。」
　　
行者急縱雲跳起去，正到直北下人家化了一缽素齋，回獻師父。師父見他來得甚
快，便叫：「悟空，我們去化齋的人家，求問他一個過河之策，不強似與這怪爭
持？」行者笑道：「這家子遠得狠哩，相去有五七千里之路，他那裏得知水性？
問他何益？」八戒道：「哥哥又來扯謊了，五七千里路，你怎麼這等去來得快？」
行者道：「你那裏曉得，老孫的觔斗雲，一縱有十萬八千里。像這五七千路，只
消把頭點上兩點，把腰躬上一躬，就是個往回，有何難哉？」八戒道：「哥呵，
既是這般容易，你把師父背著，只消點點頭，躬躬腰，跳過去罷了，何必苦苦的
與這怪廝戰？」行者道：「你不會駕雲？你把師父馱過去不是？」八戒道：「師
父的凡胎肉骨，重似泰山，我這駕雲的，怎稱得起？須是你的觔斗方可。」行者
道：「我的觔斗，好道也是駕雲，只是去的有遠近些兒。你是馱不動，我卻如何
馱得動？自古道：『遣泰山輕如芥子，攜凡夫難脫紅塵。』像這潑魔毒怪，使攝
法，弄風頭，卻是扯扯拉拉，就地而行，不能帶得空中而去。像那樣法兒，老孫
也會使會弄。還有那隱身法、縮地法，老孫件件皆知。但只是師父要窮歷異邦，
不能勾超脫苦海，所以寸步難行也。我和你只做得個擁護，保得他身在命在，替
不得這些苦惱，也取不得經來﹔就是有能先去見了佛，那佛也不肯把經善與你我
。正叫做『若將容易得，便作等閑看』。」那獃子聞言，喏喏聽受。遂吃了些無
菜的素食，師徒們歇在流沙河東崖次之下。
　　
次早，三藏道：「悟空，今日怎生區處？」行者道：「沒甚區處，還須八戒下水
。」八戒道：「哥哥，你要圖乾淨，只作成我下水。」行者道：「賢弟，這番我
再不急性了，只讓你引他上來，我攔住河沿，不讓他回去，務要將他擒了。」
　　
好八戒，抹抹臉，抖搜精神，雙手拿鈀，到河沿，分開水路，依然又下至窩巢。
那怪方才睡醒，忽聽推得水響，急回頭睜睛觀看，見八戒執鈀來至。他跳出來，
當頭阻住，喝道：「慢來，慢來，看杖。」八戒舉鈀架住道：「你是個甚麼哭喪
杖，斷叫你祖宗看杖？」那怪道：「你這廝甚不曉得哩。我這：
　　　　寶杖原來名譽大，本是月裏梭羅派。
　　　　吳剛伐下一枝來，魯班製造工夫蓋。
　　　　裏邊一條金趁心，外邊萬道珠絲玠。
　　　　名稱寶杖善降妖，永鎮靈霄能伏怪。
　　　　只因官拜大將軍，玉皇賜我隨身帶。
　　　　或長或短任吾心，要細要粗憑意態。
　　　　也曾護駕宴蟠桃，也曾隨朝居上界。
　　　　值殿曾經眾聖參，捲簾曾見諸仙拜。
　　　　養成靈性一神兵，不是人間凡器械。
　　　　自從遭貶下天門，任意縱橫遊海外。
　　　　不當大膽自稱誇，天下槍刀難比賽。
　　　　看你那個鏽釘鈀，只好鋤田與築菜。」

　　
八戒笑道：「我把你少打的潑物，且莫管甚麼築菜，只怕蕩了一下兒，教你沒處
貼膏藥，九個眼子一齊流血。縱然不死，也是個到老的破傷風。」那怪丟開架手
，在那水底下，與八戒依然打出水面。這一番鬥，比前果更不同，你看他：
寶杖掄，釘鈀築，言語不通非眷屬。只因木母剋刀圭，致令兩下相戰觸。沒輸贏
，無反覆，翻波淘浪不和睦。這個怒氣怎含容，那個傷心難忍辱。鈀來杖架逞英
雄，水滾流沙能惡毒。氣昂昂，勞碌碌，多因三藏朝西域。釘鈀老大兇，寶杖十
分熟。這個揪住要往岸上拖，那個抓來就將水裏沃。聲如霹靂動魚龍，雲暗天昏
神鬼伏。
　　
這一場，來來往往，鬥經三十回合，不見強弱。八戒又使個佯輸計，拖了鈀走。
那怪隨後又趕來，擁波捉浪，趕至崖邊。八戒罵道：「我把你這個潑怪，你上來
，這高處，腳踏實地好打。」那妖罵道：「你這廝哄我上去，又教那幫手來哩。
你下來，還在水裏相鬥。」原來那妖乖了，再不肯上岸，只在河沿與八戒鬧吵。
　　卻說行者見他不肯上岸，急得他心焦性爆，恨不得一把捉來。行者道：「師
父，你自坐下，等我與他個『餓鷹叼食』。」就縱觔斗，跳在半空，刷的落下來
，要抓那妖。那妖正與八戒嚷鬧，忽聽得風響，急回頭，見是行者落下雲來，卻
又收了那杖，一頭淬下水，隱跡潛蹤，渺然不見。行者佇立岸上，對八戒說：
「兄弟啞，這妖也弄得滑了，他再不肯上岸，如之奈何？」八戒道：「難，難，
難，戰不勝他。就把吃奶的氣力也使盡了，只繃得個手平。」行者道：「且見師
父去。」
　　
二人又到高岸，見了唐僧，備言難捉。那長老滿眼下淚道：「似此艱難，怎生得
渡？」行者道：「師父莫要煩惱。這怪深潛水底，其實難行。──八戒，你只在
此保守師父，再莫與他廝斗，等老孫往南海走走去來。」八戒道：「哥哥，你去
南海何幹？」行者道：「這取經的勾當，原是觀音菩薩﹔及脫解我等，也是觀音
菩薩。今日路阻流沙河，不能前進，不得他，怎生處治？等我去請他，還強如和
這妖精相鬥。」八戒道：「也是，也是。師兄，你去時，千萬與我上覆一聲：向
日多承指教。」三藏道：「悟空，若是去請菩薩，卻也不必遲疑，快去快來。」
　　
行者即縱觔斗雲，徑上南海。咦！那消半個時辰，早望見普陀山境。須臾間，墜
下觔斗，到紫竹林外，又只見那二十四路諸天上前迎著道：「大聖何來？」行者
道：「我師有難，特來謁見菩薩。」諸天道：「請坐，容報。」那輪日的諸天徑
至潮音洞口報道：「孫悟空有事朝見。」菩薩正與捧珠龍女在寶蓮池畔扶欄看花
，聞報，即轉雲巖，開門喚入。大聖端肅皈依參拜。
　　
菩薩問曰：「你怎麼不保唐僧，為甚事又來見我？」行者啟上道：「菩薩，我師
父前在高老莊，又收了一個徒弟，喚名豬八戒，多蒙菩薩又賜法諱悟能。才行過
黃風嶺，今至八百里流沙河，乃是弱水三千，師父已是難渡﹔河中又有個妖怪，
武藝高強，甚虧了悟能與他水面上大戰三次，只是不能取勝，被他攔阻，不能渡
河。因此，特告菩薩，望垂憐憫，濟渡他一濟渡。」菩薩道：「你這猴子，又逞
自滿，不肯說出保唐僧的話來麼？」行者道：「我們只是要拿住他，教他送我師
父渡河。水裏事，我又弄不得精細。只是悟能尋著他窩巢，與他打話，想是不曾
說出取經的勾當。」菩薩道：「那流沙河的妖怪，乃是捲簾大將臨凡，也是我勸
化的善信，教他保護取經之輩。你若肯說出是東土取經人時，他決不與你爭持，
斷然歸順矣。」行者道：「那怪如今怯戰，不肯上崖，只在水裏潛蹤，如何得他
歸順？我師如何得渡弱水？」菩薩即喚惠岸，袖中取出一個紅葫蘆兒，吩咐道：
「你可將此葫蘆，同孫悟空到流沙河水面上，只叫『悟淨』，他就出來了。先要
引他歸依了唐僧。然後把他那九個骷髏穿在一處，按九宮佈列，卻把這葫蘆安在
當中，就是法船一隻，能渡唐僧過流沙河界。」
　　
惠岸聞言，謹遵師命，與大聖捧葫蘆出了潮音洞，奉法旨辭了紫竹林。有詩為證。
　　　　五行匹配合天真，認得從前舊主人。
　　　　煉已立基為妙用，辨明邪正見原因。
　　　　金來歸性還同類，木去求情共復淪。
　　　　二土全功成寂寞，調和水火沒纖塵。

　　
他兩個不多時，按落雲頭，早來到流沙河岸。豬八戒認得是木叉行者，引師父上
前迎接。那木叉與三藏禮畢，又與八戒相見。八戒道：「向蒙尊者指示，得見菩
薩，我老豬果遵法教，今喜拜了沙門。這一向在途中奔碌，未及致謝，恕罪，恕
罪。」行者道：「且莫敘闊，我們叫喚那廝去來。」三藏道：「叫誰？」行者道
：「老孫見菩薩，備陳前事。菩薩說，這流沙河的妖怪，乃是捲簾大將臨凡，因
為在天有罪，墮落此河，忘形作怪。他曾被菩薩勸化，願歸師父往西天去的。但
是我們不曾說出取經的事情，故此苦苦爭鬥。菩薩今差木叉將此葫蘆，要與這廝
結作法船，渡你過去哩。」三藏聞言，頂禮不盡，對木叉作禮道：「萬望尊者作
速一行。」那木叉捧定葫蘆，半雲半霧，徑到了流沙河水面上，厲聲高叫道：
「悟淨，悟淨，取經人在此久矣，你怎麼還不歸順？」
　　
卻說那怪懼怕猴王，回於水底，正在窩中歇息，只聽得叫他法名。情知是觀音菩
薩﹔又聞得說「取經人在此」：他也不懼斧鉞，急翻波伸出頭來，又認得是木叉
行者。你看他笑盈盈，上前作禮道：「尊者失迎。菩薩今在何處？」木叉道：
「我師未來，先差我來吩咐你早跟唐僧做個徒弟。叫把你項下掛的骷髏與這個葫
蘆，按九宮結做一隻法船，渡他過此弱水。」悟淨道：「取經人卻在那裏？」木
叉用手指道：「那東岸上坐的不是？」悟淨看見了八戒道：「他不知是那裏來的
個潑物，與我整鬥了這兩日，何曾言著一個取經的字兒？」又看見行者，道：
「這個主子，是他的幫手，好不利害，我不去了。」木叉道：「那是豬八戒，這
是孫行者，俱是唐僧的徒弟，俱是菩薩勸化的，怕他怎的？我且和你見唐僧去。」
　　
那悟淨才收了寶杖，整一整黃錦直裰，跳上岸來，對唐僧雙膝跪下道：「師父，
弟子有眼無珠，不認得師父的尊容，多有沖撞，萬望恕罪。」八戒道：「你這膿
包，怎的早不皈依，只管要與我打？是何說話？」行者笑道：「兄弟，你莫怪他
，還是我們不曾說出取經的事情與姓名耳。」長老道：「你果肯誠心皈依吾教麼
？」悟淨道：「弟子向蒙菩薩教化，指沙為姓，與我起個法名，喚做沙悟淨，豈
有不從師父之理？」三藏道：「既如此，」叫：「悟空，取戒刀來，與他落了髮
。」大聖依言，即將戒刀與他剃了頭。又來拜了三藏，拜了行者與八戒，分了大
小。三藏見他行禮真像個和尚家風，故又叫他做沙和尚。木叉道：「既秉了迦持
，不必絮煩，早與作法船去來。」
　　
那悟淨不敢怠慢，即將頸項下掛的骷髏取下，用索子結作九宮，把菩薩葫蘆安在
當中，請師父下岸。那長老遂登法船，坐於上面，果然穩似輕舟。左有八戒扶持
，右有悟淨捧托﹔孫行者在後面牽了龍馬，半雲半霧相跟﹔頭直上又有木叉擁護
。那師父才飄然穩渡流沙河界，浪靜風平過弱河。真個也如飛似箭，不多時，身
登彼岸，得脫洪波﹔又不拖泥帶水，幸喜腳乾手燥，清淨無為，師徒們腳踏實地
。那木叉按祥雲，收了葫蘆。又只見那骷髏一時解化作九股陰風，寂然不見。三
藏拜謝了木叉，頂禮了菩薩。正是：
木叉徑回東洋海，三藏上馬卻投西。
　　
    畢竟不知幾時才得正果求經，且聽下回分解。


}  \end{pinyinscope}\switchcolumn{\myfontc \section{第 二 二 回} ， 八 戒 大 战 流 沙 河 ， 木 叉 奉 法 收 悟 净 ， 说 ： 唐 僧 师 徒 三 众 脱 难 前 来 ， 不 一 天 就 走 过 黄 风 岭 ， 向 西 后 退 却 是 一 条 山 脉 平 阳 的 地 方 。
光 阴 迅 速 ， 经 历 夏 天 经 过 秋 天 ， 看 见 了 一 些 寒 蝉 鸣 叫 败 柳 ， 大 火 向 西 流 去 。
正 走 的 地 方 ， 只 见 一 道 大 水 狂 澜 ， 浑 波 涌 浪 。
三 藏 在 马 上 急 忙 喊 道 ： 徒 弟 ， 你 看 那 前 边 的 水 势 宽 阔 ， 怎 么 不 见 船 只 行 走 ， 我 们 从 哪 里 过 去 呢 ？ 八 戒 见 了 ， 说 ： 果 然 是 狂 澜 ， 没 有 船 可 渡 。
那 个 行 人 跳 在 空 中 ， 用 手 搭 着 凉 篷 看 ， 他 心 惊 地 说 ： 师 父 呵 ， 真 的 是 难 ， 真 的 是 难 。
这 条 河 如 果 论 老 孙 去 呵 ， 只 要 把 腰 儿 扭 一 圈 ， 就 能 过 去 了 。 如 果 师 父 ， 确 实 千 分 难 以 渡 过 ， 万 年 难 以 渡 过 。
三 藏 菩 萨 说 ： 我 这 里 一 望 无 边 ， 哪 里 有 多 少 宽 广 ？ 行 人 说 ： 经 过 有 八 百 里 远 近 。
八 戒 说 ： 哥 哥 怎 么 定 得 个 远 近 之 数 呢 ？ 行 者 说 ： 不 瞒 你 说 ， 老 子 这 双 眼 ， 白 日 里 常 常 看 得 千 里 路 上 的 吉 凶 。
这 条 河 上 下 不 知 道 多 远 ， 只 见 此 河 经 过 足 有 八 百 里 。
长 老 们 忧 虑 叹 息 烦 恼 ， 兜 着 马 回 去 ， 忽 然 看 见 岸 上 有 一 道 石 碑 。
三 个 人 一 齐 来 看 ， 看 见 上 面 有 三 个 篆 字 ， 是 流 沙 河 ， 腹 上 有 个 小 小 的 四 行 真 字 说 ： 八 百 流 沙 界 ， 三 千 弱 水 深 。
鹅 毛 飘 不 起 ， 芦 花 定 底 沉 。
师 徒 们 正 在 看 碑 文 ， 只 听 到 它 的 浪 涌 如 山 ， 波 翻 如 岭 ， 河 水 当 中 滑 辣 地 钻 出 一 个 妖 精 ， 十 分 凶 恶 。
不 黑 不 青 ， 蓝 靛 脸 ， 如 雷 如 鼓 ， 老 龙 的 声 音 。
身 披 一 领 鹅 黄 ， 腰 束 双 攒 ， 露 出 白 藤 。
脖 子 下 的 骷 髅 悬 挂 着 九 个 ， 手 里 拿 着 宝 杖 ， 非 常 肮 脏 。
那 怪 怪 一 个 旋 风 ， 急 忙 上 岸 来 ， 径 直 去 抢 唐 僧 。
忽 然 有 个 走 路 的 人 把 师 父 抱 住 ， 急 忙 登 上 高 岸 ， 回 身 逃 脱 。
那 八 戒 放 下 担 子 ， 拿 出 钉 镣 ， 希 望 妖 精 就 筑 起 来 。
那 怪 物 就 让 宝 杖 架 住 。
其 他 两 个 人 在 流 沙 河 岸 ， 各 自 逞 雄 。
这 一 场 好 战 ： 九 齿 钢 ， 降 妖 杖 ， 二 人 在 河 岸 上 相 对 。
其 所 谓 是 总 督 大 天 蓬 ， 其 所 谓 是 下 卷 帘 将 。
昔 年 曾 经 在 灵 霄 聚 会 ， 今 天 争 着 拿 着 赌 博 勇 猛 壮 健 壮 。
这 一 个 砒 去 探 爪 龙 ， 那 一 个 杖 架 磨 牙 象 。
伸 开 大 四 平 ， 钻 进 迎 风 。
这 个 没 头 没 脸 ， 那 个 无 乱 无 空 放 。
一 个 是 长 久 占 据 流 沙 界 吃 人 精 ， 一 个 是 秉 持 教 诲 迦 持 修 行 将 。
其 他 两 个 人 来 来 往 往 ， 交 战 二 十 回 合 ， 不 分 胜 负 。
那 大 圣 保 护 唐 僧 ， 牵 着 马 ， 守 定 行 李 。
见 八 戒 和 那 怪 交 战 ， 就 恨 得 咬 牙 切 齿 ， 忍 不 住 地 要 去 打 他 ， 拿 出 棒 来 说 ： 师 父 ， 你 坐 在 这 里 ， 不 要 害 怕 。
等 老 子 和 他 戏 ， 戏 儿 来 。
那 师 父 苦 苦 挽 留 不 住 。
其 他 人 ， 不 知 其 所 有 ， 不 知 其 所 有 ， 不 知 其 所 有 ， 不 知 其 所 有 ， 不 知 其 所 有 ， 不 知 其 所 有 也 。
何 怪 与 八 戒 正 在 交 战 ， 难 解 难 分 。
被 走 的 人 拿 起 铁 棒 ， 望 着 那 怪 落 在 头 上 一 下 ， 那 怪 急 忙 转 身 ， 慌 忙 逃 过 ， 径 直 钻 进 流 沙 河 里 。
他 的 气 得 了 八 戒 乱 跳 道 ： 哥 呵 ， 谁 带 着 你 来 的 ， 那 怪 渐 渐 手 慢 ， 难 以 架 住 我 的 硬 硬 的 硬 硬 ， 再 不 上 三 五 合 ， 我 就 捉 住 他 了 。
行 者 笑 着 说 ： 兄 弟 ， 实 在 不 骗 你 说 ， 自 从 投 降 了 黄 风 怪 ， 下 山 来 ， 这 个 把 月 不 曾 弄 棍 子 ， 我 见 你 与 他 交 战 的 甜 美 ， 我 就 忍 不 住 脚 痒 ， 所 以 跳 出 来 玩 弄 。
他 知 道 那 怪 不 认 识 ， 就 走 了 。
其 两 个 人 扶 着 手 ， 说 笑 笑 ， 转 转 回 来 见 唐 僧 。
唐 僧 说 ： 你 曾 经 捉 到 一 个 妖 怪 吗 ？ 行 人 说 ： 那 妖 怪 没 有 办 法 作 战 ， 打 败 了 回 来 ， 钻 进 水 中 去 。
三 藏 说 ： 徒 弟 ， 这 怪 物 长 久 住 在 这 里 ， 他 知 道 道 的 深 浅 。
像 这 样 无 边 弱 水 ， 又 没 有 舟 楫 ， 必 须 得 到 一 个 懂 得 水 性 的 引 领 才 好 。
行 人 说 ： 正 是 这 种 说 法 。
他 常 常 说 道 ： 接 近 草 的 是 红 色 ， 接 近 墨 线 的 是 黑 色 。
那 怪 物 就 在 这 里 了 解 水 的 本 性 。
吾 今 把 他 捉 住 ， 暂 且 不 要 打 死 ， 只 好 让 他 送 师 父 过 河 ， 再 做 理 会 。
八 戒 说 ： 哥 哥 不 必 迟 疑 ， 让 你 先 去 捉 他 ， 等 老 猪 看 守 师 父 。
行 人 笑 着 说 ： 贤 弟 啊 ， 这 个 小 孩 我 不 敢 说 嘴 ， 水 里 勾 当 ， 老 孙 不 大 十 分 熟 。
如 果 是 空 走 ， 还 要 念 咒 咒 ， 又 念 念 避 水 咒 ， 方 才 能 走 得 ， 不 然 ， 就 要 变 化 做 什 么 鱼 虾 蟹 蟹 蟹 蟹 蟹 蟹 蟹 鳖 之 类 ， 我 才 能 去 掉 。
如 果 是 论 赌 的 手 段 ， 凭 你 在 高 山 云 雾 中 ， 干 什 么 小 事 ， 老 子 都 会 ； 只 是 水 里 的 买 卖 ， 有 些 儿 榔 榔 。
八 戒 说 ： 老 猪 当 年 总 督 天 河 ， 掌 管 八 万 水 兵 大 众 ， 倒 学 得 知 道 水 性 。
又 怕 那 水 里 有 什 么 家 族 老 小 ， 七 窝 八 代 都 来 ， 我 就 弄 他 不 过 ， 一 时 不 被 他 捉 去 吗 ？ 行 人 说 ： 你 如 果 到 他 水 中 与 他 交 战 ， 还 不 要 恋 战 ， 许 诺 失 败 不 许 取 胜 ， 把 他 引 出 来 ， 等 老 孙 下 手 帮 助 你 。
八 戒 说 ： 你 说 得 对 ， 我 离 开 吗 ？
说 完 就 去 ， 就 剥 下 青 锦 直 ， 脱 掉 鞋 子 ， 双 手 舞 动 钢 子 ， 分 开 水 路 ， 让 他 出 那 当 年 的 手 段 ， 跃 浪 翻 波 ， 撞 着 进 去 ， 径 直 到 水 底 下 ， 往 前 正 走 。
又 说 ： 那 怪 物 败 了 阵 回 ， 方 才 喘 息 ， 又 听 到 有 人 推 得 水 声 。
忽 然 起 身 观 看 ， 原 来 是 八 戒 手 里 拿 着 硬 硬 的 钢 子 推 水 。
那 怪 举 起 杖 子 当 面 高 喊 道 ： 那 和 尚 ， 往 哪 里 走 ， 仔 细 看 打 。
八 戒 让 钢 链 搭 住 道 ： 你 是 什 么 妖 精 ， 竟 敢 在 这 里 阻 挡 道 路 ， 那 妖 说 ： 你 是 也 不 认 不 出 我 。
我 不 是 你 的 妖 魔 鬼 怪 ， 也 不 是 你 的 少 姓 无 名 。
八 戒 说 ： 你 既 然 不 是 妖 魔 鬼 怪 ， 又 何 必 生 在 这 里 伤 害 生 命 ， 你 端 的 姓 名 ， 实 在 说 来 ， 我 饶 你 的 性 命 。
李 那 奇 怪 地 说 ： 我 从 小 生 以 来 ， 神 气 旺 盛 ， 天 地 万 里 曾 经 游 历 过 。
英 雄 天 下 显 赫 威 名 ， 豪 杰 人 家 作 模 模 。
万 国 九 州 任 凭 我 行 ， 五 湖 四 海 跟 着 我 去 。
都 是 因 为 学 道 而 荡 荡 天 涯 ， 只 是 为 了 寻 找 老 师 游 览 地 旷 。
常 年 衣 钵 谨 慎 随 身 ， 每 天 心 神 不 可 放 。
沿 着 地 方 云 游 数 十 遍 ， 到 处 闲 行 一 百 多 次 。
因 此 才 得 以 遇 到 真 人 ， 引 导 开 导 大 道 金 光 亮 。
先 把 婴 儿 、 嫣 女 收 起 来 ， 然 后 把 木 母 金 公 放 了 。
明 堂 的 肾 水 流 入 华 池 ， 重 楼 的 肝 火 投 入 心 脏 。
三 千 功 满 拜 天 颜 ， 志 在 朝 礼 明 光 。
玉 皇 大 帝 就 加 封 他 ， 亲 口 封 他 为 卷 帘 将 。
南 天 门 里 我 为 尊 ， 灵 霄 殿 前 我 称 上 。
腰 间 挂 挂 虎 头 牌 ， 手 中 拿 着 定 降 妖 杖 。
头 戴 金 盔 ， 光 闪 日 光 ， 身 披 铠 甲 ， 光 辉 明 亮 。
往 来 护 驾 ， 我 应 当 先 行 ， 出 入 随 朝 ， 我 在 上 。
只 因 为 王 母 降 蟠 桃 ， 在 瑶 池 设 宴 邀 请 众 将 。
失 手 打 破 玉 琉 璃 ， 天 神 各 个 魂 飞 而 死 。
玉 皇 立 即 发 怒 ， 生 出 怨 恨 ， 却 让 掌 朝 左 辅 相 说 ： 脱 下 官 帽 ， 摘 下 官 衔 ， 将 自 己 推 到 杀 场 上 。
多 亏 赤 脚 大 天 仙 ， 越 班 启 奏 ， 将 我 放 了 。
饶 死 回 生 不 点 刑 ， 遭 贬 流 沙 东 岸 上 。
吃 饱 了 时 候 困 倦 躺 在 这 座 山 中 ， 饿 了 就 翻 波 寻 找 粮 饷 。
樵 夫 遇 到 我 的 命 不 存 ， 渔 翁 见 到 我 的 身 体 都 丧 失 了 。
来 来 往 往 ， 吃 人 多 ， 翻 翻 覆 覆 伤 生 瘴 气 。
你 胆 敢 行 凶 到 我 家 ， 今 天 我 的 肚 皮 有 所 希 望 。
不 要 说 粗 糙 不 堪 尝 ， 拿 住 消 停 ， 剜 酱 。
八 戒 听 了 大 怒 ， 骂 道 ： 你 这 泼 东 西 ， 全 都 没 有 一 点 儿 的 眼 色 。
我 老 猪 还 掐 出 水 沫 来 哩 ， 你 怎 么 敢 说 我 粗 糙 ， 要 杀 酱 看 起 来 ， 你 把 我 认 作 个 老 走 硝 哩 。
不 要 无 礼 ， 吃 你 祖 宗 这 一 锭 。
那 怪 物 看 见 钢 子 来 了 ， 让 一 个 凤 点 头 躲 过 去 。
两 个 人 在 水 中 打 出 水 面 ， 各 自 踏 着 浪 子 上 波 。
这 一 场 赌 斗 ， 与 以 前 不 同 ， 你 看 那 卷 帘 将 ， 天 蓬 帅 ， 各 显 神 通 ， 真 可 爱 。
其 降 妖 宝 杖 插 在 头 轮 上 ， 这 个 九 齿 钉 钢 ， 随 手 快 。
波 浪 振 动 山 川 ， 推 波 荡 荡 世 界 。
凶 恶 如 太 岁 撞 打 幢 幡 ， 凶 恶 似 丧 门 ， 掀 起 宝 盖 。
这 一 个 忠 心 耿 耿 保 护 唐 僧 ， 那 一 个 犯 罪 滔 滔 成 为 水 怪 。
硬 硬 地 用 棍 棒 打 他 ， 他 的 魂 魄 就 会 败 坏 了 。
努 力 喜 欢 相 持 ， 用 心 想 赌 赛 。
算 来 只 是 为 了 取 经 人 ， 怒 气 冲 天 ， 不 忍 耐 。
搅 得 那 、 鱼 、 鱼 、 鱼 、 鲜 鱼 、 鲜 鱼 、 鱼 、 鱼 、 鱼 、 鱼 、 鱼 、 鱼 、 鱼 、 鱼 、 鱼 、 蟹 都 死 了 ， 水 府 诸 神 都 朝 上 拜 。
只 听 到 波 浪 翻 腾 ， 似 雷 鸣 ， 日 月 无 光 ， 天 地 奇 怪 。
两 个 人 整 顿 战 斗 有 两 个 时 辰 ， 不 分 胜 败 。
这 才 是 铜 盆 碰 上 铁 帚 ， 玉 磬 对 着 金 钟 。
又 说 ： 大 圣 保 护 着 唐 僧 ， 站 在 左 右 ， 眼 睛 巴 巴 ， 望 着 他 两 个 人 在 水 上 争 持 ， 只 是 他 不 好 动 手 。
只 见 那 八 戒 虚 张 一 根 铁 链 ， 假 装 假 装 欺 骗 ， 转 而 回 头 到 东 岸 上 走 。
其 怪 ， 随 后 赶 来 ， 快 到 岸 边 。
这 个 行 人 忍 耐 不 住 ， 抛 了 师 父 ， 拿 着 铁 棒 ， 跳 到 河 边 ， 望 妖 精 劈 开 头 就 打 。
其 妖 异 之 物 不 敢 迎 接 ， 冷 冷 地 又 钻 进 河 内 。
八 戒 大 声 喊 道 ： 你 这 个 弼 马 温 ， 彻 是 个 急 猴 子 ， 你 再 缓 缓 些 儿 ， 等 我 把 他 们 哄 到 高 处 ， 你 却 阻 住 河 边 ， 教 他 不 能 回 头 呵 ， 却 不 拿 住 他 ， 他 这 进 去 ， 几 时 又 肯 出 来 ？ 行 人 笑 着 说 ： 子 ， 不 要 吵 ， 不 要 吵 。
我 们 暂 且 回 去 ， 见 到 师 父 去 来 。
八 戒 回 去 ， 同 行 的 人 到 高 岸 上 ， 见 到 了 三 藏 菩 萨 。
三 藏 拍 着 身 子 说 ： 徒 弟 辛 苦 啊 。
八 戒 说 ： 暂 且 不 说 辛 苦 ， 只 是 降 了 妖 精 ， 送 得 你 过 河 ， 才 是 万 全 之 策 。
三 藏 说 ： 你 刚 刚 与 妖 精 交 战 怎 么 样 ？ 八 戒 说 ： 那 妖 怪 的 手 段 ， 与 老 猪 是 对 手 。
使 之 ， 使 之 不 得 ， 不 可 得 也 。
见 师 兄 举 棍 子 ， 他 就 逃 走 了 。
三 藏 菩 萨 说 ： 如 果 这 样 ， 怎 么 办 呢 ？ 行 者 说 ： 师 父 放 心 ， 暂 且 不 要 焦 虑 烦 恼 。
如 今 天 色 又 晚 ， 暂 且 坐 在 这 里 的 崖 岸 上 ， 等 老 孙 去 教 化 一 点 斋 饭 来 ， 你 吃 了 睡 去 ， 等 明 天 再 去 吧 。
八 戒 说 ： 说 得 对 ， 你 快 去 快 来 。
行 人 急 忙 放 着 云 跳 起 去 ， 正 赶 到 直 北 下 人 家 化 了 一 钵 素 斋 ， 回 来 献 给 师 父 。
师 父 见 他 来 得 得 很 快 ， 便 叫 道 ： 我 去 化 斋 的 人 家 ， 请 问 他 一 个 过 河 的 计 策 ， 不 勉 强 好 像 跟 这 怪 物 争 持 吗 ？ 行 人 笑 着 说 ： 这 家 子 远 得 狠 哩 ， 相 距 有 五 七 千 里 路 ， 他 哪 里 得 知 水 性 ， 问 他 有 什 么 益 处 ？ 八 戒 说 ： 哥 哥 又 来 扯 谎 了 ， 五 七 千 里 路 ， 你 怎 么 这 样 去 来 得 快 吗 ？ 行 人 说 ： 你 哪 里 知 道 老 孙 ？
像 这 样 五 七 千 路 ， 只 要 把 头 点 上 两 点 ， 把 腰 上 一 个 身 ， 就 是 个 往 回 ， 有 什 么 难? 八 戒 说 ： 哥 呵 ， 既 然 是 这 样 容 易 ， 你 把 师 父 背 着 ， 只 需 点 点 头 ， 躬 身 腰 ， 跳 过 去 罢 了 ， 何 必 苦 苦 地 与 这 个 怪 物 交 战 呢 ？ 行 人 说 ： 你 不 会 驾 云 ， 你 把 师 父 过 去 不 是 吗 ？ 八 戒 说 ： 师 父 的 凡 胎 肉 骨 ， 重 重 似 泰 山 ， 我 。
行 人 说 ： 我 的 斗 ， 好 道 也 是 驾 云 ， 只 是 去 的 有 远 近 。
你 是 不 动 ， 我 又 怎 么 能 动 摇 呢 自 古 以 来 有 道 ： 遣 泰 山 轻 如 芥 子 ， 带 着 凡 夫 难 以 脱 离 尘 世 。
像 这 样 的 泼 魔 毒 怪 ， 让 他 摄 法 ， 玩 弄 风 头 ， 却 是 摇 摆 摆 ， 顺 着 地 走 ， 不 能 把 它 带 到 空 中 去 。
像 这 样 的 儿 子 ， 老 孙 子 也 会 让 他 们 做 。
还 有 那 隐 身 法 、 缩 地 法 ， 老 孙 子 件 件 都 知 道 。
只 是 师 父 要 穷 途 异 国 ， 不 能 超 脱 苦 海 ， 所 以 寸 步 难 行 。
我 和 你 只 做 得 个 拥 护 ， 保 得 他 的 身 在 命 中 ， 替 不 得 这 些 苦 恼 ， 也 取 不 到 经 书 来 ， 就 是 有 能 先 去 见 佛 ， 那 么 佛 也 不 肯 把 经 书 好 好 给 你 。
正 好 叫 做 ： 如 果 将 容 易 得 到 ， 就 作 等 闲 看 。
那 子 听 了 他 的 话 ， 就 恭 敬 地 听 了 。
于 是 吃 了 些 无 菜 的 素 食 ， 师 徒 们 在 流 沙 河 东 边 的 山 崖 下 歇 息 。
第 二 天 早 晨 ， 三 藏 菩 萨 说 ： 悟 空 ， 今 天 哪 里 产 生 区 处 ？ 行 者 说 ： 没 有 什 么 区 处 ， 还 需 要 八 戒 下 水 。
八 戒 说 ： 哥 哥 ， 你 要 想 干 净 ， 只 做 成 我 下 水 。
行 人 说 ： 贤 弟 ， 这 次 我 再 不 急 性 了 ， 只 让 你 引 他 上 来 ， 我 拦 住 河 边 ， 不 让 他 回 去 ， 一 定 要 把 他 擒 获 。
喜 欢 八 戒 ， 抹 抹 脸 ， 抖 擞 精 神 ， 双 手 拿 着 铜 器 ， 到 河 边 ， 分 开 水 路 ， 依 然 又 下 到 窝 巢 。
那 怪 鬼 刚 刚 睡 醒 ， 忽 然 听 到 推 出 水 的 声 音 ， 急 忙 回 头 ， 睁 着 眼 睛 看 ， 看 见 八 戒 手 里 拿 着 钢 子 来 到 。
他 跳 出 来 ， 当 头 挡 住 ， 喝 道 ： 慢 来 ， 慢 来 ， 看 看 杖 子 。
八 戒 举 起 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 的 硬 硬 地 说 ： 你 是 什 么 哭 丧 杖 ， 你 断 绝 叫 你 祖 宗 看 杖 ， 那 怪 道 ： 你 这 个 人 怎 么 不 晓 得 呀 ！
我 说 ： 宝 杖 原 来 名 誉 大 ， 本 是 月 里 的 梭 罗 派 。
吴 刚 砍 下 一 枝 来 ， 鲁 班 制 造 工 夫 盖 。
里 边 一 条 金 趁 心 ， 外 边 万 道 珠 丝 。
他 的 名 字 叫 宝 杖 ， 善 于 降 魔 ， 永 远 镇 守 灵 霄 ， 能 够 埋 伏 妖 怪 。
只 因 为 官 拜 大 将 军 ， 玉 皇 赐 给 我 随 身 带 。
有 的 长 处 有 的 短 处 ， 都 由 我 的 心 思 去 做 ， 要 细 处 要 粗 的 ， 要 根 据 自 己 的 意 思 来 表 达 。
也 曾 护 驾 宴 饮 蟠 桃 ， 也 曾 随 朝 廷 居 住 在 上 界 。
正 赶 上 大 殿 曾 经 经 过 众 位 圣 人 参 拜 ， 卷 起 帘 子 曾 见 到 众 位 仙 人 拜 见 。
养 成 灵 性 是 一 种 神 兵 ， 不 是 人 间 的 一 般 器 械 。
自 从 遭 贬 下 天 门 ， 任 意 纵 横 游 览 海 外 。
不 应 当 大 胆 自 夸 ， 天 下 的 刀 剑 难 以 比 赛 。
看 你 的 那 个 锈 钉 钢 ， 只 好 锄 田 和 筑 菜 。
八 戒 笑 着 说 ： 我 把 你 少 打 的 泼 物 ， 况 且 不 管 什 么 筑 菜 ， 只 怕 荡 了 一 下 儿 ， 教 你 没 地 方 贴 膏 药 ， 九 个 眼 睛 一 齐 流 血 。
即 使 不 死 ， 也 是 一 个 到 老 的 破 伤 风 。
那 怪 物 抛 开 了 架 子 的 手 ， 放 在 水 底 下 ， 和 八 戒 还 在 水 面 上 打 出 来 。
这 一 次 战 斗 ， 比 以 前 果 然 更 不 同 ， 你 看 他 说 ： 宝 杖 ， 钉 钢 筑 ， 言 语 不 通 ， 不 是 我 的 亲 属 。
只 因 为 木 母 克 制 刀 圭 ， 以 致 使 两 下 相 战 。
没 有 赢 利 ， 没 有 反 复 ， 翻 波 滚 浪 ， 不 和 睦 。
这 个 怒 气 怎 么 含 容 ， 那 个 伤 心 难 以 忍 辱 。
钢 来 杖 架 逞 英 雄 ， 水 滚 流 沙 能 恶 毒 。
气 势 昂 昂 ， 劳 碌 碌 碌 ， 多 凭 借 三 藏 去 西 域 。
钉 铃 老 大 凶 险 ， 宝 杖 十 分 熟 。
其 中 有 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 人 ， 一 个 子 一 个 人 ， 一 个 人 都 能 把 它 也 。
声 如 霹 雳 震 动 鱼 龙 ， 云 暗 天 昏 ， 神 鬼 伏 伏 。
这 一 场 ， 来 来 往 往 ， 打 了 三 十 回 合 ， 不 分 强 弱 。
八 戒 又 派 出 假 装 输 送 的 计 策 ， 拖 着 钢 子 逃 走 。
那 怪 物 随 后 又 赶 来 ， 拥 波 捉 浪 ， 赶 到 崖 边 。
八 戒 骂 道 ： 我 把 你 这 个 泼 怪 ， 你 上 来 ， 这 个 高 处 ， 脚 踏 实 地 好 打 。
那 妖 人 骂 道 ： 你 这 个 孩 子 哄 我 上 去 ， 又 让 那 个 帮 手 来 吗 ？
你 下 来 ， 还 在 水 里 互 相 争 斗 。
原 来 那 妖 怪 了 ， 再 也 不 肯 上 岸 ， 只 在 河 边 与 八 戒 闹 闹 。
又 说 ： 行 人 见 他 不 肯 上 岸 ， 急 得 他 心 焦 性 爆 ， 恨 得 不 得 一 把 把 他 捉 来 。
行 人 说 ： 师 父 ， 你 自 己 坐 下 ， 等 我 和 他 个 饿 鹰 吞 食 。
即 放 斗 ， 跳 到 半 空 ， 冲 刷 下 来 ， 要 抓 那 妖 怪 。
那 妖 怪 正 在 和 八 戒 喧 闹 ， 忽 然 听 到 风 声 ， 急 忙 回 头 ， 看 见 是 行 人 落 下 云 来 ， 又 收 起 那 拐 杖 ， 一 头 淬 下 水 ， 隐 迹 潜 踪 ， 渺 然 不 见 。
行 人 站 在 岸 上 ， 对 八 戒 说 ： 兄 弟 哑 ， 这 妖 怪 也 弄 得 滑 了 ， 他 再 不 肯 上 岸 ， 怎 么 办 呢 ？ 八 戒 说 ： 难 ， 难 ， 难 ， 战 不 胜 他 。
就 把 吃 奶 的 气 力 都 用 尽 了 ， 只 扯 得 一 个 手 平 。
行 人 说 ： 暂 且 见 到 师 父 去 吧 。
二 人 又 到 了 高 岸 ， 见 到 唐 僧 ， 都 说 难 以 捉 住 。
那 个 长 老 满 眼 泪 说 ： 像 这 样 艰 难 ， 怎 么 能 够 渡 过 去 呢 ？ 行 人 说 ： 师 父 ， 不 要 烦 恼 。
这 怪 物 深 潜 于 水 底 ， 其 实 难 以 行 走 。
八 戒 ， 你 只 在 这 里 保 护 师 父 ， 再 也 不 要 和 他 厮 打 ， 等 老 孙 子 去 南 海 去 吧 。
八 戒 说 ： 哥 哥 ， 你 去 南 海 干 什 么 ？ 行 者 说 ： 这 是 取 经 的 ， 原 来 是 观 音 菩 萨 ， 等 到 解 脱 我 们 ， 也 就 是 观 音 菩 萨 。
今 日 道 路 阻 隔 流 沙 河 ， 不 能 前 进 ， 得 不 到 其 他 地 方 ， 怎 么 能 治 理 好 呢 等 我 去 请 他 ， 还 强 如 和 这 妖 精 相 斗 。
八 戒 说 ： 也 是 ， 也 是 。
师 兄 ， 你 去 的 时 候 ， 千 万 给 我 上 覆 一 声 ： 往 日 多 承 你 的 指 教 。
三 藏 菩 萨 说 ： 悟 空 ， 如 果 是 去 请 求 菩 萨 ， 再 也 不 必 迟 疑 ， 快 去 快 来 。
行 人 立 即 放 开 云 ， 径 直 上 到 南 海 。
唉 ， 那 么 半 个 时 辰 ， 早 就 望 见 普 陀 山 的 境 界 。
不 一 会 儿 ， 坠 下 一 斗 ， 走 到 紫 竹 林 外 ， 又 看 见 那 二 十 四 路 诸 天 上 前 迎 接 着 说 ： 大 圣 从 哪 里 来 ？ 行 者 说 ： 我 师 父 有 难 ， 特 来 拜 见 菩 萨 。
诸 天 说 ： 请 坐 下 ， 容 许 回 报 。
那 轮 日 的 诸 天 径 直 到 潮 音 洞 口 报 告 说 ： 孙 慧 空 有 事 朝 见 。
菩 萨 正 和 捧 珠 的 龙 女 在 宝 莲 池 旁 扶 着 栏 杆 看 花 ， 听 到 报 告 ， 立 即 转 到 云 岩 ， 打 开 门 把 他 叫 进 去 。
大 圣 端 庄 严 肃 ， 虔 诚 地 参 拜 。
菩 萨 问 道 ： 你 为 什 么 不 保 唐 僧 ， 为 什 么 事 又 来 见 我 ？ 行 者 启 奏 皇 上 说 ： 菩 萨 ， 我 师 父 前 在 高 老 庄 ， 又 收 了 一 个 徒 弟 ， 叫 名 叫 猪 八 戒 ， 多 蒙 菩 萨 又 赐 法 名 叫 悟 能 。
刚 刚 走 过 黄 风 岭 ， 今 天 到 了 八 百 里 的 流 沙 河 ， 却 是 弱 水 三 千 里 ， 师 父 已 经 难 以 渡 过 河 去 了 ； 河 中 又 有 个 妖 怪 ， 武 艺 高 强 ， 很 有 明 白 ， 能 够 和 他 在 水 面 上 大 战 三 次 ， 只 是 不 能 取 胜 ， 被 他 拦 住 ， 不 能 渡 河 。
因 此 ， 特 地 告 诉 菩 萨 ， 希 望 你 怜 悯 怜 悯 怜 悯 ， 救 渡 他 一 渡 。
菩 萨 说 ： 你 这 个 猴 子 ， 又 逞 自 满 ， 不 肯 说 出 保 护 唐 僧 的 话 来 吗 ？ 行 者 说 ： 我 们 只 是 要 抓 住 他 ， 教 他 送 我 师 父 渡 河 。
水 里 的 事 ， 我 又 弄 得 不 精 细 。
只 是 觉 得 能 够 寻 找 到 他 的 窝 窝 ， 和 他 打 话 ， 想 是 他 不 曾 说 出 自 己 的 经 书 。
菩 萨 说 ： 那 么 流 沙 河 的 妖 怪 ， 是 卷 帘 大 将 临 凡 ， 也 是 我 劝 导 教 化 的 善 信 ， 教 他 保 护 取 经 的 人 。
你 如 果 肯 说 出 自 东 土 取 经 人 的 时 候 ， 他 决 不 会 与 你 争 执 ， 决 然 归 顺 。
行 者 说 ： 你 今 天 胆 怯 作 战 ， 不 肯 上 山 崖 ， 只 在 水 里 潜 踪 ， 怎 么 能 够 他 归 顺 我 ， 我 师 为 什 么 能 够 渡 过 弱 水 ？ 菩 萨 立 即 叫 惠 岸 ， 从 袖 中 取 出 一 个 红 葫 芦 ， 吩 咐 说 ： 你 可 以 把 这 个 葫 芦 ， 和 孙 悟 空 一 起 到 流 沙 河 的 水 面 上 ， 只 叫 悟 净 ， 他 就 出 来 了 。
先 王 之 所 以 为 之 。
然 后 把 他 的 九 个 骷 髅 穿 在 一 个 地 方 ， 按 照 九 宫 排 列 ， 又 把 它 的 葫 芦 放 在 当 中 ， 就 是 一 只 法 船 ， 能 够 渡 过 唐 僧 经 过 流 沙 河 边 界 。
惠 岸 听 了 ， 恭 敬 地 遵 从 师 傅 的 命 令 ， 和 大 圣 捧 葫 芦 出 了 潮 音 洞 ， 奉 法 旨 辞 去 紫 竹 林 。
有 诗 作 证 。
五 行 配 合 天 真 ， 认 得 从 前 的 主 人 。
修 炼 自 己 的 根 基 ， 作 为 妙 用 ， 辨 明 邪 正 的 原 因 。
金 来 归 ， 性 还 同 类 ， 木 去 求 情 共 复 沦 。
两 土 完 全 成 就 了 寂 寞 ， 调 和 水 火 ， 消 除 纤 尘 。
其 他 两 个 人 不 多 时 ， 按 落 在 云 头 上 ， 早 早 来 到 流 沙 河 岸 。
猪 八 戒 认 为 是 木 叉 行 走 的 人 ， 就 领 着 师 父 上 前 迎 接 。
那 木 叉 与 三 藏 菩 萨 礼 仪 完 毕 ， 又 与 八 戒 相 见 。
八 戒 说 ： 刚 才 承 蒙 尊 者 的 指 示 ， 得 以 见 到 菩 萨 ， 我 老 猪 果 然 遵 从 佛 法 的 教 导 ， 现 在 我 喜 欢 拜 见 了 和 尚 。
这 一 向 在 途 中 奔 忙 ， 还 没 来 得 及 致 谢 ， 恕 罪 ， 恕 罪 。
行 人 说 ： 暂 且 不 要 叙 述 ， 我 们 叫 唤 那 个 奴 仆 去 来 。
三 藏 菩 萨 说 ： 你 叫 谁 ？ 行 者 说 ： 我 见 到 菩 萨 ， 详 细 陈 述 以 前 的 事 情 。
菩 萨 说 ： 这 个 流 沙 河 的 妖 怪 ， 是 卷 帘 大 将 临 凡 ， 因 为 在 天 上 有 罪 ， 堕 落 在 这 个 河 里 ， 忘 记 形 体 作 怪 。
他 曾 经 受 菩 萨 劝 化 ， 愿 意 归 依 师 父 ， 往 西 天 去 。
吾 闻 之 。
菩 萨 现 在 让 木 叉 带 着 这 个 葫 芦 ， 要 和 这 个 人 结 成 法 船 ， 渡 你 过 去 吧 。
三 藏 菩 萨 听 了 这 话 ， 不 能 尽 礼 ， 便 对 木 叉 作 礼 说 ： 希 望 你 快 去 一 趟 。
那 木 叉 捧 定 葫 芦 ， 半 云 半 雾 ， 径 直 到 了 流 沙 河 的 水 面 上 ， 厉 声 大 叫 道 ： 悟 净 ， 取 经 人 在 此 已 经 很 久 了 ， 你 为 什 么 还 不 归 顺 呢 ？ 又 说 那 怪 兽 害 怕 猴 王 ， 回 到 水 底 ， 正 在 窝 中 歇 息 ， 只 听 到 叫 他 的 法 名 。
我 知 道 他 是 观 世 音 菩 萨 ， 又 听 到 他 说 ： 取 经 的 人 在 这 里 ， 他 也 不 怕 斧 头 ， 急 忙 翻 波 ， 伸 出 头 来 ， 又 认 出 他 是 木 叉 行 的 人 。
你 看 他 笑 得 满 盈 ， 上 前 行 礼 说 ： 尊 者 失 去 迎 接 。
木 叉 说 ： 我 师 傅 还 没 有 来 ， 先 让 我 来 ， 吩 咐 你 早 早 跟 唐 僧 做 个 弟 弟 。
叫 你 脖 子 下 挂 的 骷 髅 和 葫 芦 ， 按 九 宫 结 做 一 只 法 船 ， 渡 过 它 的 弱 水 。
木 叉 用 手 指 着 说 ： 那 东 岸 上 坐 的 不 是 ？ 悟 净 看 见 了 八 戒 说 ： 他 不 知 道 是

 }\switchcolumn\flushpage